24
Kandaş

İnanılmaz, diye düşündü Reanne, iki yabancı kızın tüccarların, dilencilerin ve tahtırevanların arasında sokakta uzaklaşmasını pencereden izlerken. İkili çıkarılır çıkarılmaz toplantı odasına dönmüştü. O iki kız hakkında ne düşüneceğini bilemiyordu. Mantıksız iddialarını ısrarla sürdürmeleri, kafasını karıştıran şeylerden yalnızca bir tanesiydi.

“Terlemiyorlardı,” diye fısıldadı Berowin yanı başından.

“Öyle mi?” Söz vermiş olmasa, bir saat içinde Tarasin Sarayı’na haber uçururdu. Ve tehlikeli olmasa. Midesinde korku kaynıyordu, Kabuledilmiş sınavından geçerken, kemerlerin birinden geçtikten sonra onu ele geçiren aynı panik duygusu. Sonraki seneler boyunca, korkunun onu boğmaya başladığı her seferinde yaptığı gibi, bir kez daha hâkim oldu ona; aslında, çığlık ata ata kaçmasına sebep olacak korkunun, ondan kurtulması için hiçbir şans bırakmadığının farkında değildi. O kızların deliliği bırakmaları için dua ediyordu. Bırakmazlarsa, Ebou Dar’dan çok uzakta yakalanmaları için, kızların sessiz kalmaları ya da onları yakalayanların onlara inanmaması için dua ediyordu. Önlemler alınması gerekecekti, senelerdir kullanılmayan güvencelere başvurulması gerekecekti. Aes Sedailerin gücünün hemen hemen her şeye yettiğini bilmek fark yaratmıyordu ama. Bunu iliklerinde biliyordu.

“Nine, yaşça büyük olanın gerçekten?.. Yönlendirdik ve...”

Berowin perişan halde sustu, ama Reanne’in düşünmeye ihtiyacı yoktu, daha genç olanı hesaba katmasa bile. Neden herhangi bir Aes Sedai olduğundan daha düşük, çok daha düşük görünmeye çalışacaktı ki? Dahası, gerçek Aes Sedailer orada uysal uysal durmaz, hepsini dizlerinin üzerine çökertip, af dileyecek hale getirirlerdi.

“Aes Sedailerin önünde yönlendirmedik,” dedi kararlılıkla. “Hiçbir kuralı bozmadık.” O kurallar, başka herkes kadar onun için de geçerliydi; ilk kural hepsinin bir olduğuydu, bir süreliğine yükselmiş olanlar bile. Yükselmiş olanlar sonunda inecekse, aksi nasıl mümkün olabilirdi? Ancak değişim ve hareket sayesinde gizli kalabiliyorlardı.

“Ama söylentilerden bazıları bir kızın Amyrlin olduğunu söylüyor gerçekten, Nine. Ve o biliyordu...”

“Asiler.” Reanne bu sözcüğe, hissettiği öfkeli inanmazlığın tamamını yüklemişti. Herhangi birinin Beyaz Kule’ye isyan etme cüretini göstermesi! İnanılmaz hikâyelerin bu şekilde herhangi birine yapılması tuhaf değildi.

“Ya Logain, Kızıl Ajah?” diye sordu Garenia ve Reanne bakışlarını kadına dikti. Garenia bir fincan çay daha alıp gelmişti ve meydan okurcasına yudumlamayı başarıyordu.

“Gerçek ne olursa olsun, Garenia, Aes Sedailerin yapmış olabileceği herhangi bir şeyi eleştirmek bize düşmez.” Reanne’in ağzı gerildi. Bu, asilere karşı duygularını pek ifade edemiyordu, ama herhangi bir Aes Sedai nasıl böyle bir şey yapardı?

Ama Saldaealı kadın onayla başını eğdi. Belki ağzının asık suratlı bükülüşünü de saklamak istemişti. Reanne içini çekti. Kendisi Yeşil Ajah olma hayalinden uzun, çok uzun zaman önce vazgeçmişti, ama Berowin gibi, kendi kendilerine sorarsanız gizliden gizliye, bir gün Beyaz Kule’ye dönüp Aes Sedai olabileceklerine inananlar vardı. Bir de Garenia gibi, dileklerini saklamakta aynı ölçüde başarısız olanlar vardı, ama o dilekler on kat daha yasaktı. Yabanileri bile kabul edebilirlerdi aslında, hatta öğretilebilecek kızları aramaya çıkabilirlerdi!

Garenia’nın işi bitmemişti; o hep disiplinin kıyısında dolanır, sık sık da ihlal ederdi. “Ya bu Setalle Anan denen kadın? O kızlar Heyet’i biliyor. Anan denen kadın onlara söylemiş olmalı, ama o nereden biliyor...” Başkaları olsa fazla gösterişli olduğunu düşünecekleri bir şekilde ürperdi, ama Garenia duygularını saklayabilen bir kadın olmamıştı asla. Saklaması gereken zamanlarda bile. “Bizden ona kim bahsettiyse bulunmalı ve ihaneti cezalandırılmalı. Kadın bir hancı. Diline hâkim olması öğretilmeli!” Berowin, gözleri şokla iri iri açılarak inledi ve sandalyeye öyle hızla çöktü ki neredeyse sekecekti.

“Onun kim olduğunu unutma, Garenia,” dedi Reanne keskin bir sesle. “Setalle bizi ele vermiş olsaydı sürüne sürüne Tar Valon’a giderdik ve yol boyunca af diler dururduk.” Ebou Dar’a ilk geldiğinde, Beyaz Kule’ye sürüne sürüne dönen bir kadının hikâyesini duymuştu ve o zamandan bu yana Aes Sedailer hakkında gördüğü hiçbir şey o hikâyeyi sorgulamasına sebep olmamıştı. “Bildiği birkaç sırrı, minnetinden sakladı ve minnetinin solduğundan kuşkuluyum. Kandaşlar ona yardım etmese ilk çocuğunu doğururken ölürdü. Bildikleri dikkatsiz dillerden geliyor, onun işitmeyeceğini sanarak konuşanlardan ve o dillerin sahipleri yirmiden fazla sene önce cezalandırıldı.” Yine de, Setalle’den daha ağzı sıkı davranmasını istemenin bir yolu olduğunu diliyordu. O kızların önünde bu kadar dikkatsizce konuşmamalıydı.

Kadın yine başını eğdi, ama ağzında inatçı bir ifade vardı. Garenia’nın en azından bu devirin bir kısmını inzivada geçireceğine karar verdi Reanne ve o inatçı ağzı için bir şeyler yapılması talimatları da verilecekti. Alise’in bir kadının inatçılığın işe yaramadığına karar vermesini sağlaması bir haftadan fazla sürmüyordu.

Ama bunu Garenia’ya bildiremeden Derys’in kapıda diz kırdığını ve Sarainya Vostovan’ın geldiğini bildirdiğini gördü. Her zamanki gibi, Reanne içeri almasını söyleyemeden Sarainya içeri girdi. Bazı açılardan, bu çarpıcı, düzgün hatlı kadının yanında, bütün kurallara harfiyen uyuyor olmasına rağmen Garenia esnek kalıyordu. Reanne, seçim şansı olsa kadının saçlarını örmeyi ve çan takmayı tercih edeceğinden emindi. Ama diğer yandan, seçim şansı olsa kadın kemerle bir devir bile hizmet görmezdi.

Sarainya kapıda diz kırdı elbette ve Reanne’in önünde başını eğerek diz çöktü, ama üzerinden elli sene geçmiş olmasına rağmen, kadın Arafel’e, evine dönmüş olsa büyük bir güce sahip olacağını unutamamıştı. Diz kırmak ve kalanların tamamı bir kabullenmeydi. O buğulu, kuvvetli sesle konuştuğu zaman, kadının durumu kendine yedirmeyi başarıp başarmayacağı ve Garenia sorunu Reanne’in aklından uçtu, gitti.

“Callie öldü, Nine. Gırtlağı kesildi. Çoraplarına dek soyulmuş görünüyor, ama Sumeko onu öldüren şeyin Tek Güç olduğunu söylüyor.”

“Bu imkânsız!” diye patladı Berowin. “Hiçbir Kandaş böyle bir şey yapmaz!”

“Bir Aes Sedai?” dedi Garenia, bu sefer tereddütle. “Ama nasıl? Üç Yemin. Sumeko yanılmış olmalı.”

Reanne susmaları için elini kaldırdı. Sumeko asla yanılmazdı, bu alanda değil. Şal için sınanırken tamamen yıkılmasa Sarı Ajah olacaktı ve yasal olmasına rağmen, sayısız cezaya rağmen, kimse bakmazken öğrenebildiği kadar çok öğrenmişti. Bunu hiçbir Aes Sedai yapmazdı, elbette, hiçbir Kandaş da yapmazdı, ama... Onca ısrarları ile, bilmemeleri gereken şeyleri bilen o kızlar. Bunca zamandır ayakta olan, sayısız kadının imdadına koşan Heyet, yok edilmek üzereydi.

“Yapılması gereken şu,” dedi onlara. Midesi korkuyla çırpınmaya başladı, ama bu sefer fark etmedi bile.

Nynaeve öfke içinde küçük evden çıktı. İnanılmazdı! O kadınların bir loncası vardı; olduğunu biliyordu! Ne derlerse desinler, çanağın nerede olduğunu bildiklerinden de emindi. Söyletmek için ne gerekirse yapmaya razıydı. Birkaç saat uysallık numarası yapmak, Işık bilir kaç gün boyunca Mat Cauthon’a tahammül etmekten çok daha kolay olurdu.

Diledikleri kadar yumuşak başlı olabilirdim, diye düşündü sinirle. Eski bir terlik kadar esnek olduğumu sanırlardı! Hatta... Bu yalandı ve bunu hatırlaması için pis bir tadın anısı gerekmiyordu. Yarım şansı olsa, o kadınların her birini, öğrenmek istediği şeyi öğrenene kadar sarsardı. Onlara Aes Sedai’nin ne olduğunu gösterir, ciyaklamalarını seyrederdi!

Yan yan Elayne’e kaşlarını çattı. Elayne düşüncelere dalmış gibiydi. Nynaeve onun ne düşündüğünü bilmiyor olmayı diledi. Boşa harcanmış bir sabah. Tamamen küçük düşmelerine ramak kalması. Nynaeve yanılmaktan hoşlanmazdı. Yanıldığını itiraf etmeye alışmamıştı henüz. Ve şimdi Elayne’den özür dilemesi gerekecekti. Özür dilemekten gerçekten nefret ediyordu. Eh, dairelerine döndüklerinde yeterince kötü olacaktı zaten. Birgitte ile Aviendha’nın hâlâ dışarıda olacaklarını umuyordu. Sokakta, yanlarından kimin gelip geçtiği bilinmezken yapacak değildi. Güneş, yukarıda çığlıklar atan deniz kuşu bulutlarına kadar yükselmiş olmasa da, sokaklar kalabalıktı.

Onca dönemeçten sonra yollarını bulmaları kolay olmadı. Nynaeve yarım düzine kez yol sormak zorunda kaldı ve bu sırada Elayne başka yöne bakarak aldırmazmış gibi davrandı. Köprülerin üzerinden geçer, arabaların çevresinden dolanır, kalabalığın içinde hızla ilerleyen tahtırevanların yolundan kaçarken Elayne’in bir şey söylemesini diledi. Nynaeve nasıl hınç beslenir bilirdi ve sessizlik ne kadar uzun sürerse, konuştuğu zaman o kadar kötü olurdu. Bu yüzden Elayne konuşmadan ne kadar uzun süre yürürse, dairelerine döndüklerinde neler olacağına dair kafasında beliren imgeler o kadar karanlık oluyordu. Bu onu öfkelendiriyordu. Kendi kendine bile olsa, yanıldığını itiraf etmişti. Elayne’in ona bu şekilde acı çektirmeye hakkı yoktu. Yüzüne öyle bir bakış oturttu ki, yüzüklerini fark etmeyen insanlar bile epey uzaklarından geçmeye başladılar. Fark edenler ise, o sokaktan uzaklaşmak için acil bir sebep buluyorlardı. Tahtırevan taşıyanlar bile çevrelerinden dolanıyordu.

“Reanne ne kadar yaşlı geldi sana?” diye sordu Elayne aniden. Nynaeve neredeyse yerinde sıçrayacaktı. Mol Hara’ya varmak üzereydiler.

“Elli. Belki altmış. Ne fark eder ki?” İşitecek kadar yakında biri olup olmadığını görmek için kalabalık üzerinde göz gezdirdi. Limon denen ekşi, küçük bir meyve dolu tepsiyle yanlarından geçen bir sokak satıcısı, Nynaeve’in bakışları bir anlığına ona takıldığında bağırışını yarıda kesmeye çalıştı ve sonuçta öksürerek, boğulur gibi sesler çıkararak iki büklüm oldu. Nynaeve burnunu çekti. Kadın, keselerini çalmayı düşünmemişse bile, muhtemelen kulak misafiri oluyordu. “Onlar bir lonca Elayne ve çanağın nerede olduğunu biliyorlar. Bildiklerini biliyorum.” Söylemeye niyetlendiği şey bu değildi. Elayne’i bu işe sürüklediği için şimdi özür dilerse, o kadar kötü olmazdı belki.

“Öyledir herhalde,” dedi Elayne dalgın dalgın. “Sanırım biliyorlardır. Nasıl bu kadar yaşlanmış olabilir?”

Nynaeve sokağın ortasında kalakaldı. Onca tanışmadan sonra, onları dışarı attırdıktan sonra, şimdi sanırım mı olmuştu? “Eh, bana göre bizler gibi, günbegün yaşlanmıştır. Elayne, inandıysan, kim olduğunu neden Kule’deki Rhiannon gibi ilan ettin?” O hikâyeden hoşlanıyordu aslında; hikâyeye göre, Kraliçe Rhiannon onun almayı istemediği türden bir yanıt almıştı.

Onca eğitimine rağmen, Elayne soruyu anlamamış göründü. Perdeli, yeşil araba gürleyerek geçerken Nynaeve’i kenara çekti –sokak burada o kadar geniş değildi. Bir terzi dükkânının önüne gittiler. Dükkânın geniş kapısından, yarı dikilmiş elbiseler giydirilmiş bir sürü manken görünüyordu.

“Bize hiçbir şey söylemeyeceklerdi, Nynaeve, sen dizlerinin üzerine çöküp yalvarsan bile söylemeyeceklerdi.” Nynaeve kızgınlıkla ağzını açtı, ama sonra kapattı. Yalvaracağını söylememişti. Hem neden yalnız o yalvaracaktı ki? Mat Cauthon yerine herhangi bir kadını tercih ederdi. Ama Elayne’in burnuna sinek kaçmıştı ve dikkatinin dağılmasına izin vermeyi reddediyordu. “Nynaeve, başka herkes gibi yavaşlamış olmalı. Elli altmış yaşında göründüğüne göre gerçekten kaç yaşındadır?”

“Sen neden bahsediyorsun?” Nynaeve düşünmeden dükkânın yerini aklına yazdı; terzinin işçiliği oldukça iyi görünüyordu, daha yakından incelenmeyi hak ediyordu. “Muhtemelen ancak gerçekten zorunlu olduğu zaman yönlendiriyordur. Aes Sedai sanılmaktan korkuyordur. Hem, yüzünün o kadar pürüzsüz olmasını istemezdi.”

“Sınıfta derslerini hiç dinlemedin, değil mi?” diye mırıldandı Elayne. Tombul terzinin kapıda gülümsediğini gördü ve Nynaeve’i binanın köşesine doğru çekti. Terzinin kendi elbisesine işlediği dantellerin miktarına ve teşhir ettiği iç etekliğin üzerine dökülenlere bakılırsa, Nynaeve’in herhangi bir şey ısmarlaması ihtimaline karşı dikkat etmek gerekliydi. “Giysileri bir anlığına unut, Nynaeve. Hatırladığın en yaşlı Kabuledilmiş kim?”

Nynaeve Elayne’e dümdüz bir bakışlar baktı. Kadın, başka hiçbir şey düşünmezmiş gibi konuşmuştu! Üstelik Nynaeve derslerini dinlemişti. Bazen. “Elin Warrel, sanırım. Benim yaşlarımda olduğunu tahmin ediyorum.” Elbette, terzinin kendi elbisesi, terbiyeli bir yaka ve çok daha az dantelle güzel görünürdü. Yeşil ipekle. Lan yeşili severdi, ama Nynaeve elbiselerini onun için seçecek değildi, elbette. Lan maviden de hoşlanırdı.

Elayne öyle bir kahkaha attı ki Nynaeve yüksek sesle mi düşündüğünü merak etti. Şiddetle kızararak açıklamaya çalıştı –açıklayabileceğinden emindi; Bel Tine gelene kadar bitirirdi açıklamasını– ama diğer kadın konuşma fırsatı tanımadı ona. “Sen Kule’ye gelmeden hemen önce Elin’in kardeşi Kule’ye, onu ziyarete geldi, Nynaeve. Küçük kardeşi. Kadının saçlarında griler vardı. Eh, bir miktar. Kırkının üzerinde olmalı, Nynaeve.”

Elin Warrel kırkının üzerinde miydi? Ama!.. “Sen ne diyorsun, Elayne?”

Dinleyecek kadar yakında kimse yoktu ve umudunu yitirmemiş olan terzi dışında kimse bakmıyordu onlara, ama Elayne yine de sesini alçalttı. “Yavaşlıyoruz, Nynaeve. Yirmi ile yirmi beş yaş arasında, daha yavaş yaşlanmaya başlıyoruz. Ne kadar yavaşladığın gücüne bağlı, ama ne zaman yavaşladığın değil. Yönlendirebilen her kadın yavaşlıyor. Takima, yaşı belirsiz görünmenin başlangıcı olduğunu söyledi, ama şalı en az bir iki sene, hatta beş ya da daha fazla sene takana kadar buna ulaşan olduğunu sanmıyorum. Bir düşün. Saçlarında gri olan her Aes Sedai’nin yaşlı olduğunu bilirsin. O zaman, Reanne yavaşladıysa, ki yavaşlamış olmalı, kaç yaşındadır?”

Reanne’in kaç yaşında olduğu Nynaeve’in umurunda değildi. O ağlamak istiyordu. Kimsenin yaşına inanmamasına şaşmamak gerekirdi. Köydeki Kadın Kurulu’nun, tam olarak güvenilmesi imkânsız biriymiş gibi devamlı yaptıklarını izleyip durmalarını açıklıyordu. Bir Aes Sedai’nin yaşı belirsiz yüzüne ulaşmak iyiydi, güzeldi, ama saçları grileşene kadar kaç zaman geçecekti?

Gözlerini kırpıştırarak, öfkeyle döndü. Ve bir şey kafasına çarpıp sekti. Sendeleyerek, hayretler içinde Elayne’e döndü. Neden vurmuştu ki? Ama Elayne yere yığılmıştı. Gözleri kapalıydı ve şakağında pis, mor bir yumru büyüyordu. Nynaeve sersem sersem dizleri üzerine çöktü ve arkadaşını kollarına aldı.

“Arkadaşın hastalanmış olmalı,” dedi uzun burunlu bir kadın, yanlarında diz çökerek. Ebou Dar standartlarına göre bile çok fazla göğüs teşhir eden sarı elbisesinin kirlenmesine aldırmamıştı. “Yardım edeyim.”

İşlemeli, ipek yelekli, uzun boylu, yakışıklı ve yapış yapış bir gülümsemesi olan bir adam eğilip Nynaeve’in omuzlarını tuttu. “Gelin, bir arabam var. Sizi döşeme taşlarından daha rahat bir yere götürelim.”

“Gidin buradan,” dedi Nynaeve onlara nazikçe. “Sizin yardımınıza ihtiyacımız yok.”

Ama adam onu ayağa kaldırmaya, kırmızı arabasına doğru sürüklemeye çalıştı. Arabanın içinde, şaşkın görünüşlü, mavi elbiseli bir kadın hararetle çağırıyordu onları. Uzun burunlu kadın yardım önerisi için adama teşekkür ederek, arabanın iyi bir fikir gibi göründüğü konusunda gevezelik ederek Elayne’i kaldırmaya çalıştı. Bir seyirci kalabalığı hiç yoktan belirmiş, yarım halka oluşturmuş gibiydi. Kadınlar sıcaktan bayılmak konusunda, duygudaş yorumlar mırıldanıyor, adamlar hanımları arabaya taşımayı öneriyordu. Son derece cüretkâr görünümlü, sıska bir adam, herkesin burnunun dibinde Nynaeve’in kesesine uzandı.

Nynaeve’in başı, saidar’a sarınmayı güçleştirecek kadar dönüyordu hâlâ, ama o geveze insanlar sinirlerini tepesine çıkarmış olmasaydı bile, yerde gördüğü şey çıkarırdı. Küt, taştan bir kafası olan bir ok. Onu sıyırıp geçen ya da Elayne’e çarpan şey. Yönlendirdi ve sıska yankesici karnını tutarak ve dikenliğe girmiş domuz gibi ciyaklayarak iki büklüm oldu. Bir akış daha ve uzun burunlu kadın iki kat tiz bir feryatla arkaya devrildi. İpek yelekli adam onun yardımına ihtiyaç duymadıklarına karar vermiş gibiydi, çünkü arkasına döndü ve arabaya koştu, ama Nynaeve yine de onun hakkını da verdi. Arabadaki kadın onu yeleğinden yakalayıp içeri çekerken adam öfkeli bir boğa gibi böğürdü.

“Teşekkür ederim, ama yardıma ihtiyacımız yok,” diye bağırdı Nynaeve. Nazikçe.

Onu işitecek pek az kişi kalmıştı. Tek Güç kullanıldığı anlaşıldığında –aniden sıçramaya başlayan ve görünür bir sebep olmadan bağıran insanlar, çoğu insana açıkça anlatmıştı bunu– herkes başka yerlere koşturmaya başlamıştı. Uzun burunlu kadın kalktı ve tam siyah yelekli sürücü atları kırbaçlayarak insanları kaçırta kaçırta dörtnala kaldırırken kırmızı arabanın arkasına sıçrayarak zar zor tutundu. Yankesici bile, becerebildiğince hızlı bir şekilde aksaya aksaya uzaklaştı.

Yer yarılsa ve hepsini yutsa da Nynaeve’in umurunda değildi. Göğsü ağrıyarak Rüzgâr, Su, Toprak, Ateş ve Ruh akışları ördü, karıştırdı, Elayne’e akıttı. Basit bir örgüydü, hafif baş dönmesine rağmen zahmetli bir iş değildi ve sonucu görünce yeniden nefes almaya başladı. Bere ciddi değildi. Elayne’in kafatası kırılmamıştı. Normalde, aynı akışları çok daha karmaşık örgülerle yeniden yönlendirirdi. Bu, kendi kendine keşfettiği bir Şifa’ydı. Ama o anda basit örgülerden ötesini beceremiyordu. Yalnızca Ruh, Rüzgâr ve Su kullanarak, Sarıların eskiden beri kullandıkları Şifa’yı ördü.

Elayne’in gözleri iri iri açıldı ve ciğerlerindeki bütün havayı boşaltmış gibi gelen bir inleme ile, ağa takılmış alabalık gibi kasıldı, terlikli topukları yeri dövdü. Bu yalnızca bir an sürdü, elbette, ama o anda bere büzüldü ve kayboldu.

Nynaeve onun ayağa kalkmasına yardım etti –ve su dolu kalaylı bir kupa tutan bir kadın eli belirdi. “Bu işten sonra bir Aes Sedai bile susamış olmalı,” dedi terzi.

Elayne kupaya uzandı, ama Nynaeve parmaklarını onun koluna koydu. “Hayır, teşekkür ederiz.” Kadın omuzlarını silkti ve o arkasını dönerken Nynaeve farklı bir tonda, “Teşekkür ederim,” diye ekledi. Ne kadar sık söylerse o kadar kolay geliyor gibiydi; bundan hoşlandığından emin değildi.

Terzi yine omuzlarını silkerken o dantel okyanusu kabardı. “Herkes için elbise dikebilirim. Ten rengini o elbiseden daha güzel gösterebilirim.” Dükkânına girerek kayboldu. Nynaeve kadının arkasından kaşlarını çattı.

“Ne oldu?” diye sordu Elayne. “Neden içmeme izin vermedin? Hem susadım, hem de açım.”

Nynaeve terziye son bir kez kaşlarını çattıktan sonra eğilip oku aldı.

Elayne’in daha fazla açıklamaya ihtiyacı yoktu. Bir anda saidar’a sarındı. “Teslyn ve Joline mi?”

Nynaeve başını iki yana salladı; sersemliği soluyor gibiydi. O ikisinin bu kadar düşeceğini sanmıyordu. Hiç sanmıyordu. “Reanne’e ne dersin?” dedi sessizce. Terzi, yine umutlu bir tavırla, kapıda belirdi. “Gittiğimizden emin olmak istiyor olabilir. Ya da daha kötüsü, Garenia.” Bu, neredeyse Teslyn ve Joline kadar tüyler ürperticiydi. Ve iki kat çıldırtıcı.

Elayne bir şekilde, kaşlarını çatarken bile güzel görünmeyi başarıyordu. “Her kim idiyse, işlerini görürüz. Göreceksin.” Kaş çatışı soldu. “Nynaeve, Heyet çanağın nerede olduğunu biliyorsa, onu bulabiliriz, ama...” Tereddüt içinde dudağını ısırdı. “Emin olmak için yalnızca bir yol geliyor aklıma.”

Nynaeve yavaşça başını salladı, ama aslında bir avuç toprak yemeyi tercih ederdi. Bugün, bir süreliğine parlak bir gün gibi gelmişti, ama sonra her şey karanlığa boğulmuştu. Önce Reanne, sonra... Ah, Işık, saçları ne zaman grileşecekti?

“Ağlama, Nynaeve. Mat o kadar kötü olamaz. Çanağı bizim için birkaç gün içinde bulur. Bundan eminim.”

Nynaeve daha fazla ağladı.

25
Zihin Tuzağı

Moghedien o düşü bir daha görmek istemiyordu, ama uyanmak istemek, çığlık atmak istemek işe yaramıyordu. Uyku, kelepçelerden de sıkı yakalamıştı onu. Başlangıç kabataslak bir bulanıklık halinde çabucak gelip geçti. Merhamet yok; geri kalanı çok daha çabuk yaşamak zorunda kalacaktı.

Tutsak tutulduğu çadıra giren kadını tanıdığı pek söylenemezdi. Halima, kendine Aes Sedai diyen o aptallardan birinin sekreteri. Aptaldılar, ama boynuna taktıkları gümüş bir kolye sayesinde onu sıkı sıkı tutuyorlardı; tutuyorlar ve itaat etmeye zorluyorlardı. Moghedien yavaşlaması için dua ederken çabucak akıp geçti. Kadın ışık yakmak için yönlendirdi ve Moghedien yalnızca ışığı gördü. Saidin olmalıydı –yaşayanlar arasında, yalnızca Seçilmişler Gerçek Güçten faydalanmanın yolunu biliyordu–, Karanlık Varlık’tan gelen Güç’ten –ve pek azı, en büyük, ihtiyaç anı dışında kullanırdı onu– ama bu imkânsızdı! Hızla akan bir bulanıklık. Kadın kendine Aran’gar ismini vermişti ve Moghedien’e ismiyle hitap etmişti. Kıyamet Çukuru’na çağrıldığını bildirdi ve hiçbir kadının hissetmemesi gereken bir acıyla irkilerek a’dam kolyesini çıkardı. Moghedien bir kez daha –bunu kaç kez yapmıştı?– çadırda küçük bir kapıyol ördü. Kendine düşünecek zaman tanımak için sonsuz karanlıkta Süzülerek gitti, ama platformuna, üzerinde rahat bir koltuk bulunan mermer bir balkon şeklindeki platformuna, adım atar atmaz kendini Shayol Ghul’ün sonsuza dek alacakaranlığa bürünmüş, yerdeki yırtıklardan ve tünellerden buhar, duman ve haşin buharlar fışkıran kara yamaçlarında buldu. Bir Myrddraal ölüm siyahı giysisi içinde, hamur beyazı, gözsüz, ama daha uzun boylu bir adam şeklinde yaklaştı ona. Myrddraal tüm diğer Yarı-insanlardan daha iriydi. Yaratık Moghedien’e kibirle baktı, sorulmadığı halde tuhaf ismini söyledi ve gelmesini emretti; Seçilmişlerin karşısında yaptığı şeylerden değildi bunlar. Moghedien şimdi zihninin derinliklerinde, düşün daha hızlı ilerlemesi, görülmeyecek, anlaşılmayacak bir bulanıklıkta akması için çığlıklar atıyordu, ama Shaidar Haran’ın sırtını takip ederek, Kıyamet Çukuru’nun girişine yönelirken zaman her zamanki hızında akıyor, hem Tel’aran’rhiod’dan, hem de uyanık dünyadan daha gerçek geliyordu.

Moghedien’in gözlerinden, ıslak yanaklarından yaşlar akıyordu. Sert şiltesinin üzerinde seğirdi, uyanmak için boş yere, çılgınca çabalarken kolları ve bacakları irkildi. Düş gördüğünün farkında değildi artık –her şey gerçek geliyordu– ama derin anılar hâlâ duruyordu ve o derinliklerde, içgüdü feryat ediyor, kaçmak için pençeliyordu.

Eğimli tünel çok aşinaydı. Tavan, taştan dişler gibi sarkıtlarla kaplıydı. Duvarlar solgun bir ışıkla parlıyordu. Çok uzun zaman önce, Yüce Efendi’ye saygılarını sunmak ve ruhunu adamak için ilk kez geldiği günden bu yana, bu yolculuğu defalarca yapmıştı, ama asla şimdiki gibi değil, asla başarısızlığı tüm boyutları ile bilinirken değil. Şimdiye dek, başarısızlıklarını Yüce Efendi’den bile saklamayı başarmıştı. Defalarca. Burada yapılabilen şeyler başka hiçbir yerde yapılamazdı. Burada olan şeyler başka hiçbir yerde olmazdı.

Taştan dişlerden biri saçlarına sürtününce irkildi, sonra kendini becerebildiğince topladı. O sarkıtlar tuhaf, aşırı uzun boylu Myrddraal’in epey üzerindeydi hâlâ, ama yaratık Moghedien’den en az bir baş ve omuz boyu daha uzun olsa da, Moghedien’in şimdi o sivri uçlara çarpmamak için başını çekmesi gerekiyordu. Burada Yüce Efendi için gerçeklik model hamuruydu ve hoşnutsuzluğunu bu şekilde gösterdiği bilinirdi. Taştan bir diş Moghedien’in omzuna çarptı, bir başkasının altından geçmek için başını eğdi. Artık tünel, dik yürümesine izin verecek kadar yüksek değildi. Daha da eğildi, Myrddraal’in peşinden eğilerek koşturdu, yaklaşmaya çalıştı. Myrddraal adımlarını hiç değiştirmedi, ama Moghedien ne kadar hızlı koşturursa koştursun aralarındaki mesafe değişmiyordu. Tavan alçalıyordu, Yüce Efendi’nin hainleri ve aptalları paramparça eden dişleri yaklaşıyordu. Moghedien elleri ve dizleri üzerine çöktü ve emekledi, sonra dirsekleri ve dizleri üzerine çöktü. Tünelde ışıklar alevlendi, titreşti. Işık Çukur’un girişinden, hemen ileriden geliyordu. Moghedien karnı üzerinde sürünerek, kendini elleri ile çekip ayakları ile iterek ilerledi. Taştan uçlar etine battı, elbisesine takıldı. Nefes nefese, son mesafeyi yırtılan yünün hışırtıları eşliğinde aştı.

Omzunun üzerinden arkaya baktığında kasılırcasına ürperdi. Tünel ağzının olması gereken yerde pürüzsüz, taştan bir duvar vardı. Belki de Yüce Efendi zamanlamayı bu şekilde yapmıştı ve belki, biraz daha yavaş hareket etse...

Üzerinde yattığı yer eriyik taştan, kara benekli kırmızı bir gölün üzerine çıkıntı yapıyordu. Gölün üzerinde adam boyunda alevler dans ediyor, ölüyor, yeniden beliriyordu. Yukarıda, mağaranın tavanı yoktu. Taştan duvarlar yükselerek, kırmızı, sarı, siyah çizgili vahşi bulutların, zamanın rüzgârlarına kapılmış gibi akıp geçtiği gökyüzüne açılıyordu. Shayol Ghul’ün dışındaki kara bulutlu gökyüzü değildi. Bütün bunlara dönüp bir daha bakmadı ve bunun tek sebebi bütün bunları daha önce de görmüş olması değildi. Yüce Efendi’nin zindanı olan Delik burada, dünyadaki herhangi bir yerdekinden daha yakın değildi, ama burada onu hissedebiliyordu, burada Yüce Efendi’nin parlak ihtişamına gark olabiliyordu. Gerçek Güç burada onu kaplıyordu, öyle güçlüydü ki onu yönlendirmeye çalışmak onu kavurur, kömüre döndürürdü. Başka herhangi bir yerde gereken bedeli ödemeye razı olduğundan değil.

Dizleri üzerinde doğrulacak oldu ve bir şey kürek kemiklerinin arasına indi, taş çıkıntının üzerinde yere mıhladı onu, ciğerlerindeki havanın boşalmasına sebep oldu. Moghedien sersem sersem nefes almaya çalıştı, sonra omzunun üzerinden arkaya baktı. Myrddraal devasa çizmelerinden birini sırtına koymuş, duruyordu. Moghedien neredeyse saidar’a kucak, açacaktı, halbuki burada açıkça izin verilmeden yönlendirmek, ölmenin kesin bir yolu olurdu. Yamaçta kibir bir şeydi, ama bu!

“Benim kim olduğumu biliyor musun?” diye sordu. “Ben Moghedien’im!” O gözsüz bakışlar onu, bir böcekmiş gibi izliyordu; Moghedien Myrddraallerin insanlara bu şekilde baktığını sık sık görmüştü.

MOGHEDIEN. Kafasının içindeki ses Myrddraal’i aklından çıkardı; hemen hemen tüm düşünceleri akıtıp götürdü. Bunun yanında, insan bir âşığın en derin kucaklayışı, okyanusun yanındaki su damlasından farksızdı. BAŞARISIZLIĞININ ÖLÇÜSÜ NE, MOGHEDIEN? SEÇİLMİŞLER HER ZAMAN EN GÜÇLÜLER OLMUŞTUR, AMA SEN, SENİ YAKALAMALARINA İZİN VERDİN. BANA KARŞI ÇIKACAK OLANLARA DERS VERDİN, MOGHEDIEN.

Moghedien, gözlerini kırpıştırarak tutarlı düşünmeye çalıştı. “Yüce Efendim, onlara yalnızca küçük şeyler öğrettim ve onlarla becerebildiğimce mücadele ettim. Onlara, bir erkeğin yönlendirmesini sezmeleri için bir yol öğrettiğimi söyledim.” Gülmeyi başardı. “O yolu kullandıklarında öyle bir baş ağrısına tutuluyorlar ki saatlerce yönlendiremiyorlar.” Sessizlik. Belki böylesi daha iyi. Kurtarılışından uzun zaman önce bunu öğrenmeye çalışmaktan vazgeçmişlerdi, ama Yüce Efendi’nin bunu bilmesi gerekmiyordu. “Yüce Efendim, sana nasıl hizmet ettiğimi biliyorsun. Ben gölgelerden hizmet ederim ve zehrim işlemeye başlayana kadar düşmanların ısırışımı asla hissetmez.” Yakalanmasına bilinçli olarak, içeriden çalışmak için izin verdiğini söylemezdi, ama ima edebilirdi. “Yüce Efendim, Güç Savaşı’nda kaç düşmanını yere serdim, biliyorsun. Gölgelerin içinden, görülmeden ya da görülsem de tehdit oluşturacağım düşünülmediği için göz ardı edilerek.” Sessizlik. Ve sonra...

SEÇİLMİŞLERİM HER ZAMAN EN GÜÇLÜ OLANLARDIR. ELİM HAREKET EDİYOR.

Kafatasının içinde yankılanan o ses kemiklerini kaynatıyor, beynini yakıyordu. Myrddraal Moghedien’in çenesini eline almış, başını arkaya çekiyordu. Moghedien sonunda görmeyi başardığında Myrddraal’in diğer elinde bir bıçak gördü. Tüm düşleri burada, gırtlağı kesilerek sona erecekti, vücudu yem olarak Trolloclara verilecekti. Belki Shaidar Haran kendine bir parça ayırırdı. Belki...

Hayır. Moghedien öleceğini biliyordu, ama bu Myrddraal ondan tek bir lokma bile yemeyecekti! Saidar’a kucak açtı ve gözleri irileşti. Orada hiçbir şey yoktu. Hiçbir şey! Koparılmış gibiydi! Öyle olmadığını biliyordu –yırtılmanın bilinebilecek, en büyük acı olduğu, ölümün acısından bile büyük, olduğu söylenirdi– ama!..

O sersem anlarda, Myrddraal Moghedien’in ağzını açılmaya zorladı, bıçağın keskin ucunu onun diline sürttü, sonra kulağını çentti. Myrddraal onun kanı ve tükürüğü ile doğrulurken, daha Myrddraal altın tel ve kristalden oluşmuş minik, kırılgan bir kafes yaratmadan Moghedien anladı. Burada bazı şeyler yapılabilirdi, bazıları yalnızca yönlendirebilen kişilere ve sırf bu amaç için Moghedien’in buraya getirdiği erkekler ve kadınlar olmuştu.

“Yo,” diye nefes verdi. Bakışlarını cour’souvra’dan ayıramıyordu. “Yo, ben değil! BEN DEĞİL!”

Shaidar Haran onu duymazdan gelerek bıçağın üzerindeki sıvıları cour’souvra’ya sürdü. Kristal sütlü bir pembeye dönüştü, ilk ayar. Myrddraal, bileğinin bir hareketi ile, ikinci ayar için, zihin tuzağını eriyik taş dolu göle fırlattı. Altın kristal kafes havada yükseldi ve sonra aniden durdu, Delik’in olduğu yerde, Desen’in en ince olduğu yerde, havada bekledi.

Moghedien Myrddraal’i unuttu. Ellerini Delik’e doğru uzattı. “Merhamet, Yüce Efendim!” Karanlığın Yüce Efendisi’nin merhamet gösterdiğini hiç görmemişti, ama kuduz kurtlarla ya da deri değiştirme zamanı gelmiş bir darath ile birlikte bir hücreye kapatılmış olsa da aynı şekilde yalvarırdı. Doğru koşullar altında, imkânsız olan için bile yalvarırdı. Cour’souvra havada asılı kaldı, yavaş yavaş dönerek, aşağıdaki sıçrayan alevlerin ışığında ışıldadı. “Sana tüm yüreğimle hizmet ettim. Yüce Efendim. Merhamet diliyorum. Yalvarıyorum! MERHAMEEEET!”

HENÜZ BANA HİZMET EDEBİLİRSİN.

Ses Moghedien’i anlatılamaz bir esrikliğe boğdu, ama aynı anda kıvılcımlanan zihin tuzağı güneş gibi parladı ve coşkunluğunun ortasında, Moghedien alev alev göle gömülmüş gibi acı çekti. İki duygu birleşti ve Moghedien çılgın gibi kıvranarak, sonsuz, sonsuz acı içinde uludu, ta ki Çağlar bitene, ıstırap ve ıstırabın anısı dışında hiçbir şey kalmayana kadar. O zaman minik, karanlık bir merhamet tanıdı.

Moghedien şiltesinin üzerinde kıpırdandı. Yine olmaz. Lütfen.

Tutsak tutulduğu çadıra giren kadını tanıdığı pek söylenemezdi...

Lütfen, diye çığlık attı zihninin derinliklerinde.

Kadın ışık yakmak için yönlendirdi ve Moghedien yalnızca ışığı gördü.

Uykunun derinliklerinde titredi, tepeden tırnağa ürperdi. Lütfen!

Kadın kendine Aran’gar ismini vermişti ve Moghedien’e ismiyle hitap etmişti. Kıyamet Çukuru’na çağrıldığını bildirdi ve...

“Uyan, kadın,” dedi çürük kemiklerin ufalanması gibi bir ses. Moghedien’in gözleri açılıverdi. Neredeyse düşün geri gelmesini tercih edecekti.

Küçük zindanının belirleyici bir özellikten yoksun, taş duvarlarında ne kapı, ne pencere vardı. Hatta parlayan küre, lambalar bile yoktu, ama her yerden ışık geliyordu. Moghedien kaç gündür burada olduğunu bilmiyordu, yalnızca tatsız yemeklerin düzensiz aralıklarla belirdiğini, tuvalet olarak kullandığı tek kovanın daha da düzensiz aralıklarla boşaltıldığını, temizlenmesi için bir şekilde sabun ve parfümlü sular bırakıldığını biliyordu. Bunun merhamet olup olmadığından emin değildi; bir kova su bulduğunda hissettiği memnuniyet ve heyecan, ne kadar düştüğünü hatırlatıyordu ona. Şimdi hücresinde, yanında Shaidar Haran vardı.

Çabucak şiltesinden inerek diz çöktü ve yüzünü çıplak taşlara dayadı. Her zaman, hayatta kalmak için ne gerekiyorsa onu yapmıştı ve Myrddraal ona neyin gerektiğini memnunlukla öğretmişti. “Seni hevesle selamlıyorum, Mia’cova.” Uydurulmuş unvan Moghedien’in dilini yakıyordu. “Bana Sahip Olan,” anlamına geliyordu ya da basitçe, “Sahibim.” Shaidar Haran’ın onun üzerinde kullandığı tuhaf kalkan –Myrddraaller bunu yapamazdı, ama o yapıyordu– görünürde yoktu, ama yine de Moghedien yönlendirmeyi düşünmedi. Gerçek Güç ona reddediliyordu elbette –o ancak Yüce Efendi’nin izni ile çekilebilirdi– ama Kaynak, görüş alanının hemen dışındaki parıltı, bir şekilde tuhaf gelse de, onu baştan çıkarıyordu. Yine de yönlendirmeyi düşünmedi Moghedien. Myrddraal her ziyaretinde Moghedien’in zihin tuzağını gösteriyordu. İnsanın kendi cour’souvra’sının çok yakınında yönlendirmesi son derece acı verici bir şeydi; bu kadar yakında, Kaynak’a yalnızca dokunsa bile hayatta kalacağını sanmıyordu. Ve bu, zihin tuzağının tehlikeleri arasında en önemsizi idi.

Shaidar Haran, kuru, çatlak derinin hışırdaması gibi bir sesle güldü. Bu Myrddraal’le ilgili bir fark da buydu. Kana susamış Trolloclardan çok daha zalim olan Myrddraaller, her yaptıklarını soğuk, tutkusuz bir şekilde yaparlardı. Ama Shaidar Haran eğlendiğini gösteriyordu sık sık. Şimdiye dek yalnızca berelerle kurtulduğu için şanslı hissediyordu Moghedien. Şimdiye dek, çoğu kadın deliliğin ötesinde olmasa bile sınırında olurdu.

“İtaat etmeye hevesli misin?” diye sordu o hışırtılı, gıcırtılı ses.

“Evet, itaat etmeye hevesliyim, Mia’cova.” Hayatta kalmak için ne gerekiyorsa. Ama soğuk parmaklar aniden saçlarından yakaladığı zaman yine de nefesi kesildi. Kendi başına ayağa kalkmaya çalıştı, ama yine de saçlarından kaldırıldı. En azından bu sefer ayakları yerde kalmıştı. Myrddraal, ifadesizce inceledi onu. Moghedien, geçmişteki ziyaretleri hatırladı ve irkilmemeye, çığlık atmamaya, saidar’a uzanıp sonunu getirmek için çabalamamaya çalıştı.

“Gözlerini kapat,” dedi yaratık ona, “ve açman emredilene kadar kapalı tut.”

Moghedien gözlerini sıkı sıkı yumdu. Shaidar Haran’ın derslerinden biri de anında itaatle ilgili olmuştu. Dahası, gözleri kapalıyken başka bir yerde olduğunu hayal edebiliyordu. Ne gerekiyorsa.

Aniden saçlarındaki el onu öne ittirdi ve Moghedien elinde olmadan haykırdı. Myrddraal onu duvara çarpacaktı. Elleri kendini korumak için kalktı ve Shaidar Haran onu bıraktı. Moghedien sendeleyerek en az on adım attı –ama hücresi bir köşeden diğerine on adım etmiyordu. Odun dumanı; hafif bir odun dumanı kokusu almıştı. Ama gözlerini sıkı sıkı kapalı tuttu. Berelerden daha fazlasını edinmemeye kararlıydı ve olabildiğince az bere edinmeye, becerebildiğince uzun süre.

“Şimdi bakabilirsin,” dedi gür bir ses.

İhtiyatla baktı. Konuşan siyah çizmeler, siyah pantolon, bağcıkları açık duran beyaz bir gömlek giymiş, uzun boylu, geniş omuzlu, genç bir adamdı. Uzun kütüklerin üzerinde alevlerin dans ettiği mermer bir şöminenin önüne yerleştirilmiş derin, yastıklı bir koltuktan, şaşırtıcı ölçüde mavi güzlerle izliyordu onu. Moghedien, zengin bir tüccara ya da bu zamanlarda ortalama bir asile ait olabilecek ahşap panelli bir odada duruyordu. Mobilyalar birkaç oyma ve birkaç yaldız dokunuşu ile süslenmişti. Halılar altın kırmızı arabesk çizgilerle dokunmuştu. Ama Moghedien Shayol Ghul yakınlarında olduğundan kuşku etmiyordu; tek diğer olasılık olan, Tel’aran’rhiod’un verdiği hissi vermiyordu. Başını çabucak çevirdi ve derin bir nefes aldı. Myrddraal görünürlerde yoktu. Göğsünü sıkan cuande şeritleri kaybolmuş gibiydi.

“Kofulda geçirdiğin zaman hoşuna gitti mi?”

Moghedien buzdan parmakların kafatasına gömüldüğünü hissetti. Araştırmacı ya da yapıcı değildi, ama bu sözcüğü biliyordu. Aklına, bu zamana ait bir genç adamın nereden bildiğini sormak da gelmedi. Bazen Desen’de kabarcıklar olurdu, ama Mesaana gibi biri olsa, bunun aşırı basitleştirilmiş bir açıklama olduğunu söylerdi. Nasıl yapacağınızı biliyorsanız kofullara girebilirdiniz ve dünyanın geri kalanını kullandığınız gibi kullanabilirdiniz onu –araştırmacılar kofulları içinde harika deneyler yapmıştı, Moghedien öyle duyduğunu hatırlıyordu– ama onlar aslında Desen’in dışındaydılar ve bazen yaklaşıyorlar, patlıyorlar, uzaklara sürükleniyorlardı. Mesaana bile o zaman ne olduğunu bilmiyordu –yalnız, o sırada içinde olan şeyler sonsuza dek kayboluyordu.

“Ne kadar zaman geçti?” Sesinin bu kadar sakin çıkmasına şaşmıştı. Beyaz dişlerini göstererek oturan genç adama döndü. “Ne kadar zaman geçti, dedim? Yoksa bilmiyor musun?”

“Geldiğini gördüm...” Adam, sandalyesinin yanındaki sehpadan gümüş bir kadeh almak için sustu. İçerken, gözleri kadehin üzerinden Moghedien’e gülümsedi. “...önceki geceydi.”

Moghedien elinde olmadan, hissettiği rahatlamayla inledi. Bir kofulun içine girmeyi istemek için tek sebep, orada zamanın farklı akmasıydı, bazen daha hızlı, bazen daha yavaş. Bazen çok daha hızlı. Yüce Efendi’nin onu yüz ya da bin sene boyunca orada tuttuğunu, sonra, Seçilmişler zirvede otururken, leş yiyenler arasında yolunu bulması için, artık onun olmuş bir dünyaya salıverdiğini öğrense de şaşmazdı. Moghedien, en azından kendisine göre, hâlâ Seçilmişlerden biriydi. Yüce Efendi olmadığını söyleyene kadar. Bir zihin tuzağı kurulduktan sonra salıverilen kimseyi duymamıştı, ama o bir yolunu bulacaktı. İhtiyatlı davrananlar için her zaman bir yol bulunurdu. Ama düşenler ihtiyata korkaklık derlerdi. Moghedien, o sözde cesur tiplerden birkaçını, cour’souvra’yla donansın diye Shayol Ghul’e bizzat götürmüştü.

Aniden aklına, bu adamın bir Karanlığın Dostuna göre çok fazla şey bildiği geldi, özellikle de yirmisini geçeli fazla olmamış biri için. Adam bir bacağını koltuğun koluna atmış, Moghedien’in bakışları altında küstah küstah oturuyordu. Konum ya da güç sahibi biriyse, Graendal kapmış olabilirdi onu; aşırı belirgin çenesi olmasa yeterince yakışıklı sayılabilirdi. Moghedien o kadar mavi göz gördüğünü sanmıyordu. Adamın yüzüne fırlattığı küstahlığı varken, Shaidar Haran’ın ellerinde çektiklerinin anısı henüz bu kadar tazeyken, Kaynak ona seslenirken ve Myrddraal gitmişken, bu genç Karanlığın Dostuna keskin bir ders vermeyi düşündü. Giysilerinin kirli olması da katkıda bulunuyordu; vücudu, yıkanma suyundaki parfümden kokuyordu hafifçe, ama Egwene al’Vere’den kaçarken üzerinde olan, Çukur’da yolculuk ederken lime lime olan kaba, yün elbiseyi temizlemenin bir yolu yoktu. Tedbirlilik baskın çıktı –bu oda Shayol Ghul’e yakın olmalıydı– ama kıl payı farkla.

“Adın nedir?” diye sordu. “Kiminle konuştuğuna dair en ufak fikrin var mı?”

“Evet, var, Moghedien. Bana Moridin diyebilirsin.”

Moghedien’in nefesi kesildi. Yalnızca isim yüzünden değil; her aptal kendine Ölüm diyebilirdi. Ama o mavi gözlerden birinde, zar zor görülebilen minik, kara bir benek yüzdü, sonra diğer gözde yoluna devam etti. Bu Moridin Gerçek Kaynak’tan faydalanmıştı, hem de birden çok kez. Çok çok kez. Bu çağda, yönlendirdiği halde hayatta kalan, al’Thor’dan başka erkekler olduğunu biliyordu –bu adam al’Thor’un cüssesine çok yakındı– ama Yüce Efendi’nin böyle bir erkeğe böyle bir onur bahşedeceğini hiç düşünmemişti. Her Seçilmiş’in bildiği gibi, bir de dikeni olan bir onur. Uzun vadede, Gerçek Güç, Tek Güç’ten çok daha alışkanlık yaratıcıydı; güçlü bir irade daha fazla saidar ya da saidin çekme arzusuna hâkim olabilirdi, ama Moghedien, Gerçek Güç’e direnecek kadar güçlü iradenin var olduğuna inanmıyordu, saa gözlerinizde belirdikten sonra değil. Nihai bedel farklıydı, ama daha az korkunç değil.

“Düşündüğünden de büyük bir ayrıcalık tanındı sana,” dedi Moghedien adama. Pis elbisesi en iyi streith kumaşındanmış gibi, adamın karşısındaki koltuğa yerleşti. “O şaraptan biraz getir bana, sonra sana anlatayım. Aynı ayrıcalığa sahip olmuş yalnızca yirmi bir kişi daha oldu...”

Adam gülerek şok içinde bıraktı onu. “Yanlış anlıyorsun, Moghedien. Hâlâ Yüce Efendi’ye hizmet ediyorsun, ama eskiden ettiğin gibi değil. Kendi oyunlarını oynama zamanın geçti. Kazayla birkaç iyi şey yapmış olmasan, şimdi ölmüş olurdun.”

“Ben Seçilmişlerden biriyim, evlat,” dedi Moghedien. Öfkesi ihtiyatını yakıp geçmişti. Dimdik oturdu ve bu çağı çamurdan kulübelerden farksız kılan bir Çağ’ın bütün bilgisi ile yüzleşti onunla. O Çağ’ın bilgisinden, bilinebilecek kadarını biliyordu en azından ve Tek Güç’le ilgili bazı alanlarda, onunla boy ölçüşebilecek kimse yoktu. Shayol Ghul’e ne kadar yakın olurlarsa olsunlar Kaynak’a kucak açacaktı neredeyse. “Muhtemelen annen, daha birkaç sene önce, seni korkutmak için benim ismimi kullanıyordu, ama bil ki seni ezip geçebilecek yetişkin erkekler bile ismimi işittikleri zaman ter içinde kalırlar. Benim yanımdayken diline hâkim ol!”

Adam gömleğinin açık yakasından içeri uzandı ve Moghedien’in dili damağına yapıştı. Gözleri, adamın gömleğinin altından çektiği, bir sicime asılı, altın tel ve kan kırmızı kristalden yapılmış gibi görünen küçük kafese dikildi. Belli belirsiz, adamın tıpkı ona benzer bir başka kafesi gömleğin altına tıktığını düşündü, ama gözlerini kendi kafesinden ayıramıyordu. Kesinlikle onunkiydi. Adamın başparmağı kafesin üzerinde gezindi ve Moghedien o okşayışı zihninde, ruhunda hissetti. Bir zihin tuzağını kırmak için, adamın kullandığı basınçtan daha fazlası gerekmiyordu. Moghedien dünyanın diğer ucunda, hatta daha uzakta olsa da fark etmezdi. Kimliği olan o parçası uzaklarda olurdu; Moghedien yine de kendi gözleri ile görür, kendi kulakları ile duyar, dilindeki tatları, ona dokunanları hissederdi, ama cour’souvra kimin elindeyse ona mutlak itaat edecek bir otomaton kadar çaresiz olurdu. Ondan kurtulmanın bir yolu olsa da olmasa da, zihin tuzağı tam da isminin söylediği şeydi. Moghedien yüzündeki kanın çekildiğini hissetti.

“Şimdi anlıyor musun?” dedi. “Hâlâ Yüce Efendi’ye hizmet ediyorsun, ama artık ben ne dersem onu yaparak hizmet edeceksin.”

“Anlıyorum, Mia’cova,” dedi Moghedien düşünmeden.

Adam yine, onunla alay eden gür, zengin bir sesle kahkaha atarak zihin tuzağını gömleğinin altına tıktı. “Artık dersini aldığına göre buna gerek yok. Ben sana Moghedien diyeceğim ve sen bana Moridin diye hitap edeceksin. Sen hâlâ Seçilmişlerden birisin. Kim senin yerini alabilir ki?”

“Evet, elbette, Moridin,” dedi Moghedien tekdüze bir sesle. Adam ne derse desin, Moghedien onun sahibi olduğunu biliyordu.

26
Geri Alınamaz Sözler

Morgase ay ışığı ile aydınlanmış karanlıkta uyanık yatıyor, tavana bakarak kızını düşünmeye çalışıyordu. Üzerini tek bir açık renk, keten örtü ile örtmüştü, ama sıcağa rağmen giydiği, yakasındaki bağcıkları sıkı sıkı bağlanmış kalın, yünlü gecelik içinde terliyordu. Terlemek önemli değildi; kaç kez yıkandığı, suyun ne kadar sıcak olduğu önemli değildi. Kirli hissediyordu. Elayne Beyaz Kule’de, güvende olmalıydı. Zaman zaman Aes Sedailere güvenebildiği zamanlardan bu yana seneler geçmiş gibi geliyordu, ama çelişkili olsa da, Elayne için en güvenli yerin Kule olduğu kesindi. Gawyn’i düşünmeye çalıştı –o da kız kardeşi ile Tar Valon’da olmalıydı, kız kardeşi için gururlanıyor, gerekirse ona kalkan olmak için içten bir arzu ile dolu olmalıydı– ve Galad’ı düşündü –neden onu görmesine izin vermiyorlardı? Onu da kendi doğurmuş gibi seviyordu ve pek çok açıdan diğer ikisinden daha fazla ihtiyaç duyuyordu ona. Onları düşünmeye çalıştı. Tek bir şey dışında hiçbir şey düşünemez gibiydi... İri iri açılmış gözleri, dökmediği yaşlarla parlayarak karanlığa dikilmişti.

Her zaman, ne gerekiyorsa yapabilecek, başına ne gelirse gelsin yüzleşebilecek kadar cesur olduğunu düşünmüştü; her zaman düştüğü yerden kalkabileceğini, savaşmaya devam edebileceğini düşünmüştü. Rhadam Asunawa, tek bir sonsuz saat içinde, şimdiden solmaya başlamış birkaç bereden başka iz bırakmadan, tüm düşüncelerini değiştirmişti. Eamon Valda dersi, tek bir soru ile tamamlamıştı. Verdiği yanıtın yanağında bıraktığı bere solmamıştı. Bizzat Asunawa’ya dönmeli, elinden gelenin en kötüsünü yapmasını söylemeliydi. Yapmalıydı... Elayne’in güvende olması için dua etti. Belki Galad ya da Gawyn’den daha çok Elayne için dua etmesi adil değildi, ama Elayne bir sonraki Andor Kraliçesi olacaktı. Kule Aslan Tahtı’na bir Aes Sedai oturtma şansını kaçırmak istemezdi. Bir de Elayne’i görebilse, tüm çocuklarını bir kez daha görebilse.

Karanlık yatak odasında bir şey hışırdadı ve Morgase titremesini bastırmaya çalışarak nefesini tuttu. Solgun ay ışığı yatağın direklerinden ötesini göstermiyordu. Valda dün, Asunawa ile birlikte Amador’dan ayrılmış, kuzeye at sürmüştü. Yanlarına bin Beyazpelerin almışlardı. Haberci ile yüzleşeceklerdi, ama eğer geri dönmüşse, eğer...

Karanlıktaki şeklin bir kadın olduğu anlaşıldı. Lini olamayacak kadar kısa boylu bir kadın. “Hâlâ uyanık olabileceğini düşündüm,” dedi Breane’in sesi hafifçe. “Bunu iç; yardımcı olur.” Cairhienli kadın Morgase’in eline gümüşsü bir kupa tutuşturmaya çalıştı. Kupadan hafifçe ekşi bir koku yükseliyordu.

“Bana içecek getirmen için çağrılana kadar bekle,” diye terslendi Morgase, kupayı ittirerek. Eline, keten örtünün üzerine sıcak bir sıvı saçıldı. “Ayaklarını vura vura içeri daldığında uyumak üzereydim,” diye yalan söyledi. “Çık odadan!”

Kadın itaat etmek yerine durup ona baktı. Yüzü gölgeliydi. Morgase Breane Taborwin’den hoşlanmıyordu. Breane gerçekten de iddia ettiği gibi asil doğmuş, sonra düşmüş bir asil mi, yoksa üstlerini taklit etmeyi öğrenmiş bir hizmetkâr mı, bilmiyordu Morgase, ama dilediği zaman, dilediği gibi itaat ediyordu ve dilini fazla serbest kullanıyordu. Şimdi kanıtladığı gibi.

“Koyun gibi inliyorsun, Morgase Trakand.” Alçak olmasına rağmen sesi öfkeyle tıslıyordu. Kupayı güm diye küçük komodinin üzerine bıraktı; komodine daha fazla sıvı döküldü. “Bah! Başka pek çok insan çok daha kötüsünü gördü. Hayattasın. Kemiklerinin hiçbiri kırılmadı; aklın başında. Dayan; bırak geçmiş geçmişte kalsın, sen hayatına devam et. Öyle sinirliydin ki erkekler ayakuçlarına basa basa dolaşıyorlardı, Gill Efendi bile. Lamgwin üç gecedir uyumuyor.”

Morgase sinirden kızardı; Andor’da bile hizmetkârlar bu şekilde konuşmazdı. Kadının kolunu sıkı sıkı yakaladı, ama endişesi hoşnutsuzluğu ile savaşıyordu. “Bilmiyorlar, değil mi?” Öğrenmişlerse intikamını almaya, onu kurtarmaya çalışırlardı. Ölürlerdi. Tallanvor ölürdü.

“Lini ve ben senin adına kandırıyoruz onları,” diye alay etti Breane, elini çekerek. “Lamgwin’i kurtaracağımı bilsem, nasıl meleyen bir koyun olduğunu anlatırım onlara. Seni cisimleşmiş Işık sanıyor; ben ise, bugünü kabullenmekte güçlük çeken bir kadın görüyorum. Korkaklığınla onu yok etmene izin vermeyeceğim.”

Korkaklık. Morgase’in içinde öfke kabardı, ama ağzından hiçbir sözcük çıkmadı. Parmakları örtüyü kavradı. Soğukkanlı bir şekilde Valda’yla yatabileceğine karar verebileceğini sanmıyordu, ama yatsa, bununla yaşayabilirdi. Yaşayabileceğini düşünüyordu. Asunawa’nın düğümlü halatları ve iğneleri ile bir kez daha yüzleşmekten korktuğu için, işin sonunda buraya geleceğinden korktuğu için evet demek bambaşka bir meseleydi. Asunawa’nın işkencesi altında ne kadar çığlık atmış olursa olsun, cesaretinin sınırlarını ona asıl gösteren Valda olmuştu ve o cesaret düşündüğünden o kadar az çıkmıştı ki! Valda’nın dokunuşu, yatağı zamanla unutulabilirdi, ama o “evet” sözcüğünün utancını dudaklarından asla silemeyecekti. Breane gerçeği suratına çarpmıştı ve Morgase nasıl yanıt verebileceğini bilmiyordu.

Dış odada hızla yürüyen çizmelerin sesi ile yanıt vermekten kurtuldu. Yatak odasının kapısı hızla açıldı ve koşan adam içeri bir adım attıktan sonra durdu.

“Demek uyanıksın; güzel,” dedi Tallanvor’un sesi bir an sonra. Bu, Morgase’in kalbinin yine atmasını, yine nefes alabilmesini sağladı. Breane’in elini bırakmaya çalıştı –onu tuttuğunu hatırlamıyordu– ama şaşkınlık içinde, kadının elini bırakmadan önce bir kez sıktığını hissetti.

“Bir şeyler oluyor,” diye devam etti Tallanvor, tek pencereye giderek. Görülmekten kaçınırmış gibi kenarda durarak geceye baktı. Ay ışığı uzun boylu figürünü çevreledi. “Gill Efendi, gel de gördüklerini anlat.”

Kapıda bir baş ve karanlıkta parlayan parlak keli belirdi. Arkasında, diğer odada, iri yarı bir gölge hareket etti; Lamgwin Dorn. Basel Gill Morgase’in hâlâ yatakta olduğunu fark edince, gözlerini başka yere kaçırırken parlak keli irkildi. Halbuki adam muhtemelen yatağın siluetinden başka şey göremiyordu. Gill Efendi, Lamgwin kadar uzun boylu olmamasına rağmen, daha genişti. “Beni affedin, Kraliçem. İstemeyerek...” Boğazını şiddetle temizledi ve yerinde kıpırdanırken çizmeleri yere sürtündü. Bir şapkası olsa, elinde döndürüyor, sinirli sinirli yoğuruyor olurdu. “Uzun Koridor’daydım, şeye... gidiyordum... şeye...” Tuvalete gittiğini söyleyemedi. “Her neyse, pencerelerin birinden dışarı baktım ve bir... iri bir kuşun Güney Kışlası’nın üzerine konduğunu sandım.”

“Kuş mu!” Lini’nin ince sesi Gill Efendi’nin odaya sıçramasına ve kapının önünden çekilmesine sebep oldu. Ya da belki şişman sırtının dürtüklenmesiydi sebebi. Normalde Lini gri saçlarının sağladığı her avantajı kullanırdı. Sabahlığının kemerini bağlayarak içeri girdi. “Aptallar! Öküz beyinli hödükler! Uyandırdınız ço!..” Şiddetli bir öksürük ile sustu; Lini Morgase’in ve annesinin dadısı olduğunu bir türlü unutmamıştı, ama başkalarının önünde asla dili sürçmezdi. Şimdi sürçtüğü için sinirlenmiş olmalıydı ve siniri sesinden belli oluyordu. “Kraliçenizi bir kuş için uyandırdınız!” Saç filesini sıvazlayarak, uykusunda kaçan birkaç saç tutamını yerine tıktı. “Sarhoş musun, Basel Gill?” Morgase de aynı şeyi merak ediyordu.

“Kuş olduğundan emin değilim,” diye itiraz etti Gill Efendi. “Kuşa benzemiyordu, ama yarasalar dışında başka ne uçabilir ki? Kocamandı. Sırtından adamlar indi. Boynunda kalan bir adamla yine havalandı. Ben uyanmak için kendi kendimi tokatlarken o... şeylerden... bir başkası kondu ve daha fazla adam indi, sonra bir başkası. Lord Tallanvor’a haber versem iyi olacağını düşündüm.” Lini burnunu çekmedi, ama Morgase onun bakışlarını hissedebiliyordu neredeyse ve o bakışlar Morgase’e dikilmemişti. Onu takip etmek için hanını terk eden adam kesinlikle hissetmişti. “Işık’ın kendi gerçeği, Kraliçem,” diye ısrar etti Gill Efendi.

“Işık!” dedi Tallanvor bir yankı gibi. “Bir şey... Bir şey Kuzey Kışlası’nın üzerine kondu.” Morgase onun sesini hiç bu kadar sarsılmış duymamıştı. Tek istediği hepsinin gitmesi, onu acısı ile baş başa bırakmasıydı, ama böyle bir umut yok gibiydi. Pek çok açıdan Tallanvor Breane’den de kötüydü. Çok daha kötü.

“Sabahlığım,” dedi ve bu sefer Breane oyalanmadan uzattı. Morgase yataktan çıkar, ipek sabahlığını giyerken Gill Efendi telaşla yüzünü aksi yöne çevirdi.

Morgase kuşağını bağlayarak pencereye yürüdü. Geniş avlunun ötesinde, uzun Kuzey Kışlası’nın silueti görünüyordu. Düz çatılı, kara taştan dört geniş kat. Ne orada, ne de Kale’de tek bir ışık vardı. Her şey sessiz ve kıpırtısızdı. “Ben hiçbir şey görmüyorum, Tallanvor.”

Tallanvor onu pencereye geri çekti. “İzle,” dedi.

Başka zaman olsa, genç adamın eli omzundan ayrıldığı için üzülürdü ve adamın sesi kadar kendi üzüntüsüne de sinirlenirdi. Şimdi, Valda’dan sonra, rahatlamadan başka his vermemişti. Ve adamın ses tonu kadar, hissettiği rahatlama yüzünden sinirlenmesine sebep olmuştu. Adam aşırı saygısız, aşırı inatçı ve gençti. Galad’dan fazla büyük değil.

Ayla birlikte gölgeler de kayıyordu, ama hareket eden başka hiçbir şey yoktu. Uzakta, Amador şehrinde bir köpek uludu, ona başkaları yanıt verdi. Sonra, Morgase Tallanvor’a ve diğerlerine çıkmalarını söylemek için ağzını açtığında, devasa kışlaların üzerindeki karanlık şekil kamburunu çıkardı ve çatıdan sıçradı.

Bir şey, demişti Tallanvor ve Morgase onu tanımlamak için daha iyi bir isim bulamadı. Bir insan boyu kadar kalın, uzun bir vücuda benziyordu; yaratık avluya doğru alçalırken yarasa kanadına benzer büyük, kemikli kanatlar açıldı; kıvrımlı boynunun hemen arkasında bir insan şekli oturuyordu. Ve sonra kanatlar havayı yakaladı ve... o şey... yükseldi, ay ışığını bloke ederek, uzun, ince kuyruğunu arkasından sürükleyerek başlarının üzerinden geçip gitti.

Morgase yavaşça ağzını kapattı. Aklına gelen tek düşünce Gölgedölleri olmuştu. Afet’teki, Gölge’nin çarpıttığı yaratıklar Trolloclar ve Myrddraaller ile sınırlı değildi. Böyle bir şey öğretilmemişti ona hiç, ama Kule’deki öğretmenleri orada kimsenin açık açık göremediği, görüp de hayatta kalamadığı yaratıklar yaşadığını söylemişti. Ama nasıl bu kadar güneye gelebilirlerdi?

Aniden ana kapıların orada büyük bir ışık çakması ve gümbürtü duyuldu. Sonra yine, büyük duvar boyunca iki yerde daha. O patlamaların da başka kapılardan geldiğini düşündü Morgase.

“Kıyamet Çukuru adına, bu da neydi?” diye mırıldandı Tallanvor, karanlıkta alarm gongları çalmaya başlamadan hemen önceki sessizlikte. Bağırışlar yükseldi, haykırmalar ve bir tür boru gibi, boğuk sesler. Bir gök gürültüsü eşliğinde ateş sıçradı, sonra başka bir yerde bir kere daha.

“Tek Güç,” diye nefes verdi Morgase. Yönlendiremiyor olabilirdi ya da hemen hemen hiç yönlendiremiyor olabilirdi, ama bu kadarını anlayabiliyordu. Gölgedöllerine ilişkin düşünceler aklından uçup gitti. “Bu... bu Aes Sedailer olmalı.” Arkasında birinin nefesinin kesildiğini duydu; Lini ya da Breane. Basel Gill heyecanlı heyecanlı, “Aes Sedai,” diye mırıldandı ve Lamgwin anlaşılmaz bir mırıltı ile yanıt verdi. Karanlıkta, metal metale çarptı; ateşler kabardı, bulutsuz gökyüzünde şimşekler aktı. Sonunda, gürültünün içinden alarm çanlarının sesleri duyuldu hafifçe, ama tuhaf bir şekilde, sayıları çok azdı.

“Aes Sedailer.” Tallanvor kuşkulu gibiydi. “Neden şimdi? Seni kurtarmak için mi, Morgase? İnsanlara karşı Güç kullanamayacaklarını sanıyordum, yalnızca Gölgedöllerine karşı kullanabilirler sanıyordum. Dahası, o kanatlı yaratık Gölgedölü değilse, ben hiç Gölgedölü görmedim.”

“Neden bahsettiğini bilmiyorsun!” dedi Morgase, hararetle ona dönerek. “Sen!..” Bir arbalet oku taş zerreleri saçarak pencere kasasına çarptı; ok ikisinin arasından sekip, sağlam bir çankk sesi ile yatak direklerinden birine saplanırken Morgase yüzünün önünde onun esintisini hissetti. Birkaç santim sağa kaysa Morgase’in tüm sorunları sona erecekti.

Morgase kıpırdamadı, ama Tallanvor bir küfür sallayarak onu pencereden uzaklaştırdı. Ay ışığında bile, onu incelerken kaşlarını çattığını görebiliyordu Morgase. Bir an yüzüne dokunacağını sandı; dokunsa, ağlar mıydı, çığlık mı atardı, sonsuza dek gitmesini mi emrederdi, bilmiyordu.

Bunun yerine, Tallanvor, “Büyük olasılıkla o adamlardan bazıları,” dedi, “kendine Shamin ya da öyle bir şey diyenlerden.” Kale’nin içine bile sızan o tuhaf, imkânsız hikâyeleri kabullenmekte ısrar ediyordu. “Sanırım seni şu anda dışarı çıkartabilirim; her şey kargaşa içinde olacak. Benimle gel.”

Morgase onun hatasını düzeltmedi; pek az insan Tek Güç hakkında bilgi sahibiydi, saidar’la saidin arasındaki farkı bilenler daha da azdı. Tallanvor’un fikrinin bazı çekici tarafları vardı. Savaşın kargaşası içinde kaçabilirlerdi.

“Onu o kaosun içine mi götüreceksin!” diye ciyakladı Lini. Pencerede, alevlenen ışıklar ayı boğmuştu; çatırtılar ve gümbürtüler insanların ve kılıçların gürültüsünü bastırıyordu. “Daha aklı başında biri olduğunu sanırdım, Martyn Tallanvor. ‘Ancak bir aptal eşekarısı öper ya da ateş ısırır.’ Aes Sedailer olduğunu söyledi, değil mi? O anlamaz mı sanıyorsun? Öyle mi?”

“Lordum, eğer Aes Sedailerse...” Gill Efendi’nin sesi solup gitti.

Tallanvor’un eli Morgase’i bıraktı ve alçak sesle, bir kılıcı olmasını dileyerek homurdandı. Pedron Niall kılıcını taşımasına izin vermişti; Eamon Valda o kadar güven dolu biri değildi.

Bir an için Morgase’in göğsünde hayal kırıklığı kabardı. Tallanvor ısrar etse, onu sürükleye sürükleye götürse... Neler oluyordu ona? Tallanvor mantıksız yere onu herhangi bir yere sürüklemeye kalksa, Morgase adamın derisini yüzdürürdü. Kendine hâkim olmalıydı. Valda özgüvenini yaralamıştı –hayır, kıymık kıymık etmişti– ama o kıymıklara tutunmak, onları bir araya getirmeliydi. Bir şekilde. O kıymıklar bir araya getirilmeyi hak ediyorsa.

“En azından neler olduğunu öğrenebilirim,” diye hırladı Tallanvor, uzun adımlarla kapıya yürüyerek. “Eğer senin Aes Sedailerin değilse...”

“Hayır! Burada kalacaksın. Lütfen.” Morgase loş karanlık için minnettardı, şiddetle kızaran yüzünü saklıyordu. Son sözcüğü söylemektense dilini ısırıp kopartırdı, ama farkında olmadan ağzından kaçmıştı. Daha sert bir sesle devam etti. “Burada kalacaksın ve yapman gerektiği gibi, Kraliçeni koruyacaksın.”

Loş ışıkta onun yüzünü görebiliyordu, eğilmesi son derece düzgündü, ama ikisinin de öfkeli olduğuna son bakırına iddiaya girerdi. “Ben giriş odasında olacağım.” Eh, sesindeki sinir konusunda şüphe yoktu. Ama Morgase bu sefer onun öfkeli olup olmadığına, onu ne kadar sakladığına aldırmıyordu. Büyük olasılıkla onu çileden çıkaran bu adamı elleriyle öldürmeliydi, ama Tallanvor bu gece ölmeyecekti, kimin hangi tarafta olduğunu bilmesi imkânsız askerlerce biçilmeyecekti.

Artık, uyuyabilecek olsa bile uyuması imkânsızdı. Lambaları yakmadan yüzünü yıkadı, dişlerini temizledi. Breane ve Lini giyinmesine yardım ettiler. Yeşil çizgili mavi ipekten bir elbise giydi. Bileklerine ve yakasına kar beyazı danteller dökülüyordu. Aes Sedaileri kabul etmek için son derece uygun bir elbiseydi. Geceyi saidar kasıp kavuruyordu. Aes Sedai olmak zorundaydılar. Başka kim olabilirdi ki?

Giriş odasında erkeklere katıldığında, pencereden sızan ay ışığı ve zaman zaman çakan Güç’ten örülmüş ateşler dışında karanlıkta oturuyorlardı. Bir mum bile istenmedik bir ilgi çekebilirdi. Lamgwin ve Gill Efendi saygıyla sandalyelerinden fırladılar; Tallanvor daha yavaş doğruldu, Tallanvor’un asık suratlı bir kaş çatışla onu süzdüğünü bilmek için ışığa ihtiyacı yoktu Morgase’in. Morgase, onu duymazdan gelmek zorunda kaldığı için öfkeliydi –onun Kraliçesiydi– ve bunu sesinde belli etmemek için çaba göstermesi gerekiyordu. Lamgwin’e, pencerelerin dibindeki sandalyeleri getirmesini emretti. Sessizlik içinde oturup beklediler. En azından, odanın içindekiler sessizdi. Dışarıda gürlemeler, kükremeler hâlâ yankılanıyor, borular ötüyor, adamlar bağırıyordu ve bütün bunların içinde Morgase saidar’ın dalgalandığını hissediyordu.

En az bir saat sonra, savaş yavaş yavaş azaldı ve bitti. Sesler hâlâ anlaşılmaz emirler bağırıyor, yaralılar haykırıyordu ve bazen tuhaf, boğuk borular çalınıyordu, ama artık çeliğe çarpan çeliğin sesi yoktu. Saidar soldu; Kale’nin içinde saidar tutan kadınlar olduğundan emindi, ama artık hiçbiri yönlendirmiyordu. Onca şamata ve kargaşadan sonra her şey huzura kavuşmuş gibiydi.

Tallanvor kıpırdandı, ama o daha kalkamadan Morgase oturmasını işaret etti; bir an itaat etmeyeceğini düşündü. Gece zayıfladı, pencerelerden içeri gün ışığı süzüldü, Tallanvor’un kaş çatışını aydınlattı. Morgase ellerini kucağında tuttu. Genç adamın öğrenmesi gereken erdemlerden biri de sabırdı. Sabır, asil bir erdem olarak, cesaretten sonra geliyordu. Güneş daha da yükseldi. Lini ve Breane gittikçe daha endişeli olan seslerle, Morgase’e bakışlar fırlatarak fısıldaşmaya başladılar. Tallanvor kaşlarını çattı. Kara gözleri için için yanıyordu. Üzerine tam oturan koyu mavi ceketi içinde kaskatı oturuyordu. Gill Efendi kıpırdanıyor, bir bir elini, bir ötekini gri saçlarından geçiriyor, pembe yanaklarını mendiliyle siliyordu. Lamgwin sandalyesinde kamburunu çıkarmıştı. Eski sokak kabadayısının ağır göz kapaklı gözleri, adamın yarı uykudaymış gibi görünmesine sebep oluyordu, ama Breane’e bakarken yara izli, kırık burunlu yüzünde bir gülümseme beliriyordu. Morgase dikkatini nefeslerine verdi. Tıpkı Kule’de geçirdiği aylar boyunca, egzersizlerin çoğunda olduğu gibi. Sabır. Biri bir an önce gelmezse, Aes Sedai ya da değil, söyleyecek keskin sözleri olacaktı!

Koridor kapısı aniden çalınınca elinde olmadan yerinde sıçradı. Breane’e kapıya bakmasını söyleyemeden kapı ardına kadar açıldı ve duvara çarptı. Morgase içeri girenlere bakakaldı.

Uzun boylu, çengel burunlu bir adam soğuk soğuk baktı ona. Kılıcının uzun kabzası omzunun arkasından çıkıyordu. Göğsü tuhaf, altın siyah lake kaplı, parlayan, üst üste binmiş plakalardan oluşmuş bir zırh ile kaplanmıştı. Kalçasında tuttuğu miğfer böcek kafasına benziyordu ve siyah altın ve yeşil renklerdeydi. Miğferin üzerinde üç uzun, ince, yeşil tüy vardı. Benzer zırhlar içinde iki kişi, tüysüz miğferleri başlarında, arkasından geldiler; onların zırhları lakeli değil boyalı görünüyordu ve arbaletlerini hazır tutuyorlardı. Dışarıda, altın siyah püsküllü mızraklar taşıyan daha fazlası vardı.

Tallanvor, Lamgwin, hatta şişman Gill Efendi bile ayağa fırladılar ve Morgase ile bu tuhaf ziyaretçilerin arasına girdiler. Geçmek için Morgase’in onları ittirmesi gerekti.

O daha bir açıklama talep edemeden, çengel burunlu adamın bakışları doğrudan ona dikildi. “Siz Andor Kraliçesi Morgase misiniz?” Sesi sertti ve sözcükleri öyle peltek telaffuz ediyordu ki söyledikleri zar zor anlaşılıyordu. Morgase’in yanıtını kısa kesti. “Benimle geleceksiniz. Yalnız,” diye ekledi; Tallanvor, Lamgwin ve Gill Efendi, hep beraber harekete geçince. Arbaletçiler silahlarını kaldırdılar; kalın oklar bir zırha bile delik açabilirmiş gibi görünüyordu; bir insanı ise, delip geçebilecekmiş gibi.

“Adamlarımın ben dönene kadar burada kalmasına bir itirazım yok,” dedi Morgase, hissettiğinden çok daha sakin bir sesle. Bu insanlar da kimdi? Morgase her ulusun aksanını, her ulusun kullandığı zırh çeşitlerini bilirdi. “Güvenliğimizi sizin sağlayabileceğinizden eminim. Yüzbaşı?..”

Adam ismini söylemedi, sertçe takip etmesini işaret etmekle yetindi. Morgase, hararetli bakışlarına rağmen Tallavor’un sorun çıkarmadığını görerek rahatladı. Gill Efendi ile Lamgwin’in gerilemeden önce Tallanvor’a baktıklarını gördüğünde sinirleri tepesine çıktı.

Koridorda, askerler çevresinde saf aldılar. Çengel burunlu subay ile iki arbaletçisi başı çektiler. Savaştan bu kadar kısa süre sonra, korunmadan dolaşmak aptallıktan da öte olurdu; insanı yakalayıp rehine tutacak ya da onları gören herkesi öldürecek direnişçiler olabilirdi. Morgase buna inanabilmeyi diledi.

Subaya soru sormaya çalıştı, ama adam tek kelime etmedi, adımlarını yavaşlatmadı, başını çevirmedi. Morgase denemeyi bıraktı. Askerlerin hiçbiri ona bakmadı bile; kendi Kraliçenin Askerleri birliğinden bildiği türden, sert bakışlı adamlardı, daha önce de, birden çok kez savaş görmüş adamlar. Ama kimdi bunlar? Çizmeleri yere aynı anda, Kale’nin çıplak koridorlarının vurguladığı davul gümbürtüleri gibi iniyordu. Koridorlarda pek az renk vardı, kanlı savaşlar veren Beyazpelerinler betimleyen birkaç duvar halısı dışında hiçbir güzel şey yoktu.

Morgase onu Lord Kumandan’ın dairesine götürdüklerini fark etti ve midesine bir bulantı oturdu. Pedron Niall hayattayken o daireye giden yola neredeyse hoş bir şekilde alışmıştı; o öldüğünden beri geçen birkaç gün içinde o yoldan korkmaya başlamıştı –ama köşeyi döndüklerinde, kendi subaylarının arkasında yürüyen iki düzine kadar okçu görerek şaşırdı. Adamlar bol pantolonlar giymiş, mavi siyah yatay çizgiler taşıyan kösele göğüs zırhları takmıştı. Her adam koni şeklinde çelik şapka takıyordu ve gri çelik zırhtan bir peçe yüzlerini, gözlerine dek örtüyordu; orada burada, peçelerin altından bıyık uçları sarkıyordu. Okçuların subayları Morgase’e eşlik eden askerlerin subayına eğilerek selam verdi. Subay karşılık olarak elini kaldırmakla yetindi.

Tarabonlular. Morgase senelerdir Tarabonlu asker görmemişti, ama o adamlar, çizgilere rağmen Tarabonluydu, değilse terliklerini yerdi Morgase. Ama hiç mantıklı gelmiyordu. Tarabon hayat bulmuş kaos gibiydi, tahta çıkmak isteyenler ile Ejderyeminliler arasında yüz taraflı bir iç savaş sürmekteydi. Tarabon Amador’a asla böyle bir saldırı düzenleyemezdi. Elbette, bir taht sevdalısı diğerlerini ve Ejderyeminlileri alt etmeyi başarmamışsa ve... İmkânsızdı ve bu tuhaf zırhlı askerleri, kanatlı yaratıkları açıklamıyordu.

Morgase tuhaflık gördüğünü sanıyordu. Mide bulantısını bildiğini sanıyordu. Sonra o ve eşlikçileri bir başka köşe döndüler ve iki kadınla karşılaştılar.

Biri Cairhienliler gibi ince ve kısaydı, Tearlılardan daha esmerdi ve ayak bileklerine kadar gelmeyen mavi bir elbise giymişti; göğsündeki ve geniş, bölünmüş eteğinin iki yanındaki kırmızı panellerde, çatallanan gümüş rengi bir şimşek resmi vardı. Kasvetli, koyu gri bir elbise giymiş diğer kadın çoğu erkekten daha uzun boyluydu, omuzlarına kadar gelen altın rengi saçları parlayana dek fırçalanmıştı. Ve kadının korku dolu yeşil gözleri vardı. Boynundaki gümüş tasma, gümüş bir zincirle kısa kadının bileğindeki bileziğe bağlanmıştı.

Morgase’in grubunun geçmesi için kenara çekildiler ve çengel burunlu subay “Der’sul’dam” diye mırıldandı –Morgase öyle duyduğunu sandı; adamın peltek aksanı yüzünden anlamak zordu. Adamın mırıltısı, rütbesine denk, ama pek o kadar da eşit olmayan birine hitap edermiş gibi bir tını taşıyordu. Esmer kadın başını hafifçe eğdi, tasmayı çekiştirdi ve altın saçlı kadın yere çökerek başını dizlerine, avuçlarını dümdüz yere dayadı. Morgase ve eşlikçileri geçerken, esmer kadın eğilip diğerinin başını sevgiyle okşadı. Tıpkı bir köpeği sever gibi. Ve daha da kötüsü, diz çöken kadın memnuniyet ve minnetle başını kaldırıp ona baktı.

Morgase yürümeye devam etmek için, dizlerinin boşanmasını engellemek için, kusmamak için çaba gösterdi. Kölelik tek başına yeterince kötüydü, ama kafası okşanan kadının yönlendirebildiğinden emindi. İmkânsız! Sersem sersem, bunun bir düş mü, bir kâbus mu olduğunu merak ederek yürümeye devam etti. Öyle olması için dua ederek. Siyah kırmızı zırh taşıyan başka askerler için durduklarının belli belirsiz farkındaydı, sonra...

Pedron Niall’ın görüşme odası –şimdi Valda’nın ya da kaleyi her kim almışsa onun– değişmişti. Yere kakılmış büyük altın patlaması duruyordu, ama Niall’ın ele geçirdiği ve Valda’nın kendisininmiş gibi yerinde tuttuğu sancakların hepsi gitmişti. Mobilyalar da öyle. Yalnızca Niall’ın ve ondan sonra Valda’nın kullandığı sade oymalı, yüksek sırtlı sandalye kalmıştı. Sandalyenin iki yanına, parlak renklere sahip iki yüksek paravan konmuştu. Birinin üzerinde, zalim bir gagası olan beyaz sorguçlu, beyaz uçlu kanatlarını açmış siyah bir yırtıcı kuş resmedilmişti. Diğerinin üzerinde bir pençesini kendisinin yarı boyunda, geyiğe benzer, uzun, düz boynuzları ve beyaz çizgileri olan ölü bir hayvanın üzerine koymuş sarı, siyah benekli bir kedi vardı.

Odanın içinde epey insan vardı, ama keskin yüzlü, mavi cüppeli bir kadın öne çıkana kadar ancak bu kadarını fark edebilirdi. Kadının başının bir yanı tıraşlanmıştı ve kalan saçları uzun, kahverengi bir örgü halinde toplanmış, sağ omzuna sarkıtılmıştı. Kadının horgörü dolu mavi gözleri, kartalın ya da kedinin gözleri gibiydi. “Önceden Gelenler’in önderi, Dönüş’ün imdadına koşan Yüksek Leydi Suroth’un huzurundasınız,” dedi etkileyici bir sesle, aynı peltek aksanda.

Hiçbir uyarı vermeden, çengel burunlu subay Morgase’i ensesinden yakaladı ve onu da çekerek yere kapandı. Sersemlemiş olan Morgase adamın yeri öptüğünü gördü. Sersemliğinin tek sebebi ciğerlerindeki tüm nefesin boşalmış olması da değildi.

“Bırak onu, Elbar,” dedi bir başka kadın öfkeyle. “Andor Kraliçesi’ne bu şekilde davranılmayacak.”

Adam, Elbar, başını eğerek dizleri üzerinde doğruldu. “Huzurunuzda alçalıyorum, Yüksek Leydi. Af diliyorum.” Adamın sesi soğuk ve aksanın izin verdiğince ifadesizdi.

“Bunun için ihsan edeceğim af pek yok, Elbar.” Morgase başını kaldırdı. Suroth onu hayretler içinde bırakmıştı. Kadının saçlarının iki yanı tıraşlanmış, yalnızca başının üzerinde bir sorguç ve sırtına dökülen bir yele kalmıştı. “Belki cezanı gördüğün zaman. Git kendini raporla. Çıkabilirsin! Git!” Geniş jesti en az iki buçuk santim boyunda tırnakları olduğunu ortaya çıkardı. İki elinin ilk iki tırnağı uzatılmış, parlak maviye boyanmıştı.

Elbar dizleri üzerinde eğildi, sonra rahatça ayağa kalktı ve geri geri kapıdan çıktı. Morgase ilk defa, diğer askerlerin içeri girmemiş olduğunu fark etti. Bir şey daha fark etti. Adam gitmeden önce kadına son bir bakış fırlatmıştı ve adamın gözlerinde cezalandırılmasına sebep olan kişiye karşı kıvılcımlı bir kızgınlık yerine... düşüncelilik vardı. Ceza falan verilmeyecekti; bütün bunlar önceden planlanmıştı.

Suroth, açık mavi cüppesini dikkatle açıp, yüz minik pilisi olan, kar beyazı eteklerini teşhir ederek Morgase’e yaklaştı. Cüppeye sarmaşıklar ve parlak kırmızı ve sarı çiçekler işlenmişti. Morgase, kendisi yardım almadan ayağa kalkana kadar Suroth’un yanına varmadığını fark etti.

“İncindiniz mi?” diye sordu Suroth. “İncindiyseniz, cezayı iki katına çıkaracağım.”

Morgase, kadının gözlerine asla dokunmayan sahte gülümsemeye bakmamak için elbisesini silkeledi. Bu fırsattan faydalanarak odada göz gezdirdi. Dört adam ve dört kadın bir duvarın dibinde diz çökmüşlerdi. Hepsi gençti, hepsi güzeldi ve hepsinin üzerinde... Bakışlarını kaçırdı. O uzun, beyaz pelerinler hemen hemen saydamdı! Paravanların uzak uçlarında ikişer kadın daha diz çökmüştü. Her ikiliden biri gri elbise, diğeri şimşek işlemeli mavi elbise giymişti ve her ikili gümüş birer tasma ile birbirlerine bağlanmıştı. Morgase emin olacak kadar yakında değildi, ama iki gri elbiseli kadının yönlendirebildiği gibi mide bulandırıcı bir düşünceye kapıldı. “Ben iyiyim, teşekkür...” Yere dev, kırmızımsı kahverengi bir şekil yayılmıştı –tabaklanmış sığır derilerinden bir yığın olabilir miydi? Sonra nesne kabardı. “Bu ne?” Ağzını kapatmayı başardı, ama kendini durduramadan soru ağzından kaçmıştı.

“Lopar’ımı beğendiniz mi?” Suroth geldiğinden çok daha çabuk uzaklaştı. Devasa şekil iri, yuvarlak kafasını kaldırdı ve kadın bir parmağı ile yaratığın çenesinin altını okşadı. Yaratık Morgase’e bir ayıyı hatırlatıyordu, ama işittiği en büyük ayıdan en az yarım kat büyüktü ve tamamen kılsızdı. Burnu uzun değildi ve gözleri kalın çıkıntılarla çevriliydi. “Almandaragal daha enikken verilmişti bana, ilk gerçek-isim günümde; o sene bana düzenlenen ilk suikastı engelledi. Daha yetişkin boyunun dörtte birine ancak gelmişti.” Kadının sesinde gerçek bir sevgi vardı. Kadın okşarken yaratığın... lopar’ın... dudakları geriye sıyrıldı ve kalın, sivri dişler teşhir etti; ön pençeleri gerildi, her pençede altışar tırnak kılıflarına girdi çıktı. Yaratık mırıldanmaya başladı. Yüz kediye layık kalın bir mırıltı.

“Olağanüstü,” dedi Morgase hafifçe. Gerçek-isim günü? Bu kadına kaç kez suikast düzenlenmişti ki böyle bir kayıtsızlıkla “ilkinden” bahsediyordu?

Suroth yanından ayrıldığı zaman lopar kısa bir inleme çıkardı, ama sonra başını hemen pençelerinin üzerine koydu. Huzursuz edici bir şekilde, gözleri Suroth’u takip etmedi, daha çok Morgase’e dikildi, zaman zaman da kapıya ya da dar, ok yarıkları olan pencerelere dönüyordu.

“Elbette, bir lopar ne kadar sadık olursa olsun, damane’ler ile karşılaştırılamaz.” Şimdi Suroth’un sesinde sevgi yoktu. “Daha Almandaragal gözünü kırpmadan Pura ile Jinjin yüz suikastçı öldürebilir.” Her isimde, mavi elbiseli kadınlar gümüş zincirleri çekiştirdi ve diğer uçtaki kadın, koridorda gördükleri gibi, iki büklüm oldu. “Dönüşten bu yana, öncekine göre çok daha fazla damane’miz oldu. Burası marath’damane’ler ile dolu, zengin bir avlak. Pura,” diye ekledi kayıtsızca, “eskiden... Beyaz Kule’den bir kadındı.”

Morgase’in dizleri titremeye başladı. Aes Sedai? Pura denen kadının bükülmüş sırtını incelerken inanmayı reddediyordu. Hiçbir Aes Sedai bu şekilde ezilip büzülmeye zorlanamazdı. Ama yalnızca Aes Sedailer değil, yönlendirebilen her kadın o tasmayı alıp, ona işkence edenleri boğabiliyor olmalıydı. Bunu herhangi biri yapabilirdi. Hayır, bu Pura Aes Sedai olamazdı. Morgase, bir sandalye istemeye cesaret edip edemeyeceğini merak etti. “Bu çok... ilginç.” En azından sesi sakindi. “Ama beni buraya Aes Sedailerden bahsetmek için davet ettiğinizi sanmıyorum.” Elbette, davet edilmemişti. Suroth ona baktı. Sol elindeki uzun tırnaklı parmakların seğirmesi dışında tek kasını kıpırdatmadı.

“Thera!” diye havladı, kafasının yarısı tıraşlanmış keskin yüzlü kadın aniden. “Yüksek Leydi ve konuğu için kaf getir!”

Saydam cüppe içindeki kadınlardan biri, yaşça en büyükleri zarifçe ayağa fırladı. Gül goncasına benzeyen ağzında inatçı bir ifade vardı, ama kartal resimli yüksek paravanın arkasına koştu ve birkaç saniye sonra, üzerine iki küçük, beyaz fincan konmuş gümüş bir tepsi ile geri döndü. Kıvrak bir tavırla Suroth’un önünde diz çöktü, esmer başını eğerek tepsiyi kaldırdı, öyle ki tepsi başının üzerinde kalmıştı. Morgase başını iki yana salladı; Andor’da herhangi bir hizmetkârdan bu hareketi isteyecek olsa –ya da o cüppeyi giymesini!– hizmetkâr fırtına gibi çeker, giderdi.

“Siz kimsiniz? Nereden geliyorsunuz?”

Suroth fincanlardan birini parmaklarının uçlarında kaldırdı ve fincandan yükselene buharı içine çekti. Baş sallayarak diğer fincanı almasını işaret ederken, izin verirmiş gibi davranması Morgase’in hiç hoşuna gitmedi, ama yine de fincanı aldı. Bir yudum aldı ve şaşkınlık içinde içeceğine baktı. Çaydan daha koyu olan sıvı neredeyse acıydı. Ne kadar bal konursa konsun içilecek gibi değildi. Suroth kendi fincanını dudaklarına götürdü ve zevkle içini çekti.

“Konuşmamız gereken çok şey var, Morgase, ama bu ilk konuşmayı kısa keseceğim. Biz Seanchanlar, Yüksek Kral Artur Paendrag Tanreall’in vârislerinden çalınanı geri almak üzere dönüyoruz.” Kadının sesindeki, kaf’ın verdiği zevke bir başka türden zevk eklendi. Hem beklenti, hem kesinlik vardı o seste. Kadın Morgase’in yüzünü dikkatle izledi. Morgase bakışlarını koparamıyordu. “Eskiden bizim olan, yine bizim olacak. Aslında, her zaman bizimdi; bir hırsız iyelik sahibi olamaz. Yeniden fethe Tarabon’dan başladım. O topraklardaki pek çok asil itaat etmeye, beklemeye ve hizmet etmeye yemin etti bile; kısa süre sonra herkes aynısını yapmış olacak. Kralları –adını hatırlayamıyorum– bana direnirken öldü. Yaşasa, Kristal Taht’a isyan eden ve Kan’dan bile olmayan biri olarak, kazığa çakılırdı. Ailesi bulunup mal kılınamadı, ama şimdi İmparatoriçe’ye, sonsuza dek yaşasın ve Kristal Taht’a sadakat yemini etmiş yeni bir Kral ve yeni bir Panarch var. Çeteler de yok edildi; artık Tarabon’da çekişme ve açlık olmayacak, Tarabon halkı İmparatoriçe’nin kanatları altında olacak. Şimdi aynısını Amadicia’da yapmaya başlıyorum. Kısa süre sonra, herkes büyük Artur Şahinkanadı’nın doğrudan vârisi olan İmparatoriçe’nin, sonsuza dek yaşasın, önünde diz çökecek.”

Hizmetkâr kadın tepsiyi alıp çekilmiş olmasaydı, Morgase fincanını geri koyardı. Kaf’ın kara yüzeyi hiç titremedi, ama kadının anlattıklarının çoğu Morgase için anlamsızdı. İmparatoriçe? Seanchanlar? Yaklaşık bir sene önce, Artur Şahinkanadı’nın ordularının Aryth Okyanusu’nun diğer yanından geri döndüğünü söyleyen çılgınca söylentiler duyulmuştu, ama ancak en saflar inanmış olabilirdi ve Morgase pazarlardaki en kötü dedikoducuların bile bu hikâyeyi anlatmaya devam ettiğinden kuşkuluydu. Doğru olabilir miydi? Her durumda, anladıkları yeterinden de fazlaydı.

“Artur Şahinkanadı’nın ismine herkes saygı duyuyor, Suroth...” Keskin yüzlü kadın öfkeyle ağzını açtı ve Yüksek Leydi’nin mavi tırnaklı parmağının bir hareketi ile yatıştı. “...ama onun zamanı geçeli çok oldu. Buradaki her ulusun kökleri eskiye dayanır. Hiçbir ulus ne size, ne de İmparatoriçenize teslim olacaktır. Tarabon’un bir kısmını ele geçirmişseniz de...” Suroth tıslarcasına nefes aldı ve gözleri parıldadı. “...hatırlayın ki Tarabon sorunlu bir bölgedir ve kendi içinde bölünmüştür. Amadicia o kadar kolay düşmeyecektir ve pek çok ülke, sizin haberinizi aldıklarında, Amadicia’nın yardımına koşacaktır.” Doğru olabilir miydi? “Ne kadar kalabalık olursanız olun, ocağınız için kolay av bulamayacaksınız. Daha önce de büyük tehditlerle karşı karşıya kaldık ve onları alt ettik. Size, ezilmeden önce barış yapmanızı öneririm.” Morgase gecenin içinde fırtına gibi esen saidar’ı hatırladı ve –damane mi demişti onlara?– onlara bakmaktan kaçındı. Büyük bir çabayla, dudaklarını ıslatmaktan kaçındı.

Suroth yine o maskeye benzer gülümseme ile gülümsedi, gözleri cilalı taşlar gibi parladı. “Herkesin bazı seçimleri yapması gerekecek. Bazıları itaat etmeyi, beklemeyi ve hizmet etmeyi, İmparatoriçe’nin adına, sonsuza dek yaşasın, ülkelerine hükmetmeyi seçecek.”

Bir elini kaldırıp uzun tırnakları ile bir hareket yaptı ve keskin yüzlü kadın havladı, “Thera! Kuğu Duruşları!”

Bir sebepten, Suroth’un ağzı gerildi. “Kuğu değil, Alwhin, seni kör aptal!” diye tısladı, yarı kendi kendine, ama aksanı anlamayı güçleştiriyordu. Donuk gülümsemesi hemen geri döndü.

Hizmetkâr kadın duvarın dibindeki yerinden kalktı, tuhaf bir şekilde, ayakuçları üzerinde, kollarını arkaya uzatarak koşup ortaya geldi. Yavaş yavaş, Işığın Evlatları’nın simgesi olan altın güneş patlamasının üzerinde stilize bir dansa başladı. Kollarını kanat gibi, yanlarında açtı, sonra kapattı. Dönerek sol ayağını uzattı, bir dizini eğerek, iki kolunu yalvarırcasına gererek eğildi, kolları, vücudu ve sağ bacağı ile düz, eğik bir çizgi oluşturdu. İncecik, beyaz cüppesi görüntüyü utanç verici kılıyordu. Dans, buna dans denebilirse, devam ederken Morgase yanaklarının kıpkırmızı kesildiğini hissetti.

“Thera yenidir ve henüz çok iyi eğitilmiş değildir,” diye mırıldandı Suroth. “Kuğu Duruşları genellikle, klanları arasından hatlarının güzelliği sebebiyle seçilmiş on yirmi erkek ve kadın da’covale tarafından yapılır, ama bazen tek bir tanesini izlemek de keyif verir. Güzel şeylere sahip olmak çok hoş, değil mi?”

Morgase kaşlarını çattı. Bir insana nasıl sahip olunabilirdi ki? Suroth daha önce, “birini mal kılmaktan” bahsetmişti. Morgase Kadim Lisan’ı bilirdi ve da’covale sözcüğü ona aşina değildi, ama düşününce, “Sahip Olunan İnsan” anlamına vardı. İğrençti bu. Korkunçtu! “İnanılmaz,” dedi kuru kuru. “Belki de sizi... dansın keyfini çıkarmak üzere yalnız bırakmalıyım.”

“Birazdan,” dedi Suroth, poz veren Thera’ya gülümseyerek. Morgase bakmaktan kaçındı. “Dediğim gibi, herkesin yapacak seçimleri var. Eski Tarabon Kralı isyan etmeyi seçti ve öldü. Eski Panarch yakalandı, ama Yemin’i reddetti. İmparatoriçe tarafından yükseltilmediği sürece, her birimizin ait olduğu bir yer var, ama uygun yerlerini reddedenler indirilebilirler de, hatta derinliklere kadar. Thera’da belli bir zarafet var. Tuhaf bir şekilde, Alwhin öğretme konusunda büyük umut vadediyor, bu yüzden çok sene geçmeden, Thera’nın Kuğu Duruşları’ndaki yeteneğini zarafetine uyacak kadar ilerletecek.” O gülümseme, o pırıltılı bakış Morgase’e döndü.

Çok anlamlı bir bakış, ama neden? Dansçı ile ilgili bir şey mi? Adı, vurgulanmak istenirmiş gibi, sık sık telaffuz edilmişti. Ama ne?.. Morgase’in başı hızla döndü ve ayak parmaklarının ucunda yükselmiş, ellerini birbirine bastırmış, kollarını iyice yükseğe kaldırmış, tek bir nokta üzerinde dönmekte olan kadına baktı. “İnanmıyorum,” diye inledi. “İnanamam!”

“Thera,” dedi Suroth, “benim malım olmadan önce adın neydi? Ne unvana sahiptin?”

Thera aynı pozda titreyerek dondu, yarı panik, yarı dehşet dolu bir bakışla Alwhin’in keskin yüzüne baktı, sonra saf dehşet dolu bakışlarını Suroth’a çevirdi. “Thera’nın adı Amathera’ydı, eğer Yüksek Leydi’yi memnun edecekse,” dedi nefes nefese. “Thera Tarabon Panarch’ıydı, eğer Yüksek Leydi’yi memnun edecekse.”

Morgase’in elindeki fincan düştü, yerde paramparça oldu ve siyah kaf’ı saçtı. Yalan olmalıydı. Morgase Amathera ile hiç karşılaşmamıştı, ama bir kez tarifini duymuştu. Hayır. Aynı yaşta, iri, kara gözleri ve inatçı bir ağzı olan pek çok kadın olmalıydı. Pura asla Aes Sedai olmamıştı ve bu kadın...

“Duruş!” diye terslendi Alwhin ve Thera Suroth’a ya da başka herhangi birine başka tek bakış atmadan dansına devam etti. Her kimse, artık kafasında en öne çıkan düşüncenin hata yapmama arzusu olduğu açıktı. Morgase dikkatini kusmamaya verdi.

Suroth, kış ortası gibi bir yüzle, iyice yaklaştı. “Herkes seçimlerle karşı karşıya,” dedi sessizce. Sesi çeliği bile çentebilirdi. “Tutsaklarımdan bazıları, sizin Beyaz Kule’de zaman geçirdiğinizi söylüyor. Kanun gereği, hiçbir marath’damane tasmadan kaçamaz, ama gözlerime bakarak ismimi telaffuz eden ve lafıma yalan diyen size, sizin sonunuzun bu olmayacağına söz verebilirim.” Sesindeki vurgu, sözünün başka olası son içermediğini açıkça ifade ediyordu. Gözlerine asla ulaşmayan gülümseme geri döndü. “Yemin etmeyi seçeceğinizi umuyorum Morgase ve İmparatoriçe adına, sonsuza dek yaşasın, Andor’a hükmedeceğinizi umuyorum.” Morgase ilk defa, kadının yalan söylediğinden kesin olarak emindi. “Yarın ya da belki ertesi gün, eğer zamanım olursa, sizinle yine konuşacağız.”

Suroth sırtını dönerek yalnız dansçının yanından süzülürcesine geçti ve yüksek sırtlı sandalyeye gitti. Cüppesini zarifçe yayarak otururken Alwhin yine havladı. Başka ses tonu yokmuş gibiydi. “Herkes! Kuğu Duruşları!” Duvarın dibinde diz çökmüş olan bütün genç kız ve erkekler yerlerinden sıçrayıp Thera’ya katıldılar ve Suroth’un sandalyesinin hemen önünde sıralanarak hareketlere katıldılar. Morgase’e dikkat eden bir lopar kalmıştı. Morgase, hayatı boyunca bu kadar eksiksiz bir şekilde görmezden gelinmemişti. Vakarla eteklerini toplayarak çıktı.

Tek başına fazla uzağa gidemedi, elbette. O kırmızı siyah zırhlı askerler, kırmızı siyah püsküllü mızrakları ile giriş odasında, lakeli miğferlerinin altında kıpırtısız yüzler ve canavarsı böcek ağızlarının arkasından bakar görünen sert bakışlarla, heykel gibi bekliyorlardı. Morgase’den fazla uzun boylu olmayan bir tanesi tek kelime etmeden yanında yürümeye başladı ve odasına kadar eşlik etti. Odasının kapısının iki yanında iki kılıçlı Tarabonlu bekliyordu. Bunlar çelik plaka zırhlar giymişlerdi, ama zırhlarına yatay çizgiler çizilmişti. Tarabonlular ellerini dizlerine dayayarak eğildiler ve Morgase ona eğildiklerini sandı, ta ki eşlikçisi ilk defa konuşana kadar.

“Şeref karşılandı,” dedi adam sert, kuru bir sesle ve Tarabonlular doğruldular. Adam, “Onu dikkatle izleyin. Yemin etmedi,” diyene kadar Morgase’e bakmadılar. Çelik peçelerin üzerinden kara gözler Morgase’e döndü, ama kısa onay eğilmeleri yine Seanchan’aydı.

Morgase içeri girerken acele etmemeye çalıştı, ama kapı arkasından kapandıktan sonra, çalkantılı düşüncelerini sakinleştirmeye çalışarak sırtını verdi ona. Seanchanlar ve damane’ler, İmparatoriçeler ve yeminler, sahip olunan insanlar. Lini ve Breane odanın ortasında durmuş, ona bakıyorlardı.

“Ne öğrendin?” diye sordu Lini sabırla, çocukken Morgase’i okuduğu bir kitap hakkında sorgularken kullandığı sese çok benzeyen bir sesle.

“Kâbuslar ve delilik,” diye içini çekti Morgase. Aniden doğruldu ve endişe içinde odada göz gezdirdi. “Nerede?.. Erkekler nerede?”

Sormadığı soruyu Breane kuru, alaylı bir sesle yanıtladı. “Tallanvor ne öğrenebileceğine bakmaya gitti.” Yumruklarını kalçalarına dayadı ve yüzü ciddileşti. “Lamgwin ve Gill Efendi de onunla gittiler. Sen ne öğrendin? Kim bu... Seanchanlar?” İsmi beceriksizce, kaşlarını çatarak söylemişti. “Biz de kendi adımıza epey şey duyduk.” Lini’nin delici bakışlarını görmemiş gibi yaptı. “Şimdi ne yapacağız, Morgase?”

Morgase kadınların arasından geçti ve en yakın pencereye gitti. Görüşme odasındaki kadar dar değildi ve altı metre aşağıdaki avluya bakıyordu. Çıplak başlı, üstleri başları dağılmış, bazıları kan lekeli sargılar taşıyan adamlardan cansız birlik, mızraklı Tarabonluların dikkatli bakışları altında, sallana sallana avludan geçti. Yakındaki bir kulenin tepesinde pek çok Seanchan vardı, siperlerin arasından uzaklara bakıyorlardı. Aralarından biri, üç ince tüyle süslenmiş miğfer takıyordu. Avlunun karşısındaki bir pencerede, göğsündeki şimşek işlemesi açıkça görülebilen bir kadın belirdi ve Beyazpelerin tutsaklara kaşlarını çattı. O sendeleyen adamlar uyuşmuş, olan bitenlere inanamıyor gibi görünüyorlardı.

Ne yapacaklardı? Morgase’in vermeye korktuğu bir karardı bu. Aylardır, sonu felakete varmadan, kahvaltıda meyve yemek gibi bir karar bile verememişti sanki. Seçim, demişti Suroth. Ya bu Seanchanların Andor’u ele geçirmesine yardım edecekti ya da... Andor’a son bir kez hizmet edebilirdi. Birliğin sonu belirdi. Arkalarından daha fazla Tarabonlu geldi. Geçerken, aralarına başka Tarabonlular katıldı. Altı metrelik bir düşüş ve Suroth manivelasını kaybederdi. Belki bir korkağın seçimiydi, ama korkak olduğunu kanıtlamıştı zaten. Yine de, Andor Kraliçesi bu şekilde ölmemeliydi.

Alçak sesle, Andor’un bin senelik tarihinde yalnız iki kez kullanılan, geri alınamaz sözleri söyledi. “Işık altında, Trakand Evi’nin Yüksek Makamı’ndan, Elayne Trakand lehine vazgeçiyorum. Işık altında, Gül Tacı’ndan vazgeçiyor, Aslan Tahtı’nı Trakand Evi’nin Yüksek Makamı Elayne’e bırakıyorum. Işık altında, kendimi Andorlu Elayne’in iradesine teslim ediyor, onun sadık kulu olduğumu ilan ediyorum.” Bunların hiçbiri Elayne’i Kraliçe yapmazdı, doğru, ama yolunu açardı.

“Neye gülümsüyorsun?” diye sordu Lini.

Morgase yavaşça döndü. “Elayne’i düşünüyordum.” Eski dadısının, aslında kimsenin duymasının gerekmediği sözleri duyacak kadar yakında olduğunu sanmıyordu.

Ama Lini’nin gözleri irileşti ve nefesi kesildi. “Hemen oradan uzaklaş!” diye terslendi ve kendi sözlerine uyarak onu kolundan yakalayıp pencereden uzaklaştırdı.

“Lini, haddini aşıyorsun! Dadım olduğun zamanların üzerinden çok zaman!..” Morgase derin bir nefes aldı ve sesini yumuşattı. O korkmuş gözlere bakmak kolay değildi; Lini’yi hiçbir şey korkutamazdı. “Böylesi herkes için en iyisi, inan bana,” dedi ona nazikçe. “Başka yolu yok...”

“Başka yolu yok mu?” diye araya girdi Breane öfkeyle. Eteklerini öyle sıkı kavramıştı ki elleri titriyordu. Onlarla Morgase’in boğazını sıkmayı tercih edeceği açıktı. “Şimdi neler saçmalıyorsun? Ya bu Seanchanlar seni bizim öldürdüğümüzü sanırsa?” Morgase dudaklarını bastırdı; o kadar saydam mı olmuştu?

“Kes sesini, kadın!” Lini asla öfkelenmezdi de, sesini de yükseltmezdi, ama şimdi kırışık yanakları kıpkırmızı kesilmiş, ikisini de yapıyordu. Kemikli elini kaldırdı. “Çeneni tut, yoksa öyle bir tokat atarım ki şimdikinden de aptal olursun!”

“Mutlaka birine tokat atman gerekiyorsa ona tokat at!” diye bağırdı Breane. Öyle bağırıyordu ki ağzından tükürükler saçılıyordu. “Kraliçe Morgase! Seni, beni ve Lamgwin’imi darağacına gönderecek. Çok kıymetli Tallanvor’unu da. Çünkü kadında bir farenin yüreği bile yok!”

Kapı açılıp Tallanvor içeri girince kavga aniden sona erdi. Kimse Tallanvor’un önünde bağırmaya niyetli değildi. Gill Efendi ve Lamgwin Tallanvor’un ardından içeri girerken, Lini, onarıma ihtiyacı olduğunu düşünürmüş gibi Morgase’in kol yenlerini incelemeye başladı. Erkekler hiçbir şeyi fark etmedi, elbette.

Morgase çok şey fark etti. Her şeyden önce, Tallanvor bir kılıç kemeri takmıştı. Gill Efendi, hatta Lamgwin bile, ama Lamgwin’inki kısa bir kılıçtı. Morgase her zaman, Lamgwin’in yumrukları ile daha rahat ettiğini hissetmişti. O soramadan, arkadan giren sıska, ufak tefek adam kapıyı dikkatle kapattı.

“Majesteleri,” dedi Sebban Balwer, “davetsiz girişimizi affedin.” Eğilmesi ve gülümsemesi bile kuru ve kusursuz görünüyordu, ama gözleri bir kadından diğerine kayarken, Morgase diğer adamlar odadaki ortamı fark etmiş olsa da olmasa da, Pedron Niall’ın eski sekreterinin kesinlikle fark ettiğine karar verdi.

“Seni gördüğüme şaşırdım, Balwer Efendi,” dedi. “Eamon Valda ile ilgili nahoş bir durum olduğunu duymuştum.” Aslında duyduğu, Valda’nın, Balwer bir daha gözüne ilişirse, Kale duvarlarının birinin üzerinden aşağı tekmeleyeceğini söylediği idi. Balwer’in gülümsemesi gerildi; Valda’nın ne dediğini biliyordu.

“Hepimizi buradan çıkarmak için bir planı var,” diye araya girdi Tallanvor. “Bugün. Şimdi.” Morgase’e, bir kulun kraliçesine bakışına hiç benzemeyen bir bakışla baktı. “Önerisini kabul ediyoruz.”

“Nasıl?” dedi Morgase yavaşça, bacaklarını dik durmaya zorlayarak. Bu müşkülpesent, ufak tefek, sopa gibi adam ne yardım önerebilirdi ki? Kaçmak. Oturmayı çok istiyordu, ama oturmayacaktı, Tallanvor ona o şekilde bakarken değil. Elbette, artık onun Kraliçesi değildi, ama o bunu bilmiyordu. Aklına bir başka soru geldi. “Neden? Balwer Efendi, gerçek bir yardım önerisine sırt çevirmem, ama neden riske giresin? Bu Seanchanlar öğrenirse, seni pişman ederler.”

“Planlarımı onlar gelmeden yapmıştım,” dedi adam dikkatle. “Andor Kraliçesi’nin Valda’nın ellerinde bırakmak... tedbirlice olmayacakmış gibi gelmişti. Kendi tarzımda ona ödetmek olarak düşünün. Pek gösterişli bir adam olmadığımı biliyorum, Majesteleri...” Mütevazı öksürüğünü eliyle sakladı. “...ama plan işe yarayacak. Aslında, bu Seanchanlar işi kolaylaştıracaklar; onlar olmasa, daha günlerce hazır olamazdım. Yeni fethedilmiş bir şehir için, Yemin etmeye gönüllü olanlara olağanüstü özgürlükler tanıyorlar. Gün doğumunun üzerinden bir saat geçmeden, yanıma Yemin etmiş en fazla on kişi alıp Amador’dan ayrılmak için izin aldım. Doğuya gidip şarap ve onu taşımak için arabalar almayı planladığıma inanıyorlar.”

“Tuzak olmalı.” Sözcükler acı geliyordu. Tuzağa düşmektense pencereden düşmek yeğdi. “Ordularının haberini başka yerlere taşımana izin vermezler.”

Balwer’in başı yana eğildi ve ellerini ovuşturmaya başladı, ama sonra aniden durdu. “Aslında, Majesteleri, aklıma geldi. Bana izin veren subay fark etmeyeceğini söyledi. Sözleri tam olarak şöyleydi: ‘Gördüklerini kime anlatırsan anlat, bırak bize karşı direnemeyeceklerini bilsinler. Zaten topraklarınız yakında öğrenecek.’ Bu sabah pek çok tüccarın Yemin ettiğini ve arabaları ile ayrıldığını gördüm.”

Tallanvor Morgase’e iyice yaklaştı. Aşırı yaklaştı. Morgase onun nefesini hissedebiliyordu neredeyse. Gözlerini hissedebiliyordu. “Önerisini kabul ediyoruz,” dedi, yalnızca onun kulaklarına. “Seni bağlamam ve ağzını tıkamam gerekse bile, bence adam, buna rağmen bir yolunu bulur. Son derece becerikli birine benziyor.”

Morgase onun bakışlarına karşılık verdi. Pencere ya da... bir şans. Tallanvor dilini tutsaydı, “Minnetle kabul ediyorum, Balwer Efendi,” demek çok daha kolay olurdu, ama Morgase yine de söyledi. Tallanvor’un arkasından boynunu uzatmadan Balwer’i görebilmek içinmiş gibi uzaklaştı ondan. Ona bu kadar yakın olmak her zaman rahatsız edici olmuştu. Adam çok gençti. “İlk olarak ne yapıyoruz? Kapıdaki nöbetçilerin izin belgenle bizi geçireceğinden kuşkuluyum.”

Balwer, onun öngörüsünü onaylar gibi başını eğdi. “Korkarım başlarına kazalar gelecek. Majesteleri.” Tallanvor hançerini kınında gevşetti ve Lamgwin ellerini, lopar’ın pençelerini germesi gibi gerdi.

Morgase bu kadar kolay olacağına inanmıyordu. Taşıyabileceklerini toplayıp iki Tarabonluyu yatağın altına tıktıktan sonra bile. Ana kapılarda, sırtındaki bohça yüzünden keten toz pelerinini beceriksizce kapalı tutarak, Balwer’in gösterdiği gibi, ellerini dizlerine dayayarak eğildi. Bu arada Balwer nöbetçilere, hepsinin itaat etmeye, beklemeye ve hizmet etmeye yeminli olduklarını söyledi. Morgase, canlı yakalanmamak için neler yapabileceğini düşünüyordu. Son nöbetçileri de geçip, Balwer’in dışarıda beklettiği atların sırtında Amador’dan çıkana kadar inanmadı. Elbette, Balwer muhtemelen Andor Kraliçesi’ni kurtardığı için iyi bir ödül bekliyordu. Morgase kimseye o işin, geri dönüşsüz bir biçimde bittiğini söylememişti; sözcükleri söylediğini o biliyordu ve başka kimsenin bilmesi gerekmiyordu. Pişman olmak faydasızdı. Şimdi, tahtı olmadan ne tür bir yaşam bulabileceğine bakması gerekiyordu. Kendinden çok çok genç ve çok çok rahatsız edici bir adamdan çok uzakta bir yaşam.

“Neden gülümsemen bu kadar hüzünlü?” diye sordu Lini, kaburgaları çıkmış kahverengi kısrağını yanaştırarak. Hayvanı güve yemiş gibi görünüyordu. Morgase’in doru atı daha iyi durumda değildi; atların hiçbiri değildi. Seanchanlar Balwer’in geçmesine izin vermiş olabilirdi, ama doğru düzgün atlarla değil.

“Önümüzde uzun bir yol var,” dedi Morgase ona ve Tallanvor’un peşinden kısrağını topukladı.

27
Yalnızlık

Baltasının sapını, kemerindeki, sadağının diğer yanındaki halkaya geçiren Perrin, kirişi çözülmüş uzun yayını köşeden aldı, heybesini omzuna attı ve Faile ile paylaştığı odadan, arkasına bakmadan çıktı. Orada mutlu yaşamışlardı –çoğu zaman. Bir daha döneceğini sanmıyordu. Bazen, Faile ile birlikte herhangi bir yerde mutlu olmanın, oradan geri dönüşsüz bir şekilde ayrılmak anlamına mı geldiğini merak ediyordu. Öyle olmadığını umuyordu.

Sarayda gördüğü hizmetkârlar simsiyah üniformalar giyiyorlardı; belki Rand öyle emretmişti, belki de hizmetkârlar, kendileri seçmişlerdi. Üniformasız huzursuzdular, sanki nereye ait olduklarını bilmiyorlardı ve Asha’manlar yüzünden siyah Rand’ın rengi gibi görünüyordu. Perrin’i görenler, eğilmek ya da diz kırmak için beklemeden becerebildiklerinde hızla uzaklaştılar. Arkalarında korku kokuları bıraktılar.

Bu sefer sarı gözlerinin hizmetkârların korkusu ile ilgisi yoktu. Daha bu sabah, Yenidendoğan Ejder’in herkesin önünde öfkesini yağdırdığı bir adamın yakınlarında oyalanmak güvenli olmayabilirdi. Perrin heybenin altındaki omzunu oynattı. Herhangi birinin onu kaldırıp bir kenara fırlattığı son seferden bu yana epey zaman geçmişti. Elbette, daha önce kimse bunu yapmak için Tek Güç kullanmamıştı. Özellikle bir an aklında çıkmıyordu.

Uçuşunu durduran kare şeklindeki sütuna dayanarak, omzunu tutarak doğruldu. Birkaç kaburgasının çatlamış olabileceğini düşünüyordu. Büyük Güneş Salonu’na dağılmış, Rand’dan o ya da bu şey için dilekte bulunmak üzere gelmiş asiller bakışlarını kaçırıyorlar, başka bir yerdeymiş gibi yapmaya çalışıyorlardı. Rand taht odasında uzun adımlarla dolanırken yalnızca Dobraine, gri kafasını iki yana sallayarak izliyordu. “Aes Sedailerle nasıl istersem öyle ilgileneceğim!” diye bağırdı Rand. “Beni duydun mu, Perrin? Ben nasıl istersem!”

“Onları Bilgelere teslim ettin,” diye hırlayarak yanıt verdi Perrin, sütunu ittirerek. “İpekler içinde mi uyuyorlar, yoksa gırtlakları mı kesildi, bilmiyorsun! Sen Yaratıcı değilsin!”

Rand öfkeyle hırlayarak başını arkaya altı. “Ben Yenidendoğan Ejder’im!” diye haykırdı. “Ne muamele gördükleri umurumda bile değil! Zindana kapatılmayı hak ediyorlar!” Rand bakışlarını tonozlu tavandan indirdiğinde Perrin’in tüyleri diken diken oldu. Onların yanında mavi buz sıcak ve yumuşak kalırdı, acıyla çarpılmış bir yüzden baktıkları için daha fazla. “Gözümün önünden kaybol, Perrin. Duydun mu beni? Cairhien’den git! Bugün! Şimdi! Seni bir daha görmek istemiyorum!” Topuğu üzerinde dönerek yürüyüp gitti. O geçerken asiller kendilerini yerlere fırlattılar neredeyse.

Perrin ağzının köşesindeki kan sızıntısını başparmağı ile sildi. Bir an Rand’ın onu öldüreceğini sanmıştı.

Düşünceyi aklından çıkarmak için başını iki yana sallayarak bir köşeyi dolandı ve neredeyse Loial’e çarpacaktı. Sırtına bağladığı iri bir bohça ve bir koyun taşımaya yetecek kadar geniş bir çanta ile, uzun saplı baltasını asa gibi kullanarak yürüyordu. Ceketinin geniş cepleri kitaplarla şişmişti.

Loial’in tüylü kulakları onu görünce dikildi, sonra aniden soldu. Tüm yüzü solmuş gibiydi, kaşları yanaklarına sarkmıştı. “İşittim, Perrin,” diye gürledi hüzünle. “Rand bunu yapmamalıydı. Düşüncesiz sözler sorun getirir. Tekrar düşüneceğinden eminim. Belki yarın.”

“Sorun değil,” dedi Perrin ona. “Cairhien benim için... fazla cilalı zaten. Ben bir demirciyim, saraylı değil. Yarın ben çok uzaklarda olacağım.”

“Sen ve Faile benimle gelebilirsiniz. Karldin ve ben yurtları ziyaret edeceğiz, Perrin. Hepsini. Yolkapıları hakkında.” Loial’in arkasında duran dar yüzlü, sarı saçlı, genç bir adam Perrin’e kaş çatmayı bırakıp Ogier’e kaş çattı. Onun da bir çantası ve bir bohçası ve kalçasında bir kılıcı vardı. Mavi ceketine rağmen, Asha’manlardan olduğunu biliyordu Perrin. Karldin Perrin’i gördüğüne sevinmemiş gibiydi; dahası, kokusu soğuk ve öfkeliydi. Loial Perrin’in arkasına, koridora baktı. “Faile nerede?”

“O... benimle ahırlarda buluşacak. Biraz konuştuk.” Basit gerçek buydu; bazen Faile bağırmaktan hoşlanıyormuş gibi görünüyordu. Perrin sesini alçalttı. “Loial, ben olsam başkalarının işitebileceği yerlerde bahsetmezdim. Yolkapılardan, demek istiyorum.”

Loial, bir boğayı bile yerinde sıçratacak bir sesle hıhladı, ama sesini alçaltmadı. “Bizden başka kimseyi göremiyorum,” diye gürledi. Karldin’in iki üç adım ötesindeki kimse açıkça duyamazdı. Loial’in kulakları... tarif etmek için ancak kırbaç gibi savruldu sözcükleri uygun olurdu... ve öfkeyle arkaya yattı. “Herkes senin yakınında görülmekten korkuyor. Rand için yaptığın onca şeyden sonra hem de.”

Karldin Loial’in kol yenini çekiştirdi. “Gitmemiz lazım,” dedi, Perrin’e dik dik bakarak. Onu ilgilendirdiği kadarıyla, Yenidendoğan Ejder’in bağırdığı herkes kapı dışarı edilmeliydi. Perrin, adamın o anda Güç tutup tutmadığını merak etti.

“Peki, peki,” diye mırıldandı Loial, jambon boyundaki elini sallayarak, ama baltasına yaslanıp düşünceli düşünceli kaşlarını çattı. “Bundan hoşlanmıyorum, Perrin. Rand seni kovalıyor. Beni uzaklara gönderiyor. Kitabımı nasıl bitireceğim?..” Kulakları seğirerek öksürdü. “Eh, ne burada, ne orada. Ama sen, ben ve Işık bilir neredeyse, Mat. Şimdi de Min’i gönderir, kim bilir. Bu sabah Min’den saklandı. Orada olmadığını söylemem için beni gönderdi. Sanırım Min yalan söylediğimi anladı. Yalnız kalacak, Perrin. ‘Yalnız kalmak korkunç.’ Bana böyle söylemişti. Tüm dostlarını uzaklaştırmayı planlıyor.”

“Çark dilediği gibi dokur,” dedi Perrin. Loial Moiraine’in sözlerinin yankısı karşısında gözlerini kırpıştırdı. Son zamanlarda Perrin Moiraine’i sık sık düşünür olmuştu; kadın Rand’ı sınırlayan bir etkiye sahipti. “Hoşça kal, Loial. Güvende ol ve güvenmek zorunda olmadığın kimseye güvenme.” Karldin’e bakmadı.

“Bunu kastediyor olamazsın, Perrin.” Loial şok olmuş gibiydi; o herkese güvenirdi. “Olamazsın. Sen ve Faile, benimle gelin.”

“Bir gün yine karşılaşacağız,” dedi Perrin nazikçe, o konuşamadan yanından geçip gitti. Yalan söylemekten hoşlanmazdı, özellikle de dostlara.

Kuzey ahırında, işler tıpkı sarayın içinde olduğu gibiydi. Onun içeri girdiğini gören seyisler gübre bellerini ve kaşağılarını bıraktılar ve arka taraftaki küçük kapıların önüne yığıldılar. Başka biri olsa işitmeyeceği, yukarıdaki samanlıklardan gelen hışırtılar, orda saklanan başkaları olduğuna işaret ediyordu; Perrin endişeli, korkulu nefesler duyabiliyordu. Çevik’i yeşil çizgili mermer bölmesinden çıkardı, koşum takımını taktı ve boz donlu atını yaldızlı bağlama halkasına bağladı. Gümüş ya da altın kakmalı eyerlerin durduğu depoya gidip battaniye ve eyer aldı. Ahır bir saraya layıktı; yüksek, kare şeklinde mermer sütunları ve mermer zemini vardı. Bölmelerdeki samanların altı bile mermerdi. Perrin, ihtişamdan uzaklaştığına memnun olarak atını sürdü.

Şehrin kuzeyine geldiğinde, daha birkaç gün önce Rand ile birlikte, ümitsizlik içinde geldiği yolu takip etti. Arazideki iniş çıkışlar Cairhien’i gözlerden gizlediğinde doğuya, irice bir orman parçasının kaldığı yere döndü. Orman yüksek bir tepeyi indi ve bir sonraki, daha yüksek olanı tırmandı. Ağaç çizgisinin hemen içinde, Faile Kırlangıç’ı tekmeleyip ona yetişti. Aram, kendi atı üzerinde, bir köpek gibi peşinden geldi. Aram’ın yüzü Perrin’i görünce canlandı, ama fazla değil; adam sadık köpek bakışlarını Perrin ile Faile arasında paylaştırıyordu yalnızca.

“Kocam,” dedi Faile. Çok soğuk değil, ama yine de kadının temiz kokusunun ve bitki sabunu kokusunun içinde ustura kadar keskin bir öfke ve diken diken kıskançlık vardı. Yolculuk için giyinmişti. Sırtından ince bir toz pelerini sarkıyordu. Her zaman tercih ettiği koyu renk, dar binici elbiselerinin altından görünen çizmeleri ile uyumlu kırmızı eldivenler takmıştı. Kemerinin arkasında, kınları içinde dört hançer taşıyordu.

Faile’in arkasındaki hareketlilik Bain ve Chiad çıktı. Ve Sulin, yanında da bir düzine Kız daha. Perrin’in kaşları kalktı. Gaul’un bu konuda ne düşündüğünü merak etti; Aiel, Bain ve Chiad’ı yalnız yakalama fırsatını dört gözle beklediğini söylemişti. Faile’in diğer eşlikçileri daha da şaşırtıcıydı.

“Onların burada ne işi var?” Atları üzerinde, biraz geride duran küçük gruba doğru başını salladı. Selande, Camaille ve uzun boylu Tearlı kadını tanımıştı. Hepsi hâlâ erkek kıyafetleri içindeydiler ve kılıç taşıyorlardı. Şişman kollu bir ceket giymiş, sivri sakalını yağlamış, ama saçlarını ensesinde bir kurdele ile bağlamış tıknaz adam da tanıdık geliyordu. Cairhienli olan diğer iki adamı tanımıyordu, ama gençliklerine ve saçlarını kurdelelerle bağlamalarına bakarak, Selande’nin “topluluğundan” olduklarını tahmin edebiliyordu.

“Selande ve birkaç arkadaşını hizmetime aldım,” dedi Faile hafif bir sesle, ama aniden pus gibi ihtiyat dalgaları yaymaya başladı. “Şehirde kalsalar, eninde sonunda başlarını belaya sokacaklardı. Onları yönlendirecek birine ihtiyaçları var. Onları, bir hayırseverlik olarak düşün. Ayakaltında dolaşmalarına izin vermeyeceğim.”

Perrin içini çekti ve sakalını kaşıdı. Bilge bir adam karısının yüzüne, bir şeyler sakladığını bildiğini söylemezdi. Özellikle de karısı Faile ise; kadın annesi kadar amansız olacaktı. Şimdiden değilse. Ayakaltında dolaşmak mı? Bu... köpek yavrularından... kaç tane almıştı? “Her şey hazır mı? O şehirdeki ahmaklardan biri her an Rand’a kellemi götürerek ilgisini kazanacağını düşünebilir. Bu olmadan gitmek istiyorum.” Aram gırtlağından bir hırlama çıkardı.

“Kimse kelleni alamayacak, kocacığım.” Faile beyaz dişlerini gösterdi ve Perrin’in duyacağını bildiği bir fısıltı ile devam etti. “Belki, ben dışında.” Normal sesle devam etti. “Her şey hazır.”

Ağaçların arkasındaki açık, hemen hemen düz çukurda, atlı İki Nehirliler, tepenin arkasına kadar dolanan ikişerli sıralar halinde bekliyorlardı. Perrin yine içini çekti. Kırmızı kurtbaşı sancağı ve Manetheren’in Kızıl Kartalı alayın başında, sıcak rüzgârla kıpırdanıyordu. Sancakların yakınında, yaklaşık bir düzine daha Mızrağın Kızı topukları üzerine çökmüş, oturuyordu; diğer tarafta, Gaul Perrin’in bir Aiel’de gördüğü, surat asmaya en yakın ifade ile bekliyordu.

Perrin atından inerken iki siyah ceketli adam yaklaştı ve yumruklarını yüreklerine bastırarak selam verdiler. “Lord Perrin,” dedi Jur Grady. “Dün geceden beri buradayız. Hazırız.”

Grady’nin yıpranmış yüzü Perrin’i neredeyse huzursuz ediyordu, ama Fager Neald’ınki bambaşka bir meseleydi. Grady’den yaklaşık on yaş daha küçük olan Neald, tıpkı Grady gibi bir çiftçi olabilirdi, Perrin bilmiyordu, ama havalara girmişti ve acınası bıyıklarını mumla sivriltmeye çalışıyordu. Grady Adanmışlardan biriydi, bir Asker’di; yakasına iğnelenmiş bir gümüş kılıcı yoktu, ama bu onu konuşmaktan alıkoymuyordu. “Lord Perrin, bu kadınları yanımıza almamız gerçekten gerekli mi? Sorun çıkarmaktan başka işe yaramayacaklar, hepsi de; bunu çok iyi biliyorsunuz.”

Bahsettiği kadınlardan bazıları İki Nehirlilerin biraz ötesinde, şallarını kollarına indirmiş, ayakta duruyorlardı. Duygusuzca durmuş, Neald’ın başıyla gösterdiği iki kadını izleyen altı Bilge arasında en yaşlısısı Edarra gibiydi. Aslında, o ikili Perrin’i de endişelendiriyordu. Yeşil ipekler içinde bir serinkanlılık ve ketumluk timsali gibi görünen Seonid Traighan, kibirle Aiel kadınları görmezden gelmeye çalışıyordu –Aiel’miş gibi davranmayan Cairhienlilerin çoğu onları küçük görüyordu– ama Perrin’i görünce doru atının dizginlerini diğer eline aldı ve Masuri Sokawa’nın kaburgalarını dürtükledi. Masuri irkildi –Kahverengiler sık sık gündüz düşlerine dalıyor gibiydi– boş boş Yeşil Aes Sedai’ye baktı, sonra bakışlarını Perrin’e çevirdi. Tuhaf ve belki tehlikeli bir hayvana bakar gibiydi, işi bitmeden önce enine boyuna öğrenmeye kararlı olduğu bir hayvana bakar gibi. Rand al’Thor’a itaat etmeye yemin etmişlerdi, ama Perrin Aybara’ya itaat ederken nasıl olacaklardı? Aes Sedailere emir vermek normal gelmiyordu. Ama en azından tersinin olmasından daha iyiydi.

“Herkes geliyor,” dedi Perrin. “Görülmeden gidelim.” Faile burnunu çekti.

Grady ve Neald yine selam verdiler ve atlarını ağaçsız alanın ortasına sürdüler. Gereken şeyi hangisinin yaptığı konusunda Perrin’in en ufak fikri yoktu, ama aniden, artık aşina bir görüntü olan gümüş, dikey ışık çizgisi dönerek, at üzerinde geçecek kadar yüksek olmayan bir kapıyola dönüştü. Açıklığın arkasında görünen ağaçlar, çevre tepelerdekinden o kadar da farklı değildi. Grady hemen yürüyerek kapıdan geçti, ama buna rağmen neredeyse Sulin ve peçeli Aiellerden bir grup tarafından devrilecekti. Bir kapıyoldan ilk geçen olma onurunu kendilerine ayırmış ve kimsenin o hakkı ele geçirmesine izin vermemeye kararlıymış gibiydiler.

Perrin, daha önce aklına gelmeyen yüz ayrı sorunu düşünerek, Çevik’in dizginlerini tuttu ve o kadar da tepelik olmayan araziye çıkardı. Açıklık yoktu, ama Cairhien’deki çukurdaki kadar sık ağaçlıklar da yoktu. Seyrek ağaçlar daha uzundu, ama aynı ölçüde kuru görünüyorlardı, çamlar bile. Perrin, meşe ve meşinyaprak dışında fazla ağaç tanıyamadı. Burada hava biraz daha sıcak gibiydi.

Faile ardından geldi, ama Perrin sola döndüğünde o Kırlangıç’ı çekerek sağa gitti. Aram’ın başı, ikisi arasında endişeyle gitti, geldi, ama sonunda Perrin başını karısına doğru salladı. Eski Tenekeci iğdiş atını Faile’in peşinden çekti, ama ne kadar hızlı olsa da, peçelerini indirmemiş olan Bain ile Chiad’ın hızına yetişememişti. Perrin, arkasından İki Nehirlilerin geleceğini emretmiş olmasına rağmen, Selande ve iki düzine Cairhienli ve Tearlı atlarını çekerek kapıdan geçtiler. İki düzine! Perrin başını iki yana sallayarak Grady’nin yanında durdu. Adam bir o yana, bir bu yana dönerek seyrek ağaçlıkları tarıyordu.

İki Nehirliler sonunda, Dannil’in peşinden, atlarını çekerek, koşar adım çıkarken Gaul uzun adımlarla yaklaştı. O lanet sancaklar Dannil’in hemen peşinden belirdi ve kapıyoldan geçer geçmez kaldırıldılar. Adamların o aptal bıyıkları kesmeleri gerekirdi.

“Kadınlar inanılmaz,” diye mırıldandı Gaul.

Perrin Faile’i savunmak için ağzını açtı, ama sonra adamın dik dik baktığı kişilerin Bain ve Chiad olması gerektiğini anladı. Hatasını örtmek için sordu, “Karın var mı, Grady?”

“Sora,” diye yanıt verdi Grady dalgın dalgın, dikkatini çevredeki ağaçlardan ayırmadan. Perrin, adamın şu anda Güç tuttuğuna iddiaya girebilirdi. Köydeki ağaçlıklarla karşılaştırıldığında, burada epey uzaklara kadar her şey görülebiliyordu, ama yine de biri gizlice yaklaşabilirdi. “Beni özlüyor,” diye devam etti Grady, kendi kendine konuşur gibi. “Bunu anlamayı hemen öğreniyorsun. Ama keşke dizinin neden acıdığını bilebilseydim.”

“Dizi acıyor,” dedi Perrin ifadesiz bir sesle. “Şu anda acıyor.”

Grady gözlerini dikmiş bakmakta olduğunu fark etti. Gaul da öyle. Gözlerini kırpıştırdı, ama çevreyi inceleme işine geri döndü. “Beni affedin, Lord Perrin. Çevreyi gözetlemem lazım.” Uzun bir an boyunca hiçbir şey söylemedi, sonra yavaşça başladı. “Canler adlı adamın keşfettiği bir şey gibi. M’Hael birtakım şeyleri kendi kendimize öğrenmemizden hoşlanmıyor, ama bir kez öğrenince...” Hafif yüz buruşturması, Taim’in o zaman bile pek hoş yaklaşmadığını ifade ediyordu belki de. “Muhafızlar ve Aes Sedailer arasındaki bağ gibi olduğunu düşünüyoruz. Aramızdakilerin yaklaşık üçte biri evli; en azından kocalarının ne olduğunu öğrendiklerinde kalanlar bu kadar. Bu yolla, ondan ayrı olduğunuzda iyi olduğunu biliyorsunuz. O da sizin iyi olduğunuzu biliyor. İnsan karısının güvende olduğunu bilmek istiyor.”

“Evet, öyle,” dedi Perrin. Faile o aptalların yanında ne peşindeydi? Kırlangıç’a binmişti ve hepsi ona yaklaşmış, ona bakıyorlardı. Bu ji’e’toh saçmalığına o da başlasa şaşmazdı Perrin.

Seonid ve Masuri, üç Muhafızları ile birlikte son İki Nehirlilerin arkasından süzülürcesine geçtiler. Bilgeler hemen arkadan takip etti, ki buna şaşmamak gerekirdi. Onlar Aes Sedailere göz kulak olmak için gelmişlerdi. Seonid atına binecekmiş gibi dizginleri toparladı, ama Edarra alçak sesle bir şeyler söyleyerek kalın, yana eğik bir meşeye işaret etti ve iki Aes Sedai başlarını aynı anda ona çevirerek Edarra’ya baktılar, sonra bakıştılar ve atlarını çekerek ağacın yanına gittiler. O ikili her zaman bu kadar uysal olsa işler çok daha rahat yürürdü –eh, tam olarak uysal değildiler; Seonid’in boynu sopa kadar gergindi.

Sonra, bir rehber halata bağlanmış on yedek at geldi. Atları Dobraine’in mülklerinden gelmiş, işlerini bilen adamlar idare ediyordu. Perrin düşünmeden, kendine ait bir halatın ucundaki Sağlam’ı aradı; ona bakan kadın işini biliyor olsa iyi olacaktı. Sonra bir sürü, yüksek tekerlekli yük arabası geldi. Sürücüler atları çekiştiriyor, kapıyolun üstlerine kapanacağından korkarmış gibi bağırıyorlardı –küçük arabalar getirmişlerdi, çünkü daha büyük olanlar kapıyoldan sığmazdı. Ne Neald, ne de Grady Rand ya da Dashiva’nın yapabildiği kadar büyük kapıyollar yapamıyor gibiydi.

Son araba da gıcırdayan akslar üzerinde sallana sallana çıktıktan sonra, Perrin kapıyolun o anda kapatılmasını emretmeyi düşündü, ama kapıyı açık tutan kişi Neald’dı ve Neald şu anda diğer yanda, Cairhien’deydi. Ve bir an sonra, artık çok geçti.

Berelain, Kırlangıç ne kadar siyahsa o kadar beyaz bir kısrağı çekerek kapıyoldan geçti ve kadının gri binici elbisesinin yakası boynuna kadar geldiği için Perrin küçük bir şükran duası etti. Diğer yandan, elbisenin belinden yukarısı Tarabon elbiseleri kadar dardı. Perrin inledi. Kadının yanında Nurelle ile Bertain Gallenne de gelmişti. Sonuncusu Berelain’in Kanatlı Askerleri’nin Lord Kumandanı idi. Kırmızı göz yamasını, bir başka adamın şapkasındaki tüy gibi taşıyan, gri saçlı bir adamdı. Arkadan kırmızı zırhlı Kanatlı Askerler geçti. Sayıları dokuz yüzü aşıyordu. Nurelle ve Dumai Kuyuları’nda bulunan diğerleri sol kollarına sarı bir sicim bağlamışlardı.

Berelain kısrağına tırmanarak, Gailene ile birlikte yana çekildi. Nurelle Kanatlı Askerler’e ağaçların arasında saf tutturdu. Berelain ile Faile arasında elli adım mesafe ve düzinelerce ağaç olmalıydı, ama kadın, ikisinin birbirlerine dik dik bakabilecekleri bir yerde durmuştu. Yüzleri öyle ifadesizdi ki Perrin’in derisi karıncalanmaya başladı. Berelain’i arkaya, Faile’den olabildiğince uzağa yerleştirmek iyi bir fikre benziyordu, ama her lanet akşam bu durumla karşılaşacaktı. Kavrulası Rand!

Neald, saçma bıyığını sıvazlayarak ve izleyen biri var mı diye çevresinde göz gezdirerek kapıyoldan çıktı ve açıklık kayboldu. Kimse onu izlemiyordu, adam hoşnutsuz bir ifade ile atına tırmandı.

Perrin Çevik’e binerek hafif bir yükseltiye çıktı. Ağaçlar yüzünden herkes onu göremiyordu, ama işitmeleri yeterliydi. O dizginleri çekerken kalabalıkta bir hareketlenme oldu, insanlar daha iyi görmek için yer değiştirdiler.

“Cairhien’de göz ve kulakları olan herkesin bildiği gibi,” dedi yüksek sesle, “ben sürüldüm, Mayene Başı evine dönüyor ve geri kalanınız güneş altında kalmış sis gibi kayboldunuz.”

Şaşkınlık içinde, kalabalığın güldüğünü gördü. Bir “Perrin Altıngöz” tezahüratı yükseldi, hem de yalnızca İki Nehirlilerden değil. Perrin susmalarını bekledi; bu biraz zaman aldı. Faile ne güldü, ne de bağırdı. Berelain de öyle. İki kadın başlarını iki yana salladılar; ikisi de, Perrin’in anlatmayı düşündüğü kadarını anlatmaması gerektiğini düşünüyordu. Sonra birbirlerini gördüler ve o sallanan başlar kehribara takılmış gibi dondu. Aynı fikirde olmaktan hoşlanmıyorlardı. Gözlerinin aynı ifadelerle Perrin’e dönmesi şaşırtıcı olmadı. İki Nehir’de eski bir deyiş vardı, ama nasıl söylediğiniz ve ne demek istediğiniz, içinde bulunduğunuz duruma ve kim olduğunuza bakıyordu. “Hata her zaman erkektedir.” Perrin, kadınların bir konuda erkeklerden daha iyi olduğunu öğrenmişti; bir erkeğe içini çektirmek konusunda.

“Bazılarınız nerede olduğumuzu ve nedenini merak ediyordur,” diye devam etti Perrin, sonunda sessizlik sağlandığında. Küçük bir kahkaha dalgası geçti. “Burası Ghealdan.” Bir adımda iki bin dört yüz kilometre aştıklarını öğrenince huşu ya da belki inanmazlık mırıltıları yükseldi. “Yapmamız gereken ilk şey, Kraliçe Alliandre’yi buraya, burayı istila etmek için gelmediğimize ikna etmek.” Alliandre ile Berelain’in konuşması gerekiyordu ve Faile bunu duyunca kriz geçirecekti. “Sonra kendine Lord Ejder’in Habercisi diyen bir adamı bulacağız.” Bu da pek hoş bir iş olmayacaktı; sının aşmadan önce de pek hoş bir adam değildi Masema. “Bu Haberci bazı sorunlar yaratıyor, ama onun, Rand al’Thor’un insanların Yenidendoğan Ejder’i takip etmekten korkmasını istemediğini anlamasını sağlayacağız ve onu ve Lord Ejder’e dönmek isteyen takipçilerini yanımıza alacağız.” Ve gerekirse Masema’nın korkudan pantolonundan fırlamasını sağlayacağız, diye düşündü alayla.

Tezahürat yaptılar. Bu Haberci’yi Lord Ejder için Cairhien’e kadar yürüteceklerini bağırdılar. Öyle ki Perrin bu noktanın bütün köylerden, olması gerektiğinden daha uzak olduğunu ummaya başladı. Araba sürücüleri ve at bakıcıları bile katılıyordu. Daha da önemlisi, her şeyin pürüzsüzce ve çabucak tamamlanması için dua ediyordu. Berelain ile kendisi ve Faile arasına ne kadar çabuk, ne kadar çok mesafe koyarsa o kadar iyi olacaktı. Güneye döndükleri zaman yapmak istediği şey buydu işte. Ta’veren’liğinin bir işe yaramasının zamanı gelmişti.

28
Ekmek Peynir

Mat başının belada olduğunu, daha Tarasın Sarayı’na ilk taşındığı gün anlamıştı. Reddedebilirdi. Sırf o lanet zarlar döndüğü ya da durduğu için, bir şey yapmak zorunda değildi; normalde zarlar dönmeyi bıraktıklarında, herhangi bir şey yapmak için çok geç oluyordu zaten. Sorun şuydu ki, sebebini bilmek istiyordu. Fazla zaman geçmeden, merakını boğazından yakalayıp boğabilmeyi dilemeye başlamıştı.

Nynaeve ve Elayne odasından çıktıktan sonra, başı yere düşmeden ayağa kalkmayı başardıktan sonra, haberi adamları arasında yaymıştı. Dezavantajları kimse görememişti. Mat yalnızca onları hazırlamak istemişti, ama kimse dinlememişti.

“Pek âlâ, Lordum,” diye mırıldandı Nerim, Mat’in çizmelerini ayağına giydirerek. “Lordum sonunda doğru düzgün odalarda kalacak. Ah, ne âlâ.” Bir an, yüzündeki yaslı ifade silinir gibi oldu. “Sizin için kırmızı ipek ceketinizi fırçalayacağım, Lordum; Lordum mavi ceketini şarapla fena lekelemiş.” Mat sabırsızlıkla bekledi, ceketi giydi ve koridora çıktı.

“Aes Sedailer mi?” diye mırıldandı Nalesean, başını temiz gömleğinin yakasından çıkarırken. Koca göbekli uşağı Lopin arkasında oyalanıyordu. “Ruhum kavrulsun, Aes Sedailerden fazla hoşlanmam, ama... Tarasin Sarayı, Mat.” Mat irkildi; adamın ertesi gün hiçbir akşamdan kalmalık yaşamadan bir fıçı dolusu brendiyi içebilmesi yeterince kötüydü, bir de bu şekilde sırıtmak zorunda mıydı? “Ah, Mat, artık zarları unutup kendi türümüzden olanlarla kart oynayabiliriz.” Asilleri kastediyordu, oynamaya parası olan asilleri ve bir de zengin tüccarlar vardı, elbette, ama asillerin oynadığı türden paralara oynamaya başlarlarsa servetlerinden eser kalmazdı. Lopin gömleğin bağcıklarını bağlamaya çalışırken Nalesean ellerini ovuşturdu; sakalı bile hevesli görünüyordu. “İpek çarşaflar,” diye mırıldandı. İpek çarşafları kim duymuştu ki? O eski anılar kıpırdandı, ama Mat dinlemeyi reddetti.

“Asillerle dolu,” diye hırladı Vanin aşağıda, dudaklarını tükürecekmiş gibi büzerek. Artık bakışları kendiliğinden Anan Hanım’ı arar olmuştu; adam bunun yerine, kahvaltı görevi gören sert şarabından bir yudum almayı tercih etti. “Ama Leydi Elayne’i tekrar görmek iyi olacak,” dedi düşünceli düşünceli. Boş eli, selam verecekmiş gibi alnına gitti; adam hareketin farkında değil gibiydi. Mat homurdandı. O kadın iyi bir adamı mahvetmişti. “Carridin’e bir daha bakmamı istiyor musunuz?” diye devam etti Vanin, diğer konular önemli değilmiş gibi. “Sokaklar dilencilerle öyle dolu ki herhangi bir şey görmek imkânsız, ama adamın bir sürü ziyaretçisi oluyor.” Mat ona, iyi olacağını söyledi. Sarayın asillerle ve Aes Sedailerle dolu olması Vanin’in umurumda değildi ve buna şaşmamak gerekirdi; o, gününü güneş altında terleyerek ve kalabalıklar tarafından itilip kakılarak geçirecekti. Çok daha rahat.

Harnan ve Kızılkolların kalanını uyarmanın bir anlamı yoktu. Adamlar birbirlerinin kaburgalarını dürtükleyerek ve saraydaki hizmetkâr kadınlar hakkında gülerek beyaz lapalarını ve minik, kara sosislerini mideye indiriyorlardı. Saraydaki hizmetkârların güzelliklerine bakarak seçildiğini ve iltimaslar konusunda oldukça serbest olduklarını duymuşlardı. Kesin, diye temin ediyorlardı birbirlerini.

Mat faturayı halletmek için Anan Hanım’ı bulmak üzere mutfaklara yollandığında işler daha iyiye gitmedi. Caira oradaydı, ama bir önceki gece sergilediği huysuzluk iki katına çıkmıştı; kız alt dudağını çıkardı, Mat’e dik dik baktı ve eteğinin arkasını ovalayarak arka kapıdan ahır avlusuna çıktı. Belki de başını derde sokmuştu, ama bunun için Mat Cauthon’u nasıl suçlayabildiği anlaşılmazdı.

Anan Hanım dışarıdaydı anlaşıldığı kadarıyla –her zaman mülteciler için aşevleri ayarlıyor ya da bir başka hayır işine koşuyordu– ama koşturan yamaklarına uzun, tahta kaşığını sallayan Enid oradaydı ve Mat’in parasını şişman eline almaya hazırdı. “Çok fazla kavun sıkıyorsun genç Lordum ve çürük bir tanesi elinde patlarsa şaşırmamalısın,” dedi kadın bir sebepten, karanlık bir tavırla. “Ya da iki tanesi,” diye ekledi bir an sonra, başını sallayarak. Mat’e yanaştı ve terli, yuvarlak yüzünü kaldırıp Mat’in yüzüne dikkatle baktı. “Tek kelime edersen ancak başına bela açarsın. Söylemeyeceksin.” Bu bir soruya benzemiyordu.

“Tek kelime etmem,” dedi Mat. Işık aşkına, neden bahsediyordu bu kadın? Ama doğru yanıt bu gibiydi, çünkü kadın başını salladı ve kaşığını iki kat kuvvetle sallayarak, sallana sallana uzaklaştı. Mat bir an, kadının o kaşıkla ona vuracağını düşünmüştü. Gerçek şuydu ki, bütün kadınlarda vahşi bir yan vardı, yalnızca bir kısmında değil.

Öyle ya da böyle, Nerim ile Lopin’in, kimin efendisinin eşyalarının ilk önce aşağıya taşınacağı konusunda bağrışmaya başlamaları Mat’e rahat bir nefes aldırdı. Onları yatıştırmak için Nalesean ile birlikte yarım saat harcamak zorunda kaldılar. Tepesi atmış bir uşak insanın hayatını cehenneme çevirebilirdi. Sonra Kızılkollardan kimlerin altın sandığını taşıyacağı, kimlerin atları götüreceği meselesini halletmesi gerekti. Neyse ki Tarasin Sarayı’na taşınması daha uzun sürmedi.

Ama bir kez yeni dairesine taşındıktan sonra, başta tüm sorunlarını unutacak gibi oldu. Bir geniş, bir küçük oturma odası vardı. Küçük olanına buralarda surat asma odası deniyordu. Yatak odası dev gibiydi, içinde o ana dek gördüğü en büyük yatak vardı. Yatağın kocaman direklerine birbirine dolanmış çiçekler oyulmuştu ve kırmızıya boyanmıştı. Mobilyaların çoğu parlak kırmızı ya da parlak maviydi. O da, yaldız kaplı olmadıkları yerlerde. Yatağın yanındaki küçük oda Nerim için ayrılmış küçük bir odaya açılıyordu. Yatağının darlığına ve penceresizliğine rağmen, Nerim odayı mükemmel buldu. Mat’in odalarının hepsinde yüksek, kemerli pencereler vardı ve Mol Hara’ya bakan, beyaza boyalı demir kafesten balkonlara açılıyorlardı. Ayaklı şamdanlar yaldızlıydı, ayna çerçeveleri de öyle; surat asma odasında iki, oturma odasında üç, yatak odasında dört ayna vardı. Oturma odasındaki şömine rafının üzerinde duran saat –bir saati– de yaldızlıydı. Lavabo ve sürahisi kırmızı Deniz Halkı porseleniydi. Mat yatağının altındaki lazımlığın sade, beyaz çömlek olduğunu görünce hayal kırıklığına uğradı neredeyse. Hatta oturma odasında, bir düzine kitapla dolu geniş bir raf bile vardı. Mat fazla okuduğundan değil, gerçi.

Duvarların, tavanların ve zeminin göz kamaştırıcı renklerine rağmen, zenginlik haykıran bir daireydi. Başka zaman olsa keyiften oynardı. Koridorun az ötesindeki dairede kalan bir kadının onu kaynar suya sokup, altındaki ateşi körükleyeceğini bilmediği, bir başka zaman olsa. Teslyn, Merilille ya da o tiplerden biri, madalyonuna rağmen aynısını yapmazsa eğer. Neden Elayne bu lanet daireden bahsettiğinde kafasındaki zarlar dönmeyi bırakmıştı ki? Merak. Köydeki kadınların çoğunun ağzından duymuştu, genellikle başta eğlenceli görünen bir şey yaptığında. “Erkekler kedilere merak dersi verebilir, ama kediler sağduyuyu kendilerine saklarlar.”

“Ben lanet bir kedi değilim,” diye mırıldandı Mat, yatak odasından çıkıp oturma odasına girerek. Bilmek zorundaydı, o kadar.

“Elbette kedi değilsin,” dedi Tylin. “Sen taze bir ördekçiksin, olduğun bu işte.”

Mat irkildi ve bakakaldı. Ördek? Hem de ördekçik? Kadın Mat’in omzuna bile gelmiyordu. Kızgın ya da değil, yine de zarafetle eğilmeyi başardı Mat. Kadın Kraliçe’ydi; bunu hatırlamak zorundaydı. “Majesteleri, bu harika daire için teşekkür ederim. Sizinle sohbet etmeye bayılırdım, ama dışarı çıkmam ve...”

Kadın mavi beyaz, ipek iç etekliklerini hışırdata hışırdata, gülümseyerek kırmızı yeşil yer seramiklerinin üzerinde ilerledi. Gözlerini ona dikmişti. Mat’in, o tehlikeli dekolteye sarkmış evlilik hançerine bakmaya niyeti yoktu. Ya da mücevher kakmalı kemerin arkasına sokulmuş mücevher kakmalı hançere. Geriledi.

“Majesteleri, önemli bir...”

Kadın mırıldanmaya başladı. Mat ezgiyi tanıdı; son zamanlarda kendisinin aynısını birkaç kıza mırıldandığı olmuştu. O sesle şarkı söylemeye kalkmayacak kadar akıllıydı. Dahası, Ebou Dar’da kullanılan sözler insanın kulaklarını kavurabilirdi. Buralarda bu şarkıya, “Öpücüklerle Nefesini Keseceğim,” diyorlardı.

Sinirli sinirli gülerek lapis kakmalı bir masayı aralarına almaya çalıştı, ama kadın hızlanmadığı halde, bir şekilde, masaya ondan önce vardı. “Majesteleri, ben...”

Kadın elini Mat’in göğsüne koydu, onu yüksek sırtlı bir sandalyeye ittirdi ve kendini onun kucağına bıraktı. Mat, Kraliçe ile sandalyenin kolları arasında sıkışmıştı. Ah, kolaylıkla onu kaldırıp ayaklarının üzerine koyabilirdi, elbette. Yalnız, kadının kemerinde kocaman, lanet bir hançer vardı. Mat, kendisinin kadına kaba kuvvet kullanmasının, kadının ona kaba kuvvet kullanması kadar hoş görüleceğinden kuşkuluydu. Burası Ebou Dar’dı. Aksi ispat edilene kadar, bir kadının bir erkeği öldürmesi haklı görülürdü. Onu kolaylıkla kaldırabilirdi, yalnız...

Şehirde, balıkçıların kalamar ve ahtapot denilen tuhaf yaratıklar sattığını görmüştü –Ebou Darlılar o şeyleri yiyordu!– ama Tylin’in yanında onlar hiçbir şeydi. Kadının on eli vardı sanki. Mat kıvrandı, boş yere ondan kurtulmaya çalıştı ve kadın alçak sesle kahkaha attı. Öpücükler arasında, Mat nefes nefese birinin içeri girebileceğini söyleyerek itiraz etti, ama kadın gülmekle yetindi. Mat onun tacına saygı duyduğu konusunda bir şeyler geveledi ve kadın biraz daha güldü. Mat köyde, yüreğini ellerinde tutan bir kızla nişanlandığını iddia etti. Kadın bunu duyunca gerçekten kahkaha attı.

“Bilmediği bir şeye üzülemez,” diye mırıldandı ve yirmi eli bir an bile yavaşlamadı.

Biri kapıyı çaldı.

Mat ağzını kurtararak bağırdı, “Kim o?” Eh, bağırmaktı işte. Tiz bir bağırma. Nefes nefese kalmıştı da ondan.

Tylin öyle çabuk kucağından fırlayıp üç adım öteye kaçtı ki, bir an burada, bir an oradaymış gibi göründü. Kadın Mat’e paylarcasına bakma cüretini gösterdi! Sonra ona bir öpücük yolladı.

Daha öpücüğü dudaklarından yeni ayrılmıştı ki kapı açıldı ve Thom başını içeri uzattı. “Mat? Sen olduğundan emin olamadım. Ah! Majesteleri.” Kurumlu, sıska ve yaşlı bir âşık için, aksamasına rağmen, son derece süslü selamlar verebiliyordu. Juilin bunu yapamıyordu, ama saçma şapkasını başından kaptı ve elinden geleni yaptı. “Bizi affedin. Sizi rahatsız etmek istemedik...” diye başladı Thom, ama Mat telaşla sözünü kesti.

“İçeri gir, Thom!” Ceketini sırtına geçirerek kalkacak oldu ve ancak o zaman lanet kadının ona hissettirmeden pantolonunun kemerini açtığını fark etti. O ikisi gömleğinin göbeğine kadar açık olduğunu gözden kaçırabilirdi, ama yere düşen bir pantolonu görmemeleri imkânsızdı. Tylin’in mavi elbisesinde tek bir kırışık yoktu! “Juilin, içeri gir!”

“Odanı beğendiğine memnun oldum, Cauthon Efendi,” dedi Tylin, bir vakar timsali gibi. En azından, Thom ile Juilin’in göremeyeceği şekilde dururken, bakışları dışında. Gözleri zararsız sözcüklere farklı anlamlar yüklüyordu. “Arkadaşlığını dört gözle bekleyeceğim; dilediğim an uzanıp dokunabileceğim bir yerde bir ta’veren bulunması ilginç olacak. Ama artık seni dostlarınla baş başa bırakmalıyım. Hayır, lütfen kalkma.” Bunu, alaylı bir gülümseme ile söylemişti.

“Eh, evlat,” dedi Thom Tylin gittiğinde, bıyıklarını sıvazlayarak, “bayağı şanslısın, bizzat Kraliçe sana kucak açıyor.” Juilin dikkatini şapkasına verdi.

Mat onları ihtiyatla süzdü ve içten içe tek kelime –yalnızca tek kelime!– etmeleri için meydan okudu. Ama Thom Nynaeve ile Elayne’i sorduktan sonra, nelerden şüphelendikleri konusunda endişelenmeyi bıraktı. Kadınlar dönmemişti. Pantolonu çözük olsa da olmasa da, neredeyse ayağa fırlayacaktı. Şimdiden anlaşmalarından dönmeye çalışıyorlardı; Mat, inanmazlık patlamaları arasında, Nynaeve lanet al’Meara ve lanet Kız-Veliaht Elayne hakkındaki fikirlerini ilan etmeye verdiği aralarda açıklamaya çalıştı. Onsuz Rahad’a gitmiş olmaları pek olası değildi, ama Carridin’i gözetlemek konusunda şanslarını bir denemekten kaçınmayacaklarını düşünüyordu. Elayne bir itiraf bekler, adamın o anda yıkılmasını beklerdi; Nynaeve döve döve itiraf ettirmeye çalışırdı.

“Carridin’i rahatsız ettiklerini sanmıyorum,” dedi Juilin, kulağının arkasını kaşıyarak. “İşittiklerime bakılırsa, onunla ilgilenen Aviendha ve Birgitte. Giderken görmedik onları. Adam o ikisinin üzerine yürüse bile, ne gördüğünü bileceği konusunda endişelenmene gerek yok bence.” Thom, odada bekleyen şarap puncundan, altın bir kadehe doldurdu ve açıklamaya girişti.

Mat elini gözlerine örttü. Güç’le kılık değiştirmek; her istediklerinde yılan gibi kayıp geçmelerine şaşmamak gerekirdi. O kadınlar sorun çıkaracaktı. Kadınların en iyi yaptığı iş buydu. Thom ve Juilin’in Rüzgârlar Çanağı hakkında, ondan da az bilgileri olduğunu duyunca hiç şaşırmadı.

İki adam Rahad yolculuğu için hazırlanmaya gittikten sonra, Mat Nynaeve ile Elayne gelmeden giysilerini düzenleyecek zaman buldu. Odası bir kat aşağıda olan Olver’i kontrol edecek zamanı da vardı. Enid ve Gezgin Kadın’daki aşçılar tarafından beslenirken, oğlanın sıska bedeni biraz toparlamıştı, ama bir Cairhienli için bile kısa olacaktı ve kulakları ve ağzı yarı boyuna büzülse bile, burnu yüzünden yine de yakışıklı olamayacaktı. Olver bağdaş kurmuş, yatağının üzerinde otururken üç hizmetkâr kadın çevresinde pervane oluyordu.

“Mat, Haesel’in gözleri çok güzel değil mi?” dedi Olver, Mat’in saraya son geldiğinde gördüğü iri gözlü genç kadına gülümseyerek. Kız da ona gülümsedi ve oğlanın saçlarını karıştırdı. “Ah, ama Alis ve Loya da çok tatlı, asla seçim yapamıyorum.” Orta yaşlarına henüz gelmemiş tombul bir kadın Olver’in heybelerini açma işinden başını kaldırdı ve geniş geniş sırıttı. Dudaklarını arı ısırmış gibi duran ince bir kız, lavabo sehpasına koyduğu havluyu okşadı, sonra kendini yatağa atıp Olver’in kaburgalarını gıdıklamaya başladı. Oğlan çılgınca kahkahalar atarak iki büklüm oldu.

Mat hıhladı. Harnan ve diğerleri yeterince kötüydü, şimdi de oğlanı bu kadınların cesaretlendirmesi gerekiyordu! Kadınlar bunu yaparsa edepli olmayı nasıl öğrenecekti bu oğlan? Olver, on yaşındaki oğlanların yaptığı gibi, sokakta oynuyor olmalıydı. Kendisinin odasında, tepesine üşüşen hizmetkâr kadınlar yoktu. Tylin bundan emin olmuştu, Mat’in kuşkusu yoktu.

Olver’i kontrol ettikten sonra Harnan ve diğer Kızılkollara baktı. Ahırların yakınında, yatak dizili uzun bir odayı paylaşıyorlardı. Sonra sallana sallana mutfağa gidip biraz biftek ve ekmek yedi –handa lapanın yüzüne bile bakamamıştı. Nynaeve ve Elayne hâlâ dönmemişti. Sonunda oturma odasındaki kitaplara baktı ve Jain Uzakgezgini’nin Yolculukları’nı okumaya başladı, ama endişesinden tek kelime anlamıyordu. Kadınlar sonunda gelip, onu orada bulduklarına şaştıklarını nida ederken –sanki Mat sözünü tutmayacakmış gibi– Thom ve Juilin içeri girdi.

Mat kitabı nazikçe kapattı ve sandalyenin yanındaki masanın üzerine koydu. “Nerelerdeydiniz?”

“Niye, yürüyüşe çıktık,” dedi Elayne canlı canlı. Mavi gözleri Mat’in daha önce hiç görmediği bir biçimde irileşmişti. Thom kaşlarını çattı ve kol yeninden bir hançer çıkarıp parmaklarında çevirmeye başladı. Bunu yaparken, Elayne’e bakmaktan anlamlı bir şekilde kaçınıyordu.

“Hancının tanıdığı bazı kadınlarla çay içtik,” dedi Nynaeve. “İğne işlerinden bahsederek canını sıkmayacağım.” Juilin başını iki yana sallayacak oldu, sonra Nynaeve fark etmeden durdu.

“Lütfen sıkma,” dedi Mat kuru kuru. İğnenin bir ucunu diğerinden ayırabilirdi, ama iğne işlerinden bahsetmektense Nynaeve’in bir tanesini diline saplamayı tercih edeceğini düşünüyordu. İki kadın da görgü kurallarından bahsetmedi ve Mat’in en kötü kuşkularını doğruladılar. “Bu akşam iki adama, dışarı çıkarken size eşlik edeceklerini söyledim. Yarın ve her gün iki tane daha olacak. Sarayda ve burnumun dibinde değilseniz, korumalarınız olacak. Şimdiden sıraları belirlendi. Her an sizinle kalacaklar –her an– ve nereye gittiğinizi bana söyleyeceksiniz. Bir daha saçlarım dökülene kadar sizin için endişelenmek yok.”

Kızgınlık ve itiraz beklemişti. Neye söz verip, neye vermedikleri konusunda tartışmalar beklemişti. Koca bir somun talep etmenin sonunda bir dilim almasını sağlayabileceğini düşünmüştü; şansı varsa, ucundan bir dilim. Nynaeve Elayne’e baktı; Elayne Nynaeve’e baktı.

“Niye, koruma fikri harika bir fikir, Mat,” diye nida etti Elayne, gamzelerini çıkara çıkara gülümseyerek. “Bu konuda haklıydın, sanırım. Adamların için şimdiden bir program yapmış olman çok akıllıca.”

“Gerçekten harika bir fikir,” dedi Nynaeve, hevesle başını sallayarak. “Çok akıllısın, Mat.”

Thom boğuk bir küfürle hançerini düşürdü ve çenttiği parmağını emerek oturdu ve kadınlara baktı.

Mat içini çekti. Sorun; biliyordu işte. Hem de kadınlar ona şimdilik Rahad’ı unutmasını söylemeden önce.

İşte bu şekilde, kendini ırmağın yakınındaki Eldar Gülü adlı meyhanede, masaya zincirlenmiş çukur çukur bir kupadan içki içerken buldu. En azından her müşteriden sonra kupaları yıkıyorlardı. Yolun karşısındaki boyacı dükkânından yükselen pis koku, Gül’ün tarzını vurguluyordu yalnızca. Aslında kötü bir mahalle olduğundan değil, ama sokaklar arabaların geçmesine izin vermeyecek ölçüde dardı. Kalabalığın arasında bir sürü, parlak renklerle lakelenmiş tahtırevan dolaşıyordu. Gelip geçenlerin çoğu yünlülere bürünmüş ve ipek yelek yerine bir loncanın yeleğini giymişse de, yünlüler lime lime olmaya ek olarak iyi kesimliydiler de. Sıra sıra evler ve dükkânlar beyaz badanalıydı ve çoğu küçük ve harapsa da, sağda zengin bir tüccarın yüksek evi, solda yeşil çizgili tek bir kubbesi olan ve minaresi olmayan küçük bir saray duruyordu –en azından tüccarın evinden küçüktü. Görüş alanındaki iki meyhane ve bir han serin ve davetkâr görünüyordu. Ne yazık ki, Gül’den başka dışarıda oturalabilecek yer yoktu, doğru noktada başka meyhane yoktu. Ne yazık ki.

“Bu kadar olağanüstü sinekler gördüğümden kuşkuluyum,” diye homurdandı Nalesean, kupasındaki çeşit çeşit sinekleri kovalayarak. “Bu sefer ne yapıyoruz?”

“O şarap müsveddesini yuvarlıyorsun ve keçi gibi terliyorsun,” diye mırıldandı Mat, şapkasının siperini gözlerinin üzerine çekerek. “Ben de ta’veren oluyorum.” İzlemesinin istendiği, boyacının dükkânı ile gürültülü bir dokumacı dükkânı arasındaki harap eve dik dik baktı. İstenmemişti –söylenmişti. Nasıl söze dökülmüş olursa olsun, ettikleri yeminin kıyılarından dolanarak, söylemişlerdi işte. Ah, rica edermiş gibi yapmışlardı, sonunda yalvarırmış gibi yapmışlardı. Mat ancak köpekler dans etmeye başladığında inanırdı buna. Ama zorbalık yapıldığı zaman anlardı. “Yalnızca ta’veren ol, Mat,” diye taklit etti. “Ne yapacağını bileceğini biliyorum. Bah!” Belki lanet Kız-Veliaht Elayne ve lanet gamzesi biliyordu. Lanet örgüsünü çekiştirmek için lanet elleri seğiren Nynaeve de öyle, ama Mat biliyorsa kavrulsundu. “Domuz öpücüsü çanak Rahad’daysa, onu ırmağın bu kahrolası kıyısında nasıl bulacağım!”

“Söylediklerini hatırlamıyorum,” dedi Juilin alayla ve kırlarda yetiştirilen sarı bir meyveden yaptıkları içkiden iri bir yudum aldı. “En az elli kez sordun.” Açık renk içkinin bu sıcakta ferahlatıcı olduğunu iddia ediyordu, ama Mat o limonlardan bir ısırık almıştı ve ondan yapılmış hiçbir şeyden tatmaya niyeti yoktu. Başı hâlâ hafifçe zonkladığından çay içiyordu. Tadı, boncuk gibi, kuşkucu gözleri olan sıska hancı şehir kurulduğundan beri çayını, eski çay yapraklarına yeni çay yaprakları ve su ekleyerek yapıyormuş gibiydi. Tat Mat’in ruh haline uyuyordu.

“Beni ilgilendiren şey,” diye mırıldandı Thom, birbirine dayayıp kaldırdığı parmaklarının üzerinden, “neden senin hancı hakkında o kadar çok soru sordukları.” Kadınların sır saklamaya devam etmelerine kızmamış gibiydi; bazen gerçekten tuhaf bir adam oluyordu. “Setalle Anan ve bu kadınların çanakla ne ilgileri var?”

Harap eve kadınlar girip çıkıyordu. Devamlı. Hiçbiri ipeklere bürünmüş olmasa da, bazıları iyi giyimliydi. Ve içeri giren tek bir erkek yoktu. Üç dört kadın Bilge Kadınların kırmızı kemerinden takmıştı. Mat, dışarı çıkan birkaç tanesini izlemeyi düşündü, ama bunun fazla planlı olacağını hissetti. Ta’veren’liğin nasıl işlediğini bilmiyordu –kendinde hiç işaretini görmemişti– ama her şey gelişigüzel gelişirken şansı yaver gidiyordu. Zarlar gibi. Ne kadar şanslı hissederse hissetsin, o küçük, demir meyhane yapbozlarını beceremiyordu.

Thom’un sorusunu duymazdan geldi; Mat çanağı burada nasıl bulacağını kaç kez sormuşsa, Thom da aynı soruyu o kadar kez sormuştu. Nynaeve yüzüne, ona bildiği her şeyi anlatacağına söz vermediğini söylemişti; ne bilmesi gerekiyorsa o kadarını anlatacağını söylemişti; demişti ki... Mat’e lakaplar takmamak için dilini yutacak hale gelmesini izlemek yeterli intikam sayılmazdı.

“Ara sokakta bir yürüyüş yapmalıyım sanırım,” diye içini çekti Nalesean. “O kadınlardan birinin bahçe duvarından tırmanmaya karar vermesi olasılığına karşı.” Ev ile boyacının arasındaki dar geçit boylu boyunca görülebiliyordu, ama dükkânların ve evlerin arkasında bir başka ara sokak uzanıyordu. “Mat, kart oynamak yerine neden bunu yaptığımızı bana yine söylesene.”

“Ben yaparım,” dedi Mat. Belki ta’veren’liğin bahçe duvarının arkasında nasıl işe yaradığını öğrenebilirdi. Gitti ve hiçbir şey öğrenemedi.

Sokağın üzerine alacakaranlık çökmeye başladığında ve Harnan, Wat adlı kel kafalı, kısık gözlü bir Andorlu ile gri döndüğünde, ta’veren olmanın tek etkisi hancının taze bir çay demlemesi olmuştu. Tadı eskisi kadar kötüydü neredeyse.

Saraydaki dairesine döndüğünde bir not buldu, bir tür davet. Bahçe çiçekleri gibi kokan kalın, beyaz bir kâğıda, zarif harflerle yazılmıştı.

Tavşancığım, bu gece seni dairemde akşam yemeğine bekliyorum.

İmza yoktu, ama Mat’in imzaya ihtiyacı yoktu. Işık! Kadında hiç utanç yoktu! Koridor kapısında kırmızıya boyalı demirden bir kilit vardı. Mat anahtarını buldu ve kilitledi. Sonra, ne olur ne olmaz diye, Nerim’in odasına açılan kapının kolunun altına bir sandalye sıkıştırdı. Akşam yemeği yemese de olurdu. Tam yatağa girecekken kilit takırdadı; koridorda, kapıyı kilitli bulan bir kadın kahkaha attı.

Sonra rahat rahat uyuyabilmeliydi, ama bir sebepten orada yattı ve midesinin guruldamasını dinledi. Kadın bunu neden yapıyordu? Eh, nedenini biliyordu, ama neden Mat? Kuşkusuz, sırf bir ta’veren’i yatağa atmak için terbiyesini pencereden fırlatmış olamazdı. Her neyse, artık güvendeydi. Tylin kapıyı kırmazdı. Kırar mıydı? Kuşların çoğu bile balkonlardaki demir kafeslerden içeri giremiyordu. Dahası, o kadar yükseğe ulaşması için kadının uzun bir merdivene ihtiyacı olurdu. Ve merdiveni taşıyacak bir erkeğe. Bir halat kullanarak çatıdan sarkmazsa. Ya da... Gece ilerledi, Mat’in midesi guruldadı, güneş doğdu ve Mat ne gözlerini kapatmış, ne de doğru düzgün düşünebilmişti. Yalnız, bir karar vermişti. Surat asma odasını nasıl kullanabileceğini bulmuştu. Surat asmayacağı kesindi.

İlk ışıklarla, gizlice dairesinden çıktı ve hatırladığı bir başka saray hizmetkârını buldu. Madic, kendinden emin, memnun bir havası ve hiç de memnun olmadığını söyleyen sinsi bir ağzı olan, kelleşmeye yüz tutmuş bir adamdı. Satın alınabilecek bir adam. Ama köşeli yüzünden geçen şaşkın bakış ve saklamaya zahmet etmediği alaylı gülüşü, Mat’in neden eline altın sıkıştırdığını çok iyi bildiğini söylüyordu. Kan ve küller! Tylin’in ne peşinde olduğunu kaç kişi biliyordu?

Nynaeve ve Elayne bilmiyor gibiydi, Işık’a şükür. Ama bu, Kraliçe ile yemek yeme fırsatını kaçırdığı için onu paylamaları anlamına geliyordu. Tylin Mat’in hasta olup olmadığını sorduğunda öğrenmişlerdi bunu. Daha da kötüsü...

“Lütfen,” dedi Elayne, sözcüğün kendisi ona acı vermiyormuş gibi gülümseyerek, “Kraliçe’nin yanında en iyi tavrını takınmalısın. Endişelenme. Onunla bir akşam geçirmek hoşuna gidecek.”

“Yalnız, onu gücendirecek bir şey yapma,” diye mırıldandı Nynaeve. Uygar davranmanın canını yaktığından onun kuşkusu yoktu; kaşlarını konsantrasyonla çatmış, çenesini germiş, elleri örgüsünü çekiştirmemek için titriyordu. “Hayatın boyunca bir kez yardımcı ol... demek istediğim, o düzgün bir kadın, sakın numaralarından birini... Işık, ne demek istediğimi biliyorsun.”

Endişe. Ha! Düzgün kadın. Ha!

Koca bir akşamı boşa harcamış olması ikisini de üzmemiş gibiydi. Elayne duygudaşlıkla Mat’in omzunu okşadı ve lütfen bir iki gün daha denemesini istedi; bu sıcakta Rahad’da dolanmaktan iyiydi kuşkusuz. Nynaeve de tam olarak aynı şeyi söyledi, ama omzunu okşamadı. Günü Aviendha ile birlikte, Carridin’i gözetleyerek geçireceklerini hemen itiraf ettiler, ama kimi görmeyi bekledikleri sorusuna kaçamaklı yanıtlar verdiler. Bunu ağzından Nynaeve kaçırmıştı ve Elayne ona öyle bir baktı ki, Mat bu sefer Nynaeve’in kulaklarının yumruklanacağını sandı. Mat’in, korumalarından kaçmamaları emrini uysal uysal kabul ettiler. Kullanmayı düşündükleri kılıkları uysal uysal gösterdiler ona. Thom’un tariflerine rağmen, gözlerinin önünde o ikisinin Ebou Darlı kadınlara dönüşmesini izlemek, uysallıkları kadar büyük bir şoktu. Eh, Nynaeve uysallığı mide bulandırıcı bir çabayla deniyordu; Aiel kadının korumaya ihtiyaç duymadığı konusunda Mat’in ciddi olduğunu fark ettiğinde hırlamıştı, ama yine de uysal olmaya epey yaklaşıyordu. İki kadının da ellerini kavuşturarak uysal uysal yanıt vermesi Mat’in sinirlerini bozuyordu. İkisi birden –ve Aviendha onayla başını sallıyordu! Mat onları kendi yollarına mutlulukla yolluyordu. Ama sırf emin olmak için, aniden gerilen ağızlarını görmezden gelmiş, ilk gün onlarla gönderdikleri adamlara kılıklarını göstermelerini istemişti. Vanin Elayne’in korumalarından biri olma şansına balıklama dalmış, yumruğunu alnına götürerek aptal gibi sağa sola selam vermişti.

Şişman adam kendi izlediklerinden pek fazla şey öğrenememişti. Tıpkı önceki günkü gibi, Carridin’e şaşırtıcı sayıda insan uğramıştı ve aralarında ipekler giyenler de vardı, ama bu hepsinin Karanlıkdostu olduğunu kanıtlamazdı. Sonuçta adam Beyazpelerinlerin büyükelçisiydi; Amadicia ile ticaret yapmak isteyenlerin çoğu Amadicia büyükelçisine –o da her kimse– gitmek yerine ona gidiyordu kuşkusuz. Vanin iki kadının kesinlikle Carridin’in sarayını izlediğini söylemişti –Aviendha aniden üçüncü bir Ebou Darlı kadına dönüştüğünde adamın yüzü allak bullak olmuştu. Bir de yaşlı bir adam vardı, Vanin öyle sanıyordu, ama adam şaşırtıcı ölçüde çevik çıkmıştı. Adamı üç kez görmesine rağmen, doğru düzgün bakamamıştı ona. Vanin ve kadınlar çıktıktan sonra, Jaichim Carridin ve Karanlıkdostları ile ilgilenen beli bükülmüş, yaşlı bir adam hakkında neler öğrenebileceklerine bakmak için Thom ile Juilin’i göndermişti Mat. Hırsız avcısı Carridin’e çelme takmak için bir yol bulamazsa, başka hiç kimse bulamazdı ve Thom bir mekândaki tüm söylentileri ve dedikoduları bir araya getirip, gerçeği süzebiliyordu. Bütün bunlar işin kolay kısmıydı, elbette.

İki gün boyunca o meyhanenin önünde terledi, zaman zaman boyacı dükkânının yanındaki geçitte yürüdü ve değişen tek şey çayın yine kötüleşmesi oldu. Şarap o kadar kötüydü ki Nalesean bira içmeye başladı. İlk gün, meyhaneci öğle yemeği olarak balık önerdi, ama balıkların kokusuna bakılırsa, geçen hafta yakalanmıştı. Meyhaneci ikinci gün midye yahnisi önerdi. Kabuk parçalarına rağmen Mat ondan beş çanak yedi. Birgitte ikisini de reddetti.

İlk sabah, Nalesean ile birlikte Mol Hara’da seğirtirken Birgitte yetiştiğinde şaşırmıştı Mat. Güneş daha çatıların üzerinde kenarını yeni göstermişti, ama meydan insanlar ve arabalar ile dolmaya başlamıştı ile. “Gözlerim kapanmış olmalı,” diye güldü kadın. “Kullanacağınızı düşündüğüm çıkışta bekliyordum. Arkadaşlığıma aldırmazsanız.”

“Bazen hızlı hareket ediyoruz,” dedi Mat kaçamaklı bir tavırla. Nalesean yan yan baktı ona, elbette, neden ahırların yan tarafındaki minik kapıdan çıktıklarına dair en ufak fikri yoktu adamın. Mat Tylin’in güpegündüz, koridorlarda üzerine atlayacağını düşünmüyordu elbette, ama dikkatli olmanın zararı dokunmazdı. “Arkadaşlığın her zaman zevk verir. Ah. Teşekkürler.” Kadın omuzlarını silkmekle yetindi ve Mat’in anlayamadığı bir şeyler mırıldanarak diğer yanına geçti.

Birgitte’le başlangıçları böyle olmuştu işte. Başka kadın olsa, neden teşekkür ettiğini sorar, sonra da uzun uzun neden teşekküre gerek olmadığını anlatmaya başlardı, öyle ki sonunda Mat kulaklarını tıkamak isterdi. Ya da başka kadın olsa teşekkür ettiğini sandığı için onu fırçalar ya da sözlerden daha elle tutulur bir şey beklediğini açıkça ifade ederdi. Birgitte omuzlarını silkmekle yetindi ve takip eden iki gün içinde, Mat’in aklına şaşırtıcı bir şey geldi.

Normalde, Mat için kadınlar hayran hayran izlemek ve gülümsemek, dans etmek ve izin verirlerse öpmek, şanslıysa yatmak içindi. Hangi kadını kovalayacağına karar vermek, neredeyse onu kovalamak kadar eğlenceliydi, ama onu yakalamak kadar değil. Bazı kadınlar yalnızca arkadaşıydı, elbette. Birkaç tanesi. Egwene, örneğin, ama o Amyrlin olduktan sonra bu arkadaşlıktan geriye ne kalacağından emin değildi. Nynaeve de bir açıdan, bir tür arkadaştı; bir saat için, birden fazla kez poposunu sopaladığını unutabilirse ve Mat’in artık çocuk olmadığını hatırlayabilirse. Ama kadın arkadaş bir erkekten farklıydı; onun aklının sizinkinden farklı bir şekilde çalıştığını, dünyayı farklı gözle gördüğünü her zaman bilirdiniz.

Birgitte oturdukları sıranın üzerinden ona doğru eğildi. “İhtiyatlı olmak en iyisi,” diye mırıldandı. “O dul yeni bir koca arıyor; evlilik hançerinin kını mavi. Dahası, ev orada değil burada.”

Mat gözlerini kırpıştırdı ve yürürken kalçalarını cömert cömert sallayan tatlı, tombul kadını gözden kaybetti ve Birgitte onun utangaç gülümsemesine bakarak bir kahkaha attı. Nynaeve olsa, o şekilde baktığı için diliyle derisini yüzerdi. Egwene bile soğuk bir onaylamazlık gösterirdi. O sıranın üzerinde geçirdiği ikinci günün sonunda, onca zaman bacağını Birgitte’inkine bastırarak oturduğunu ve aklından onu öpmenin hiç geçmediğini fark etti. Kadının Mat tarafından öpülmeyi istemediğinden emindi –dürüst olmak gerekirse, bakmaktan hoşlanır gibi göründüğü, köpek kadar çirkin erkekler düşünülünce, öpmeye kalksa hakarete uğramış hissetmeliydi Mat– ve o efsanelerden fırlamış bir kahramandı. Mat hâlâ onun bir ata atlamasının ve yolda iki Terkedilmiş’i enselerinden yakalamasını bekliyordu. Ama mesele bu değildi: Nalesean’ı öpmeyi düşünmesi daha olasıydı. Tıpkı Tearlıyı sevdiği gibi, Birgitte’i de sevmişti.

O sıranın üzerinde iki gün geçirmiş, boyacının yanındaki geçitte ileri geri yürümüş ve evin bahçesinin arkasındaki, çıplak tuğladan yüksek duvara bakmıştı. Birgitte o duvara tırmanabilirdi, ama elbise giymeye kalksa o bile boynunu kırardı. Mat’in içinden üç kez, evden çıkan bir kadını takip etmek geçmişti. O kadınların ikisi Bilge Kadınların kırmızı kemerinden takıyordu. Gelişigüzel seçimler gerçekten de şansını artırıyor gibiydi. Bilge Kadınlardan biri köşeyi dolanmış, bir demet buruş buruş şalgam almış, geri dönmüştü. Diğeri iki sokak yürümüş, iri, yeşil çizgili balıklardan iki tane almıştı. Üçüncü kadın uzun boylu, esmer biriydi ve düzgün, gri bir yün elbise giymişti. Tearlı olabilirdi. O, iki köprü geçtikten sonra geniş bir dükkâna girmiş, eğilerek selam veren sıska bir adam tarafından gülümsemelerle karşılanmış, lake kaplı kutuların ve tepsilerin talaş dolu sepetlere yerleştirilmesine, sonra bir arabaya yüklenmesine göz kulak olmuştu. Mat’in işittiklerine bakılırsa, kadın onları Andor’da satarak iyi para kazanmayı umuyordu. Mat bir kutu satın almadan kaçmayı zar zor becermişti. Gelişigüzel şans buraya kadardı.

Diğerlerinin de şansı yoktu. Nynaeve, Elayne ve Aviendha Carridin’in küçük sarayının çevresindeki yürüyüşlerini, tanıdıkları hiç kimseyi görmeden tamamlamışlardı ve fena halde sinir olmuşlardı. Kimi aradıklarını hâlâ söylemiyorlardı; pek fark etmezdi, çünkü kimseyi görmemişlerdi. Altı kadına yetecek kadar diş sergileyerek söyledikleri buydu. O yüz buruşturmaların gülümseme olarak sergilendiğini düşündü Mat. Aviendha’nın diğer ikisine bu şekilde uymuş olması yazıktı, ama bir an gelmiş, Mat yanıt almak için ısrar ederken ve Elayne burnunun üzerinden bakarak ona terslenirken Aiel kadın Elayne’in kulağına bir şeyler fısıldamıştı.

“Beni affet,” demişti Elayne içtenlikle. Yüzü öyle kızarmıştı ki saçları yanında solgun kalmıştı. “Bu şekilde konuştuğum için alçakgönüllülükle özür diliyorum. Ben... dilersen dizlerim üzerinde yalvarırım.” Cümlenin sonunda tereddüt etmesine şaşmamak gerekirdi.

“Buna gerek yok,” demişti Mat hafif bir sesle, gözleri yuvalarından düşüvermesin diye çaba göstererek. “Affettim; önemli değil.” Ama en tuhafı, Mat’le konuşurken Elayne’in Aviendha’ya bakması ve Mat’in yanıtı karşısında gözünü bile kırpmaması, ama Aviendha başını salladığında rahat bir nefes almasıydı. Kadınlar tuhaftı, o kadar.

Thom Carridin’in dilencilere sık sık sadaka verdiğini raporladı. Bunun dışında, adam hakkında Ebou Dar’da konuşulan her şey beklenen şeylerdi ve konuşanın Beyazpelerinleri cani canavarlar olarak mı, yoksa dünyanın gerçek kurtarıcıları olarak mı gördüğüne göre değişiyordu. Juilin Carridin’in Tarasin Sarayı’nın planını satın aldığını öğrendi. Beyazpelerinlerin Ebou Dar konusundaki niyetlerine dair bir işaret olabilirdi bu, Pedron Niall’ın kendine bir saray istediğine ve Tarasin Sarayı’nı taklit etmeyi planladığına da işaret edebilirdi. Hâlâ hayattaysa; şehirde, Niall’ın öldüğünü söyleyen dedikodular çıkmıştı, ama bunun dışında, söylentilerin yarısı onu Aes Sedailerin öldürdüğünü, diğer yarısı Rand’ın öldürdüğünü söylüyordu ve o söylentilerin değerini kanıtlamaya yeterdi bu. Yıpranmış yüzlü, beyaz saçlı yaşlı adam hakkında ne Juilin, ne de Thom bilgi bulabilmişti.

Carridin hayal kırıklığı yaratmıştı, lanet evi izleme işi hayal kırıklığı ile sonuçlanmıştı ve saraya gelince...

Mat o ilk gece, sonunda dairesine geldiğinde işlerin nasıl yürüyeceğini anladı. Olver odadaydı, yedirilmiş, bir sandalyeye kıvrılmış, ayaklı şamdanın ışığında Jain Uzakgezgini’nin Yolculukları’nı okuyordu. Kendi odasından buraya taşındığı için hiç kızgın değildi. Madic sözünü tutmuştu; en azından kesesine tıkılan altının karşılığını vermişti. Artık surat asma odası Olver’in odasıydı. Çocuğun gözleri önünde Tylin bir şey denesin de görelim! Ama Kraliçe de boş durmamıştı. Mat tilki gibi sinsice, bir köşeden diğerine koşarak, merdivenleri fırtına gibi inerek mutfaklara gitmişti –ve yiyecek tek lokma bulamamıştı.

Ah, hava yemek kokuları ile doluydu; büyük ateşlerin üzerinde çevrile çevrile kızartılan etler, beyaz seramikli sobaların üzerinde kaynayan tencereler, şunu ya da bunu dürtüklemek için fırın kapaklarını açan aşçılar. Ama Mat Cauthon için yiyecek yoktu. Tertemiz, beyaz önlükler içinde gülümseyen kadınlar Mat’in gülümsemelerini görmezden gelmiş, o harika kokuların kaynağına ulaşamasın diye önüne dikilmişlerdi. Gülümsemiş, bir somun ekmek ya da bir parça ballı şalgam kapmaya çalıştığında eline vurmuşlardı. Gülümsemiş, Kraliçe ile birlikte yemek yiyecekse iştahını kapatmaması gerektiğini söylemişlerdi. Biliyorlardı. Her biri, ayrı ayrı biliyordu! Mat’i odasına geri gönderen, başka her şeyden çok, kendi kızaran yüzü olmuştu. Öğlen, o kokuşmuş balığı yemediği için çok pişmandı. Kapıyı arkasından kilitlemişti. Bir erkeği açlıktan öldürmeye niyetlenen bir kadın her şeyi yapardı.

İkinci not kapısının altından itildiğinde, Olver ile birlikte yeşil ipek halının üzerine uzanmış, Yılanlar ve Tilkiler oynuyordu.

Kanat açmış bir güvercini avlamanın, çırpınmasını izlemekten daha eğlenceli olduğunu söylerler, ama aç bir kuş eninde sonunda ele gelmeyi öğrenecektir.

“O nedir, Mat?” diye sordu Olver.

“Hiçbir şey.” Mat notu buruşturdu, “Bir oyun daha?”

“Ah, evet.” Oğlan fırsat bulsa, bütün gün bu aptal oyunu oynardı. “Mat, bu gece pişirdikleri jambondan denedin mi? Öylesini hiç tatmamıştım...”

“Zarları at, Olver. Sen zarları at.”

Üçüncü gece, saraya gelirken yolda ekmek, zeytin ve koyun peyniri almıştı. Bu kadarı ona yeterdi. Mutfak hâlâ emirleri uyguluyordu. Lanet kadınlar dumanları tüten et ve balık tabaklarını ulaşamayacağı bir yere kaldırırken ona gülmüşler, lanet iştahını kaçırmamasını söylemişlerdi.

Mat vakarını korudu. Bir tabak kapıp kaçmaya kalkışmadı. Hayali pelerinini savurarak en iyi eğilmesi ile selam verdi. “Zarif bayanlar, sıcaklığınız ve konukseverliğiniz gözlerimi yaşartıyor.”

Aşçılardan biri arkasından, “Yakında Kraliçe kızarmış ördekçikle kendine ziyafet çekecek, evlat,” demese, çıkışı çok daha havalı olabilirdi. Çok komik. Diğer kadınlar öyle kahkahalar kopardılar ki yerlerde yuvarlanıyor olmalıydılar. Çok çok komik.

Ekmek, zeylin ve peynir çok iyi bir akşam yemeği oldu. Lavaboda, yanında içeceği fazla su kalmamıştı. İlk günden sonra odasına şarap puncu getirilmemişti. Olver ona, hardal ve kuru üzüm soslu kızarmış balığı anlatmaya çalıştı; Mat kitap okumasını söyledi.

O gece kapının altından not atılmadı. Kimse kilidi sarsmadı. Mat, işlerin iyiye döndüğünü düşünmeye başladı. Ertesi gün Kuşlar Festivali idi. Erkeklerin ve kadınların giydiği kostümler hakkında işittiklerine bakarak, Tylin kendine kovalayacak yeni bir ördekçik bulabilirdi. Eldar Gülü’nün karşısındaki lanet evden birileri çıkabilir, lanet Rüzgârlar Çanağı’nı Mat’e verebilirdi. İşlerin iyiye dönmesi gerekiyordu.

Üçüncü sabah, Tarasin Sarayı’nda uyandığında, kafasının içinde zarlar yuvarlanıyordu.

29
Kuşlar Festivali

Zarlarla uyanan Mat, zarlar kaybolana kadar uyumaya devam etmeyi düşündü, ama sonunda aksi bir ruh hali içinde kalktı. Yeterince derdi yokmuş gibi, Nerim’i kovaladı ve kendi kendine giyindi, bu arada dün geceden kalan ekmek peynirinin sonuncusunu yedi, sonra Olver’i kontrol etmeye gitti. Oğlan bir an önce dışarı çıkmak için giysilerini çekiştiriyor, ama bir an sonra elinde çizme ya da gömlekle duruyor, düzinelerce soru soruyor, aklı başka yerde olan Mat sorularına dalgın dalgın yanıt veriyordu. Hayır, bugün at yarışlarına gitmeyeceklerdi, şehrin kuzeyindeki, Semavi Devre’yi boş verdi. Belki sirki görmeye giderlerdi. Evet, Mat festival için ona tüylü bir maske alırdı. Giyinmeyi tamamlayabilirse. Bu oğlanın telaşlı telaşlı giyinmesini sağladı.

Mat’in aklını meşgul eden, o lanet zarlardı. Neden yine dönmeye başlamışlardı? Önceden neden döndüklerini hâlâ bilmiyordu!

Olver sonunda giyindiğinde, Mat’in yarım kulakla dinlediği sorular sorarak arkasından oturma odasına gitti –ve Mat yerinde kalakaldığında arkasından çarptı. Tylin Olver’in önceki gece okuduğu kitabı masaya bıraktı.

“Majesteleri!” Mat’in gözleri, dün gece kilitlediği, şimdi ardına dek açık duran kapıya döndü. “Ne sürpriz.” Olver’i önüne, kendisi ile kadının alaylı gülümsemesinin arasına çekti. Eh, belki gerçekten alaylı değildi, ama o anda kesinlikle öyle geliyordu. Kadın kendinden pek memnun görünüyordu. “Olver’i dışarı çıkarmak üzereydim. Festivali görmesi için. Ve gezgin sirki. Tüylü maske istiyor.” Saçmalamayı bırakmak için çenesini kapattı ve oğlanı kalkan olarak kullanarak kapıya yanaşmaya başladı.

“Evet,” diye mırıldandı Tylin, kirpiklerinin arasından Mat’i izleyerek. Onu durdurmak için hiçbir şey yapmadı, ama Mat’in ayağını tuzağın içine koymasını beklermiş gibi, gülümsemesi derinleşti. “Diğer sokak çocukları ile dolaşmak yerine, yanında bir eşlikçisi olsa çok daha iyi olur. Sokak çocukları ile dolaştığını duydum. Senin çocuk hakkında pek çok şey duyuyor insan. Riselle?”

Kapıda bir kadın belirdi ve Mat irkildi. Mavi altın rengi tüylerden süslü bir maske Riselle’in yüzünün büyük kısmını kaplamıştı, ama kostümünün geri kalanındaki tüyler fazla bir şey saklamıyordu. Kadında, Mat’in gördüğü en olağanüstü göğüs vardı.

“Olver,” dedi Riselle, dizleri üzerine çökerek, “benimle festivale gitmek ister misin?” Oğlan için uygun boyda, kırmızı yeşil bir şahin maskesi kaldırdı.

Daha Mat ağzını açamadan Olver onun elinden kurtuldu ve kadına koştu. “Ah, evet, lütfen. Teşekkür ederim.” Kadın şahin maskesini yüzüne bağlarken ve oğlanı göğsüne bastırırken, o nankör küçük hödük kahkahalar attı. El ele tutuşup koşarak çıktılar ve Mat’i ağzı bir karış açık, orada bıraktılar.

Tylin, “Kıskanç bir kadın olmadığım için şanslısın, tatlım,” dediği zaman Mat çabucak kendine geldi. Altın-gümüş kemerinin arkasından Mat’in odasının kapısının uzun, demir anahtarını çıkardı. Sonra onun tıpatıp aynısı bir anahtar daha çıkardı ve ikisini Mat’e doğru salladı. “İnsanlar anahtarlarını her zaman kapının yanında bir kutunun içinde saklarlar.” Mat kendi anahtarını oraya koymuştu. “Ve ikinci bir anahtar olabileceği kimsenin aklına gelmez. İlk anahtarı kemerinin arkasına soktu; diğerini kilide sokup yüksek bir tıkırtı ile çevirdi, sonra diğerinin yanına yerleştirdi. “Şimdi, kuzucuğum.” Gülümsedi.

Bu kadarı fazlaydı. Kadın onu kovalıyor, açlıktan öldürmeye çalışıyordu; şimdi de ikisini odaya kilitlemişti, tıpkı... tıpkı, her ne ise onun gibi. Kuzucuk! O lanet zarlar Mat’in kafasının içinde sıçrayıp duruyordu. Dahası, ilgilenmesi gereken önemli işleri vardı. Zarların daha önce herhangi bir şeyi bulmakla hiç ilgileri olmamıştı, ama... İki uzun adımda kadının yanına ulaştı ve kemerinin içinde anahtarları aramaya başladı. “Bunun için lanet zamanım...” Kadının hançerinin sivri ucunu çenesinin altında hissedince sustu, yerinde dondu ve ayak parmaklarının üzerinde yükseldi.

“Elini çek,” dedi kadın soğuk soğuk. Mat burnunun üzerinden kadının yüzüne bakmayı başardı. Tylin artık gülümsemiyordu. Mat dikkatle onun kolunu bıraktı. Ama kadın hançerin baskısını azaltmadı. Başını iki yana salladı. “Cık cık. Dışarlıklı biri olduğunu düşünerek hoşgörülü davranmaya çalışıyorum, palazım, ama madem sert oynamak istiyorsun... Eller yana. Yürü.” Hançerin ucu yön gösterdi. Mat ya ayakuçları üzerinde gerileyecekti ya da boynu kesilecekti.

“Ne yapacaksın?” diye mırıldandı dişlerinin arasından. Boynunu uzatırken konuşmak kolay değildi. Her şeye ek olarak, boynunu uzatırken. “Ee?” Kadının bileğini yakalamaya çalışabilirdi; elleri hızlıydı. “Ne yapacaksın?” Hançer çoktan boğazına dayanmışken yeterince hızlı davranabilir miydi? Mesele buydu. Bu, bir de kadına sorduğu. Kadın onu öldürmeyi düşünüyorsa, bileğinin bir hareketi ile hançeri beynine kadar saplayabilirdi. “Bana yanıt verecek misin!” Sesindeki panik değildi. Paniğe kapılmamıştı. “Majesteleri? Tylin?” Kadının ismini kullanmışsa, eh, belki birazcık paniğe kapılmıştı. Ebou Dar’da bir kadına bütün gün “ördekçik” ya da “tatlım” diyebilirdiniz ve kadın gülümsemekle yetinirdi, ama o izin vermeden ismini kullanırsanız, başka yerde olsa tanımadığınız bir kadına sarkıntılık yaptığınız zaman alacağınızdan da hararetli bir tepki alırdınız. Birkaç öpücük değiş tokuş edilmesi de yeterli izin sayılmıyordu.

Tylin yanıt vermedi, onu geri sürmeye devam etti. Sonunda Mat’in omuzları bir şeye çarptı ve durdu. O lanet hançer kıl payı kadar bile gerilemezken, başını çeviremiyordu, ama kadının yüzüne odaklanmış olan gözleri o yana kaydı. Yatak odasındaydılar, çiçek oymalı kırmızı yatak direği sırtına dayanmıştı. Onu neden buraya?.. Aniden yüzü yatak direği kadar kızardı. Yo. Bunu kastediyor olamazdı... Doğru değildi! İmkânsızdı!

“Bunu bana yapamazsın,” diye mırıldandı ona ve sesi biraz nefes nefese ve tizse, mazereti vardı kuşkusuz.

“İzle ve öğren, pisiciğim,” dedi Tylin ve evlilik hançerini çekti.

Epey zaman sonra, Mat sinirle çarşafı göğsüne kadar çekti. İpek bir çarşaf; Nalesean haklı çıkmıştı. Altara Kraliçesi yatağın yanında, elbisesinin düğmelerini iliklemek için kollarını arkaya kıvırmış, mutlu mutlu mırıldanıyordu. Mat’in üzerindeki tek şey, siciminin ucundan sarkan tilki başı madalyonu –ne işe yaradıysa– ve boynuna doladığı siyah eşarp idi. Hediyesinin üzerinde bir kurdele, demişti lanet kadın. Mat döndü, gümüş ağızlı piposunu ve tütün kesesini kadının diğer yanındaki küçük sehpadan kaptı. Altın bir kum kutusunun içindeki köz ve altın maşa ile piposunu yaktı. Kollarını kavuşturarak kaşlarını çattı ve öfkeli öfkeli piposunu çekiştirmeye başladı.

“Aksilenmemelisin ördekçiğim ve surat asmamalısın.” Tylin hançerini yatak direğinde saplandığı yerden, evlilik hançerinin yanından çekti, ucunu inceledi, sonra kınına soktu. “Sorun ne? Bu işten benim kadar keyif aldığını biliyorum ve ben...” Evlilik hançerini de kınına sokarken aniden güldü. Ah, ne zengin bir gülüştü. “Ta’veren olmak bu anlama geliyorsa, çok tutuluyor olmalısın.” Mat ateş gibi kızardı.

“Bu normal değil,” diye patladı, piposunu ağzından çekerek. “Kovalaması gereken benim!” Kadının hayret dolu gözleri onunkinin yansıması gibiydi. Tylin doğru şekilde gülümseyen bir meyhane hizmetçisi olsaydı Mat şansını deneyebilirdi –eh, insanlarda delik açmaktan hoşlanan bir oğlu olmayan bir meyhane hizmetçisi– ama kovalayan o olurdu. Aksi olabileceği hiç aklına gelmemişti. Aksinin aklına gelmesi hiç gerekmemişti.

Tylin başını iki yana sallayarak ve parmaklarıyla gözlerini silerek kahkaha atmaya başladı. “Ah, güvercinim. Unutup duruyorum. Şimdi Ebou Dar’dasın. Oturma odasına senin için küçük bir armağan bıraktım.” Çarşafın üzerinden Mat’in ayağını okşadı. “Bugün iyi ye. Güce ihtiyacın olacak.”

Mat elini gözlerinin üzerine kapattı ve ağlamamaya çalıştı. Gözlerini açtığında kadın gitmişti.

Mat yataktan çıktı ve çarşafa sarındı; bir sebepten, çıplak dolanma fikri rahatsız edici gelmişti. Lanet kadın gardıroptan dışarı fırlayabilirdi. Önceden üzerinde olan giysiler yerde duruyordu. Bağcıklarla neden uğraşacaksın ki, diye düşündü ekşi ekşi, insanın giysilerini keserek çıkarmak varken! Ama kadının Mat’in kırmızı ceketini bu şekilde doğraması gerekmiyordu. Mat’i bıçağı ile soymak hoşuna gitmişti.

Mat yüksek, kırmızılı yaldızlı gardırobu açarken nefesini tuttuğu pek söylenemezdi. Kadın içeride değildi. Mat’in seçenekleri sınırlıydı; Nerim ceketlerinin çoğunu temizlemek ya da onarmak üzere almıştı. Mat çabucak giyindi, koyu bronz rengi ipekten sade bir ceket seçti, sonra doğranmış giysileri yatağın altına, uzanabildiğince uzağa tıktı. Nerim görmeden onlardan kurtulmak istiyordu. Ya da başka herhangi biri görmeden. Mat’le Tylin arasında neler olup bittiğini çok fazla insan biliyordu zaten; bunu bilen birinin yüzüne bakması imkânsız olurdu.

Oturma odasında, kapının yanındaki lake kutunun kapağının kaldırdı, sonra içini çekerek bıraktı; Tylin’in anahtarı yerine koymasını beklememişti aslında. Kapıya yaslandı. Kilitsiz kapıya. Işık, ne yapacaktı? Hana geri mi taşınmalıydı? Dönmeyi bırakan zarlar kavrulsundu. Yalnız, Tylin Anan Hanım’a ve Enid’e ya da taşınacağı herhangi bir hanın sahibine rüşvet verse de şaşmazdı. Nynaeve ve Elayne Mat’in bir anlaşmayı bozduğunu ve verdikleri sözleri tutmalarına gerek olmadığını iddia etseler de şaşmazdı.

Masalardan birinin üzerinde, süslü bir şekilde sarılmış iri bir paket duruyordu. İçinde siyah ve altın rengi bir kartal maskesi ile, tüylerle kaplı bir ceket duruyordu. Aynı zamanda, içinde yirmi altın kron ve çiçek kokan bir not olan, kırmızı ipekten bir kese vardı.

Sana bir küpe almıştım, domuzcuğum, ama kulağının delik olmadığını fark ettim. Deldir ve kendine cici bir şey al.

Mat yine ağlamaklı oldu. Kadınlara armağan vermesi gereken kendisiydi. Dünya tepetaklak olmuştu! Domuzcuğum? Ah, Işık! Bir dakika sonra maskeyi aldı; sırf kestiği ceket için bu kadarını borçluydu Tylin ona.

Sonunda, küçük, gölgeli avluya, her sabah, leylak yaprakları ve parlak renkli beyaz balıklarla dolu minik, yuvarlak havuzun yanında buluştukları yere ulaştığında, Nalesean ile Birgitte’i Kuşlar Festivali’ne katılmaya hazır buldu. Tearlı sade, yeşil bir maske ile yetinmişti, ama Birgitte’in maskesi sarı kırmızı, tüylerden bir sorgucu olan, süslü bir maske idi. Kadının altın rengi saçları açılmış, boylu boyunca tüylerle süslenmişti ve geniş sarı kemerli bir elbise giymişti. Sarı ve kırmızı tüylerin altında, neredeyse saydam bir elbiseydi. Riselle’in elbisesi kadar açık değildi, ama kadın ne zaman hareket etse, içindeki her şeyi gösterecekmiş gibi oluyordu. Mat Birgitte’in diğer kadınlar gibi elbise giyeceğini hiç düşünmemişti.

“Bazen izlenmek eğlenceli oluyor,” dedi Birgitte, Mat yorum yaptığında, onun kaburgalarını dürtükleyerek. Sırıtışı, Nalesean’ın, hizmetçi kızları çimdiklemenin ne kadar eğlenceli olduğunu söylerkenki sırıtışına denkti. “Tüy dansçılarının giydiklerinden çok daha fazlası var burada, ama beni yavaşlatacak kadar çok değil. Irmağın bu yanında hızlı hareket etmemizi gerektirecek bir şey olacağını düşünmüyorum zaten.” Zarlar Mat’in kafasının içinde dönmeye başladı. “Neden geciktin?” diye devam etti Birgitte. “Güzel bir kızı gıdıklamak için bekletmedin bizi, umarım.” Mat kızarmadığını umdu.

“Ben...” Ne bahane uyduracağını bilmiyordu, ama tam o sırada tüylü ceketler giymiş yarım düzine adam avluya girdi. Hepsinin kalçasında dar kılıçlar vardı. Bir tanesi dışında hepsi rengârenk sorguçlara ve gagalara sahip, insan gözünün görmediği kuşları temsil eden süslü maskeler takmıştı. İstisna Beslan’dı. Maskesini kurdelesinden tutmuş, döndürüyordu. “Ah, kan ve lanet küller, onun burada ne işi var?”

“Beslan’ın mı?” Nalesean ellerini kılıcının kabzasında kavuşturdu ve başını inanmazlık içinde iki yana salladı. “Niye, ruhum kavrulsun, festivali seninle geçirmeyi düşünüyor. İkiniz sözleşmişsiniz, öyle diyor. Ona, son derece sıkıcı olacağını söyledim, ama bana inanmadı.”

“Mat’in arkadaşlığının sıkıcı olacağını düşünemem,” dedi Tylin’in oğlu; hepsine eğildi, ama kara gözleri özellikle Birgitte’e takıldı. “Swovan Gecesi’nde onunla ve Leydi Elayne’in Muhafızı ile içki içerkenki kadar eğlenmemiştim. Gerçi, aslında, pek hatırlamıyorum.” O Muhafız’ı hatırlamış gibi görünmüyordu. Birgitte’in erkekler konusundaki zevki düşünülünce –Beslan yakışıklıydı, belki biraz fazla incelikli, hiç de Birgitte’in tipi değildi–, tuhaf bir şekilde, Birgitte hafifçe gülümsedi ve adamın bakışları altında üstünü başını düzeltti.

Tam o sırada, Birgitte’in ne kadar tuhaf davrandığı Mat’in umurunda değildi. Beslan’ın hiçbir şeyden kuşkulanmadığı açıktı, yoksa kılıcını çoktan çekmiş olurdu, ama Işık altında Mat’in istediği son şey, adamla bir gün geçirmekti. Tam bir işkence olacaktı. Beslan’ın annesinde olmayabilirdi, ama Mat’in bir miktar terbiyesi vardı.

Tek sorun Beslan’dı. Adam bütün festival ve bayramlara birlikte katılma sözünü ciddiye almıştı. Planladıkları günün inanılmaz ölçüde sıkıcı olacağına dair Mat Nalesean’a ne kadar çok katılırsa, Beslan o kadar kararlı görünüyordu. Bir süre sonra adamın yüzü kararmaya başladı ve Mat adamın kılıcını çekeceğini düşünmeye başladı. Eh, söz sözdü işte. Mat, Nalesean ve Birgitte saraydan çıktığında, yarım düzine tüylü ahmak kasıla kasıla peşlerinden geldi. Birgitte doğru düzgün giyinse bunun olmayacağından emindi Mat. Adamların hepsi onu gülümseyerek süzüyordu.

“Adam gözlerini senden ayırmazken öyle kıvırtmak da neyin nesiydi?” diye mırıldandı Mat, Mol Hara’yı geçerlerken. Kartal maskesini tutan kurdeleyi sıkılaştırdı.

“Kıvırtmadım, hareket ettim.” Birgitte’in edepliliğinin sahteliği öyle açıktı ki, başka zaman olsa gülerdi Mat. “Birazcık.” Birgitte aniden sırıttı ve sesini alçalttı. “Bazen izlenmenin eğlenceli olduğunu söyledim sana; hepsinin aşırı yakışıklı olması, onlara bakmaktan zevk almayacağım anlamına gelmiyor. Ah, sen de şuna bakmak isterdin,” diye ekledi, mavi baykuş maskesi ve Riselle’inkilerden de az tüy ile, koşarak yanlarından geçen ince kadına işaret ederek.

Birgitte’in özelliklerinden biri de buydu işte; Mat’in kaburgalarını dürtükleyip güzel bir kızı gösterebilirdi. Tıpkı erkek bir arkadaşın yapacağı gibi. Ve Mat’ten de onun görmekten hoşlanacağı bir şeyi işaret etmesini beklerdi, ki bu da görünürdeki en çirkin adam olurdu. Kadın bugün yarı çıplak dolaşmayı seçse de seçmese de –çeyrek çıplak, demek daha doğru olurdu– kadın... eh, arkadaşıydı. Tuhaf bir dünyaydı bu. Bir kadını içki arkadaşı olarak düşünmeye başlamıştı ve bir başkası da, tıpkı o eski anılarda kendisinin güzel kadınları kovaladığı gibi, onu kovalamaktaydı. Kendisinin yaptığından daha büyük titizlikle; Mat, kovalanmak istemediğini açıkça ifade eden hiçbir kadını kovalamamıştı. Gerçekten tuhaf bir dünya.

Güneş ufukla zirvesi arasındaki mesafeyi yarılamıştı, ama sokaklar, meydanlar, köprüler insanlarla dolmuştu bile. Her köşe başında, giysilerine tüyler dikilmiş akrobatlar, jonglörler, müzisyenler gösteri yapıyordu. Kahkahalar ve bağırışlar müziği boğuyordu. Fakir insanlar için saçlarına takılmış birkaç tüy, ortalıkta koşturan sokak çocukları ve dilenciler için yerden topladıkları güvercin tüyleri yeterli oluyordu, ama keseler büyüdükçe maskeler ve kostümler daha da detaylı oluyordu. Daha detaylı ve genellikle daha utanç verici. Hem erkekler, hem de kadınlar, Riselle ya da Mol Hara’daki kadından daha fazla ten teşhir eden tüylerle donanmışlardı. Bugün sokaklarda ve kanallarda ticaret yapılmıyordu, ama birkaç dükkân açık görünüyordu –bütün hanlar ve meyhaneler açıktı elbette– ama orada burada bir araba kalabalığı yararak ilerliyor, bir mavna sırıklar itilerek yürütülüyordu. Arabalar ve mavnalar, kafaları parlak renkli kuş maskeleri ile kaplanmış, neredeyse bir adım yüksekliğinde, geniş sorguçlarla tamamlanmış erkekleri ve kadınları taşıyordu. Uzun, rengârenk kanatlarını öyle savuruyorlardı ki kostümlerinin kalanı pek az görünüyordu. Aslında düşünülünce, böylesi daha iyiydi sanki.

Beslan’a bakılırsa, onun deyişi ile bu gösteriler normalde lonca salonlarında, özel saraylarda ve evlerde sergilenirdi. Normalde festival daha çok dört duvar arasında geçerdi. Havalar gitmesi gerektiği gibi gittiğinde bile Ebou Dar’a fazla kar yağmazdı –Beslan, bir gün bu kar denen şeyi görmek istediğini söylüyordu– ama görünüşe göre normal bir kış, insanların hemen hemen çıplak bir şekilde dışarıda koşturmasını engelleyecek kadar soğuk oluyordu. Bu sıcakta, herkes sokaklara dökülmüştü. Gece çökene kadar bekle, dedi Beslan; o zaman Mat gerçekten bir şeyler görebilirdi. Güneş solarken, sınırlar da solardı.

Maske, tüylü bir pelerin ve bunun dışında ancak altı yedi tüy içinde kalabalığın içinde süzülen uzun boylu, ince bir kadına bakmakta olan Mat, bu insanların aşacak başka ne sınırları kaldığını merak etti. Neredeyse, o pelerinle örtünmesini bağıracaktı kadına. Kadın güzeldi, ama sokakta, Işık’ın ve herkesin önünde?

Gösterileri taşıyan o arabalar izleyiciler çekiyordu, elbette. Erkek ve kadın kalabalıkları bağırıyor, gülüyor, arabalara para ve bazen katlanmış notlar ata ata geçerken sokaktaki başka herkesi kenara sıkıştırıyordu. Mat arabaları görür görmez önden seğirtip kendini bir yan sokağa atmaya veya araba geçip bir yol kesişiminde ya da köprüde gözden kaybolana kadar beklemeye alıştı. Beklerken, Birgitte ve Nalesean pis sokak çocuklarına, onlardan da pis dilencilere para atıyorlardı. Eh, Nalesean para atıyordu; Birgitte çocuklara odaklanıyor, her birinin pis eline birer para sıkıştırıyordu.

O bekleyişlerden birinde, Beslan aniden elini Nalesean’ın koluna koydu, sesini kalabalığın gürültüsünün ve en az altı ayrı yerden gelen müziğin şamatasının üzerinden yükseltti. “Beni affet, Tearlı, ama ona veremezsin.” Üstü başı perişan bir adam, ihtiyatla kalabalığın içine geriledi; avurtları çökmüş, kemikli bir adamdı. Saçlarına takacak tüy bulmuşsa bile, kaybetmiş görünüyordu.

“Neden?” diye sordu Nalesean.

“Serçe parmağında pirinç yüzük yok,” diye yanıt verdi Beslan. “Adam lonca üyesi değil.”

“Işık,” dedi Mat, “bu şehirde, bir loncaya bağlı olmadan dilenilmiyor bile, öyle mi?” Belki ses tonu yüzündendi. Dilencinin pis elinde bir bıçak belirdi ve adam Mat’in boğazına atladı.

Mat düşünmeden adamın kolunu yakaladı ve döndü, onu kalabalığın içine fırlattı; birkaç kişi Mat’e, bazıları da yere düşen dilenciye küfrettiler. Bazıları adama para attı.

Mat göz ucu ile, lime lime giysiler içinde ikinci bir sıska adamın uzun bir bıçakla ona ulaşmak için Birgitte’i ittirdiğini gördü. Kostümü yüzünden kadını hafife almak aptalca bir hataydı; Birgitte tüylerin içinden bir yerden bir hançer çıkardı ve adamın kolunun altına sapladı.

“Dikkat et!” diye bağırdı Mat ona, ama uyarılar için zaman yoktu; daha bağırırken, kol yeninden bir hançer çekip yana fırlattı. Hançer Birgitte’in yüzünün önünden akıp geçerek, Birgitte’in kaburgalarına bıçak saplamaya çalışan üçüncü dilencinin yüzüne saplandı.

Aniden her yerde bıçakları, çivili sopaları olan dilenciler belirdi; yollarından kaçışmaya çalışan maskeli, kostümlü insanlardan çığlıklar ve bağırışlar yükseldi. Nalesean paçavralar içinde bir adamın yüzünü yaraladı ve adamın dönerek uzaklaşmasını sağladı; Beslan bir başkasının karnını deşti. Kostümlü eşlikçileri başka dilencilerle savaşıyordu.

Mat’in daha fazlasını görecek zamanı olmadı; kendini Birgitte ile sırt sırta, kendi düşmanları ile yüzleşirken buldu. Kadının arkasında kıpırdandığını hissedebiliyor, mırıldanarak küfrettiğini duyabiliyordu, ama ancak fark ediyordu; Birgitte kendi başının çaresine bakabilirdi ve önündeki iki adama bakarken aynısını kendisinin yapabileceğinden emin değildi. Dişsiz dişsiz sırıtan iri adamın tek kolu vardı ve sol gözünün yerine büzülmüş bir göz yuvası görünüyordu, ama elinde altmış santimlik bir sopa tutuyordu ve sopaya dolanmış demir bantlardan, çelik dikenler çıkıyordu. Sıçan suratlı arkadaşının iki gözü ve bol bol dişi vardı ve çökük yanaklarına ve tamamen kas ve kemikten oluşmuş gibi görünen kollarına rağmen, dudaklarını yalayarak yılan gibi hareket ediyor, paslı hançerini bir elinden diğerine atıyordu. Mat elindeki kısa hançeri bir birine, bir diğerine uzatıyordu. Adamın yaşamsal öneme sahip organlarına ulaşabilecek kadar uzundu hançer. Her biri, ilk önce diğerinin atılmasını bekleyerek dans ettiler, ayak sürüdüler.

“İhtiyar Cully bundan hoşlanmayacak, Spar,” diye hırladı iri adam ve sıçan suratlı paslı hançerini bir elinden diğerine fırlatarak öne atıldı.

Mat’in sol elinde aniden beliren hançeri beklememişti. Hançer adamın bileğini çizdi. Dilencinin bıçağı döşeme taşlarının üzerine düştü, ama adam yine de kendini Mat’in üzerine attı. Mat’in diğer hançeri adamın göğsüne saplanınca adam ciyakladı, gözleri irileşti ve kasılan kollarını Mat’e doladı. Kel adamın sırıtışı genişledi, sopasını kaldırarak yaklaştı.

İki dilenci hırlayarak, hançerlerini savurarak adamın üzerine atılınca sırıtış kayboldu.

Mat inanmazlık içinde bakarak sıçan suratlı adamın cesedini ittirdi. Sokak, elli adım uzağa kadar, savaşanlar dışında boştu ve her yerde dilenciler ikili, üçlü, bazen dörtlü gruplar halinde dirilerine hançer sallıyor, sopalar ya da taşlarla dövüyorlardı.

Beslan Mat’in kolunu yakaladı. Yüzünde kan vardı, ama sırıtıyordu. “Buradan gidelim ve işi Sadaka Kardeşliği’nin bitirmesine izin verelim. Dilencilerle savaşmakta şeref yok. Dahası, lonca bu sahtekârları hayatta bırakmaz. Beni izle.” Nalesean kaşlarını çatmıştı –kuşkusuz o da dilencilerle savaşmakta şeref göremiyordu; Beslan’ın arkadaşları da kaşlarını çatmıştı. Çoğunun kostümü yamulmuş, biri maskesini çıkarmış, bir başkasının alnındaki yarayı silmesine izin veriyordu. Yüzü yaralı adam da sırıtıyordu. Mat’in görebildiği kadarıyla Birgitte’te bir çizik bile yoktu ve kostümü saraydaki kadar düzgün görünüyordu. Birgitte hançerini ortadan kaybetti; o tüylerin altına hançer saklamasının yolu yoktu, ama saklamıştı işle.

Mat uzaklaştırılmaya itiraz etmedi, ama hırlamadan da edemedi, “Bu... bu şehirde dilenciler insanlara her zaman saldırır mı?” Beslan lanet şehir lafını takdir etmeyebilirdi.

Adam bir kahkaha attı. “Sen bir ta’veren’sin, Mat. Ta’veren’lerin çevresinde her zaman heyecan vardır.”

Mat dişlerini sıkarak gülümsedi. Lanet aptal, lanet şehir ve lanet ta’veren’lik. Eh, bir dilenci gırtlağını kesecek olsa, saraya dönüp Tylin’in onu olgun bir armut gibi soymasına izin vermesine gerek kalmazdı. Aslında bir düşününce, kadın ona küçük armudu da demişti. Lanet her şey!

Boyacı dükkânı ile Eldar Gülü’nün arasındaki sokak da eğlenenlerle doluydu, ama bunlar o kadar az giyinmiş değildi. Görünüşe göre, çıplak dolaşmak için paranız olması gerekiyordu. Gerçi, köşedeki tüccarın evinin önündeki akrobatlar yeterince çıplak görünüyorlardı. Adamlar dar, parlak renkli pantolonlar giymiş, yalınayak, çıplak göğüslü dolaşıyorlardı. Kadınların pantolonları daha dardı ve incecik bluzları vardı. Hepsinin saçında pek az tüy vardı. Uzak köşedeki küçük sarayın önünde hoplayıp zıplayan müzisyenlerde de. Bir kadın flüt çalıyor, bir başkası kollarla kaplı yüksek, çarpık, siyah bir tüpe üflüyor, bir adam da gücü yettiğince bir tefi dövüyordu. İzlemeye geldikleri ev sıkı sıkı kapanmış görünüyordu.

Gül’deki çay her zamankinden de kötüydü, ki bu, şaraptan çok daha iyi anlamına geliyordu. Nalesean ekşi yerel biraya sadık kaldı. Birgitte neye teşekkür ettiğini belirtmeden teşekkür etti ve Mat sessizce omuzlarını silkti; birbirlerine sırıttılar ve kupalarını tokuşturdular. Güneş yükseldi ve Beslan bir ayağını diğerinin parmak ucunda dengeleyerek, sonra diğer ayağını ilkinin ucuna dayayarak oturdu, ama Beslan Mat’in ta’veren olduğunu ne kadar sık hatırlatırsa hatırlatsın, arkadaşları sıkılmaya başladı. Dilencilerle kavga etmek pek heyecan sayılmazdı, sokak gösterilerin geçemeyeceği kadar dardı, kadınlar diğer yerlerdekiler kadar güzel değildi ve kadının içlerinden birini öpmeye niyeti olmadığını anladıklarından beri Birgitte’e bakmak bile yeterince zevk vermiyordu. Beslan’ın gelmemesine üzüldüklerini bildiren nidalarla, daha heyecanlı bir yer bulmak üzere uzaklaştılar. Nalesean boyacının yanındaki geçitte yürüyüşe çıktı ve Birgitte, unutulmuş bir köşede içmeye uygun bir şey unutulup unutulmadığına bakmak üzere loş hanın içine daldı.

“Öyle giyinmiş bir Muhafız göreceğimi hiç düşünmemiştim,” dedi Beslan, ayak değiştirerek.

Mat gözlerini kırpıştırdı. Adamın gözleri keskindi. Birgitte maskesini bir kez bile çıkarmamıştı. Eh, şey konusunu bilmediği sürece...

“Bence annem için iyi olacaksın, Mat.”

Mat boğazına kaçan çayı yoldan geçenlere doğru püskürttü. Çoğu öfkeyle baktılar ona ve küçük, hoş bir göğsü olan ince bir kadın, Mat’in çalıkuşu olması gerektiğini düşündüğü mavi maskenin altından cilveli cilveli baktı ona. Mat gülümsemesine karşılık vermeyince kadın bir ayağını yere vurdu ve uzun adımlarla uzaklaştı. Neyse ki, kimse dik bakışların ötesine gidecek kadar kızmamıştı. Ya da belki ne yazık ki. O anda altı ya da sekiz tanesi üzerine çullansa bir şey demezdi Mat.

“Ne demek istiyorsun?” dedi boğuk bir sesle.

Beslan, gözlerini şaşkınlıkla iri iri açarak, hızla ona döndü. “Niye, oyuncağı olarak seni seçtiğini, elbette. Neden o kadar kızardın? Kızdın mı? Neden?..” Aniden alnına bir şaplak attı ve güldü. “Benim kızacağımı sandın. Beni affet, dışarlıklı olduğunu unutup duruyorum. Mat, o benim annem, karım değil. Babam öleli on sene oldu ve annem her zaman fazla meşgul olduğunu söylerdi. Senin gibi birini seçtiği için memnun oldum, o kadar. Nereye gidiyorsun?”

Beslan konuşana kadar ayağa fırladığını fark etmemişti Mat. “Benim yalnızca... kafamı toplamam lazım.”

“Ama çay içiyorsun, Mat.”

Mat yeşil bir tahtırevanın çevresinden dolanırken evin kapısının açıldığını ve elbisesinin üzerine mavi tüylü bir pelerin giymiş bir kadının dışarı çıktığını gördü. Düşünmeden –başı, doğru düzgün düşünmesine izin vermeyecek kadar çok dönüyordu– kadının peşine düştü. Beslan biliyordu! Adam onaylıyordu! Kendi annesi ve o...

“Mat?” diye bağırdı Nalesean arkasından. “Nereye gidiyorsun?”

“Yarına kadar dönmezsem,” diye bağırarak karşılık verdi Mat dalgın dalgın, omzunun üzerinden, “onlara söyle, kendi başlarına bulmaları gerekecek!” Nalesean ya da Beslan’ın yine bağırıp bağırmadığını duymadan, sersem sersem kadının arkasından yürüdü. Adam biliyordu! Bir kez, hem Beslan’ın, hem annesinin deli olduğunu düşündüğünü hatırladı. Daha da beterdiler! Ebou Dar’ın tamamı deliydi! Mat, kafasının içinde dönen zarların farkında bile değildi.

Reanne görüşme odasının penceresinden Solain’in ırmağa giden sokakta kaybolmasını izledi. Bronz rengi ceket giymiş bir adam arkasından gitti, ama Solain’i engellemeye kalkışırsa, Solain’in erkeklere ayıracak ne zamanı, ne de sabrı olduğunu görecekti.

Reanne, bugün dürtünün neden bu kadar güçlü olduğundan emin değildi. Günlerdir hemen hemen her sabah gelmiş, güneşin batışıyla solmuştu ve günlerdir dürtüyle savaşıyordu –kanun demeye cüret edemedikleri katı kurallar gereği, o emir yarım ayda verilmeliydi ve yarım aya daha beş gün vardı– ama bugün... Emri düşünmeden telaffuz etmişti ve doğru zaman gelene kadar erteleme emrini verememişti. Her şey yolunda gidecekti. Kendilerine Elayne ve Nynaeve diyen o iki genç budalanın izini şehirde gören olmamıştı; tehlikeli risklere girmeye gerek yoktu.

İçini çekerek, oturmak için onun oturmasını bekleyen diğerlerine döndü. Her şey yolunda gidecekti, her zaman gittiği gibi. Sırlar korunacaktı, her zaman korunduğu gibi. Ama yine de... Onda Kehanet ya da öyle bir yetenek yoktu, ama belki de o dürtü ona bir şey anlatıyordu. On iki kadın beklenti içinde onu izliyordu. “Sanırım bir süreliğine kemer takmayan herkesi çiftliğe göndermeyi düşünmeliyiz.” Fazla tartışma yaşanmadı; onlar Büyüklerdi, ama Nine oydu. En azından bu konuda, Aes Sedailerin davrandığı gibi davranmanın zararı yoktu.

30
İlk Kupa

“Bunu anlamıyorum,” diye itiraz etti. Oturması söylenmemişti; aslında, oturmaya kalktığında sertçe, ayakta duracağı söylenmişti. Beş çift göz ona odaklanmıştı, sert yüzlerle bakan beş kadın. “Yaptığımız şey Rüzgârlar Çanağı’nı bulmakken, korkunç bir şey yapmışız gibi davranıyorsunuz!” En azından bulmak üzereydiler, öyle umuyordu; Nalesean’ın koşa koşa getirdiği mesaj pek açık değildi. Mat, onu bulduğunu bağırarak gitmişti. Ya da ona benzer bir şey, demişti Nalesean; adam ne kadar çok konuşursa, mutlak eminlik ile kuşku arasında o kadar çok gidip geliyordu. Birgitte Reanne’in evini izlemek üzere orada kalmıştı; terlemiş, sıkılmış gibi görünüyordu. Her durumda, işler hareketlenmişti. Elayne Nynaeve’in ne durumda olduğunu merak etti. Kendisinden daha iyi iş çıkardığını umuyordu. Başarılarını açıklarken bunu beklemediği kesindi.

“İki bin seneden uzun zamandır bütün kadınların sıkı sıkı koruduğu bir sırrı tehlikeye attın.” Merilille dimdik oturmuştu. Bayılmanın eşiğinde, sımsıkı bastırılmış dudakları ile, dinginliğini yitirmesine ramak kalmıştı. “Delirmiş olmalısın! Bunun bahanesi ancak delilik olabilir!”

“Ne sırrı?” diye sordu Elayne.

Kız kardeşi Merilille’in diğer yanında duran Vandene açık yeşil eteğini sinirle düzeltti. “Gerektiği gibi şal aldığında bunu açıklamak için yeterince zaman olacak, çocuğum. Birazcık sağduyu sahibi olduğunu sanırdım.” Koyu gri yünden, koyu kahverengi renkle çevrilmiş elbise içindeki Adeleas, Vandene’in onaylamaz ifadesini yansıtarak başını salladı.

“Bilmediği bir sırrı açıkladığı için çocukta kusur bulunamaz,” dedi Careane Fransi, Elayne’in solundan, yeşilli yaldızlı koltuğunda şişman vücudunu oynatarak. Tam olarak şişman değildi aslında, erkeklerinki kadar geniş omuzları ve kalın kolları vardı.

“Kule kanunu bahanelere yer bırakmıyor,” diye araya girdi Sareitha çabucak, önemli kadın pozlarında. Normalde sorgulayıcı olan kahverengi gözleri sertleşmişti. “Basit bahaneler kabul edilmeye başlanırsa, kaçınılmaz olarak daha da sudan olanlar kabul edilmeye başlanır, ta ki kanunun kendisi akıntıya kapılıp gidene kadar.” Onun yüksek sırtlı koltuğu sağda duruyordu. Şal takan bir o vardı, ama kimse o şekilde adlandırmasa da, Merilille’in oturma odası bir mahkeme gibi düzenlenmişti. Şimdiye dek kimse o şekilde adlandırmamıştı. Merilille, Adeleas ve Vandene yargıç gibi Elayne’in karşısında oturuyorlardı. Sareitha’nın sandalyesi, Paylama Makamı’nın, Careane’inki Af Makamı’nın olması gereken yere konulmuştu, ama Elayne’i savunması gereken Yeşil Domanlı düşünceli düşünceli başını sallarken, savcısı olması gereken Tearlı Kahverengi konuşmaya devam etti. “Suçlu olduğunu kendi ağzıyla kabul etti. Çocuğun biz gidene kadar saraya hapsedilmesini, ellerini ve zihnini meşgul etmek için sıkı çalıştırılmasını öneriyorum. Aynı zamanda, Aes Sedailerin arkasından iş çevirmesi gerektiğini unutmaması için düzenli olarak terliğin tadına bakmasını tavsiye ediyorum. Bulunabildiği andan itibaren, Nynaeve için de aynısı yapılmalı.”

Elayne yutkundu. Hapsedilmek? Belki de, bunun bir mahkeme olması için adına mahkeme demeleri gerekmiyordu. Sareitha henüz yaşı belirsiz yüze erişmemiş olabilirdi, ama diğer kadın Elayne’den çok daha uzun süredir Aes Sedai’ydi. Adeleas ile Vandene’in, hemen hemen bembeyaz saçları, yaşı belirsiz yüzlerinin ifade ettiği uzun seneleri yankılıyordu. Merilille’in saçları parlak siyahtı, ama kadının Aes Sedai olmayan çoğu kadından daha yaşlı olduğunu duysa şaşmazdı Elayne. Careane’in de. Güç konusunda hiçbiri Elayne kadar kuvvetli değildi, ama... Aes Sedai olarak onca deneyim, onca bilgi. Onca... yetke. Kendisinin yalnızca on sekiz yaşında olduğunu ve daha bir sene önce çömez beyazları içinde gezdiğini kuvvetle hatırlatıyordu bütün bunlar.

Careane Sareitha’nın önerisine karşı çıkmadı. Belki de Elayne’in kendi kendisini savunması daha iyi olacaktı. “Bahsettiğiniz bu sırrın Heyet ile ilgili bir şey olduğu açık, ama...”

“Kandaşlar seni ilgilendirmez, çocuğum,” diye araya girdi Merilille keskin bir sesle. Derin bir nefes alarak, altın çizgili, gümüşsü gri eteğini düzeltti. “Hüküm vermeyi öneriyorum,” dedi soğuk bir sesle.

“Aynı fikirdeyim, senin kararına saygı gösteriyorum,” dedi Adeleas. Elayne’e kızgınlıkla kaş çattı ve başını iki yana salladı.

Vandene elini önemsemezce salladı. “Ben de aynı fikirdeyim ve saygı gösteriyorum. Ama Paylama Makamı ile aynı fikirdeyim.” Careane’in bakışında bir kıymık duygudaşlık olabilirdi. Belki bir kıymık.

Merilille ağzını açtı.

Kapının çekinerek çalınması, o anlık sessizliğin içinde gök gürültüsü gibi geldi.

“Işık aşkına?” diye mırıldandı Merilille öfkeyle. “Pol’e, kimsenin bizi rahatsız etmesine izin vermemesi gerektiğini söylemiştim. Careane?”

Aralarında en genci olmamasına rağmen, güçte en düşük düzeyde olan Careane kalktı ve kapıya doğru süzüldü. Cüssesine rağmen, her zaman kuğu gibi hareket ederdi.

Merilille’in hizmetçisi Pol’dü gelen. Sağa sola diz kırarak selam verdi. Normalde hanımına denk bir vakara sahip olan ince, gri saçlı kadının yüzünde şimdi, Merilille’in talimatına rağmen içeri daldığından, endişeli bir kaş çatış vardı. Elayne ta... ta Mat Cauthon’u Tear Taşı’nda gördüğü zamanlardan bu yana, kimseyi gördüğü için bu kadar sevinmemişti. Korkunç bir düşünce. Aviendha toh’unu karşılamış olduğunu söylemese, bu ıstıraba son vermek için adama gidip onu dövüp dövmeyeceğini sorması gerekebilirdi.

“Kraliçe bunu bizzat getirdi,” diye bildirdi Pol nefes nefese; iri, kırmızı bir mum parçası ile mühürlenmiş bir mektubu uzatarak. “Elayne’e hemen vermezsem kendisinin içeri götüreceğini söyledi. Çocuğun annesi hakkında olduğunu söyledi.” Elayne neredeyse dişlerini gıcırdatacaktı. Aes Sedailerin hizmetçileri, hanımlarının Nynaeve ve Elayne hakkındaki konuşma tarzlarını kapmışlardı, ama duyulabilecek yerde nadiren kullanıyorlardı bunu.

Elayne öfkeyle, Merilille’in mektubu alabileceğini söylemesini beklemeden –eğer söyleyeceği varsa– kaptı onu kadının elinden ve başparmağı ile mührü kırdı.

Leydi Elayne,

Andor’un Kız-Veliahtı’nı harika haberlerle selamlıyorum. Anneniz Kraliçe Morgase’in Pedron Niall’ın konuğu olarak Amador’da kalmakta olduğunu yeni öğrendim. Ona orada katılmanızı, böylece zaferle Andor’a birlikte dönebileceğinizi bekliyor. Altara’ya musallat olan haydutlara karşı size eşlik etmeyi öneriyorum. Böylece annenizin yanına hızla ve güvenle ulaşabilirsiniz. Acele içinde yazılmış bu yetersiz sözleri affedin. Bu harika haberi en kısa zamanda almayı dileyeceğinizi biliyorum. Sizi annenize teslim edene dek.

Işıkla Mühürlenmiş

Jaichim Carridin

Kâğıt Elayne’in yumruğunda kırıştı. Buna nasıl cüret ederdi? Annesinin, gömülecek bir beden bile bırakmadan ölmesinin acısı daha yeni solmaya başlamıştı ve Carridin onunla bu şekilde alay etmeye cüret ediyordu, öyle mi? Gerçek Kaynak’a sarınarak o pis yalanları fırlattı ve yönlendirdi; havanın ortasında ateş yandı, öyle sıcaktı ki altın mavi yer seramiklerinin üzerine yalnızca bir kül tozu yağdı. Jaichim Carridin buna layıktı işte. Ve bu... kadınlara gelince! Andor kraliçelerinin bin senelik gururu Elayne’in yüreğini çelikten bir cesaretle doldurdu.

Merilille ayağa fırladı. “Yönlendirmene izin verilmedi! Hemen salıver!..”

“Dışarı çık, Pol,” dedi Elayne. “Hemen.” Hizmetçi bakakaldı, ama Elayne’in annesi ona emir sesini, tahtında oturan bir Kraliçe’nin sesini çok iyi öğretmişti. Pol daha ne yaptığını fark etmeden diz kırdı ve çıkmaya yeltendi. Bir kez harekete geçince, yalnızca bir an duraksadıktan sonra dışarı seğirtti ve kapıyı arkasından kapattı. Her ne olmak üzereyse, yalnızca Aes Sedaileri ilgilendirdiği açıktı.

“Sana neler oluyor, çocuğum?” Merilille’in sükûneti saf öfkenin altında boğulmuştu. “Kaynak’ı hemen salıver, yoksa yemin ediyorum, terliği kendim elime alırım!”

“Ben bir Aes Sedai’yim.” Sözcükler kış fırtınası gibi çıktı ağzından ve Elayne her kelimede içtendi. Carridin’in yalanları ve bu kadınlar. Demek Merilille onu terlikle dövmekle tehdit ediyordu, öyle mi? Bir Aes Sedai olarak hakkı olan yeri kabulleneceklerdi. O ve Nynaeve çanağı bulmuşlardı! En azından, bulmuş sayılırlardı ve onu kullanmak için ayarlamalar yapmaya başlamışlardı. “Yalnızca Aes Sedailerin bildiği bir sırrı tehlikeye attığım için beni cezalandırmayı öneriyorsunuz, ama şalı aldığım zaman kimse bu sırrı bana açıklamaya zahmet etmedi. Bir çömez ya da Kabuledilmiş gibi cezalandırılmamı öneriyorsunuz, ama ben Aes Sedai’yim. Egwene al’Vere tarafından, hizmet ettiğinizi iddia ettiğiniz Amrylin tarafından şala terfi ettirildim. Nynaeve ve benim Aes Sedai olduğumuzu inkâr ediyorsanız, Rüzgârlar Çanağı’nı bulmak üzere bizi buraya yollayan Amyrlin Makamı’nı da inkâr ediyorsunuz demektir. Ve biz o çanağı bulduk. Buna boyun eğmeyeceğim! Seni hesap vermeye davet ediyorum, Merilille Ceandevin. Amyrlin Makamı’nın iradesine boyun eğ, yoksa ben seni isyankâr bir hain olarak mahkemeye vereceğim!”

Merilille’in gözleri irileşti, ağzı açık kaldı, ama Careane ile Sareitha’nın yanında o kendine hâkim sayılırdı. O ikisi inanmazlıktan boğulup ölecek gibi görünüyordu. Handene birazcık şaşmış gibi görünüyordu. Hafifçe irileşmiş gözlerin altında, bir parmağını düşünceli düşünceli dudağına bastırmıştı. Adeleas öne eğilmiş, Elayne’i ilk kez görmüş gibi incelemekteydi.

Elayne yönlendirerek yüksek sandalyelerden birini yanına getirdi ve eteklerini düzelterek oturdu. “Sen de oturabilirsin, Merilille. Hâlâ emir sesini kullanıyordu –görünüşe göre, bu kadınların dinlemesini sağlamanın tek yolu buydu– ama Merilille iri iri gözlerle ona bakarak yavaşça oturunca şaşırdı.

Dıştan dışa sakin, serinkanlı ifadesini korudu, ama içten içe öfkeyle kabarıyordu. Hayır, kaynıyordu. Sırlar. Her zaman, Aes Sedailerin birbirlerinden bile çok fazla sır sakladıklarını düşünmüştü. Özellikle birbirlerinden. Evet, Elayne de bazı sırlar saklamıştı, ama yalnızca gereklilikten. Ve bilmesi gereken birinden sır sakladığı olmamıştı. Ve bu kadınlar onu cezalandırmayı düşünüyordu! “Yetkin Kule Salonu’ndan geliyor, Merilille; Nynaeve ve benimki ise Amyrlin Makamı’ndan. Bizimki seninkinden üstün. Bundan sonra, Nynaeve’den ya da benden talimat alacaksınız. Elbette, önerilerinizi dikkatle dinleyeceğiz.” Önceden Merilille’in gözlerinin irileştiğini düşünmüştü, ama şimdi...

“İmkânsız,” diye kekeledi Gri Aes Sedai. “Sen...”

“Merilille!” dedi Elayne keskin bir sesle, öne eğilerek. “Amyrlininin yetkesini hâlâ inkâr mı ediyorsun? Buna hâlâ cüret edebiliyor musun?” Merilille’in ağzı sessizce oynadı. Dudaklarını ıslattı. Başını sertçe iki yana salladı. Elayne bir coşku hissetti; Merilille’in talimat alması lafları tamamen saçmaydı, elbette, ama Elayne Aes Sedailiğinin tanınmasında kararlıydı. Thom ve annesi, bir elde etmek için on istemen gerektiğini söylerdi. Yine de, bu öfkesini yatıştırmaya yetmiyordu. Bir terlik kapıp bu işi ne kadar ileri götürebileceğini görmek isterdi. Yalnız, bu her şeyi mahvederdi. O zaman Elayne’in yaşını, kısa süre önce üzerinde çömez elbisesi olduğunu hemen hatırlarlardı; onu yine aptal bir çocuk olarak düşünmeye bile başlayabilirlerdi. Bu düşünce Elayne’in öfkesini körükledi. Ama şu sözlerle yetindi, “Siz Aes Sedai olduğum zaman bana başka neler söylenmesi gerektiğini düşünürken, Merilille, Adeleas ve Vandene tehlikeye attığım şu sırrı anlatacak bana. Kule’nin Heyet’ten –sizin deyişinizle, bu kandaşlardan– baştan beri haberi olduğunu mu söylüyorsunuz?” Zavallı Reanne ve Aes Sedailerin dikkatini çekmeme umudu.

“Onlar Aes Sedailere ne kadar yaklaşmaya cesaret edebildilerse o kadar, sanırım,” diye yanıt verdi Vandene. Dikkatle. Artık Elayne’i kardeşi kadar dikkatle inceliyordu. Bir Yeşil olsa da, tavırları Adeleas’ınkilere çok benziyordu. Careane ve Sareitha sersemlemiş görünüyordu; inanmazlık dolu gözlerini bir sessiz, kırmızı yanaklı Merilille’e, bir Elayne’e çeviriyorlardı.

“Trolloc Savaşları sırasında bile, sınavlardan geçemeyen, gereken güçten yoksun olan ya da her zamanki sebeplerden dolayı Kule’den gönderilen kadınlar vardı.” Adeleas ders verircesine konuşuyordu, ama saldırgan bir biçimde değil. Bir şey açıklarken Kahverengiler genellikle yapardı bunu. “O koşullar altında, dünyaya tek başına gitmeye korkan bazılarının çıkması ya da o zamanki ismiyle Barashta’ya kaçanların olması şaşırtıcı değil. Barashta’nın büyük kısmı, şimdi Rahad’ın olduğu yerdeydi. Barashta denen şehirden tek bir taş kaldığından değil. Son zamanlarına dek Trolloc Savaşları Barashta’yı sarmadı, ama sonunda Barashta tamamen düştü. O sırada Barsine, Shaemal ya da...”

“Kandaşlar...” diye araya girdi Vandene nazikçe. Adeleas gözlerini kırpıştırarak ona baktı, sonra başını salladı. “...Kandaşlar Barashta düştükten sonra bile, eski âdetlerine devam ettiler. Yabanileri ve Kule’den gönderilen kadınları aralarına aldılar.” Elayne kaşlarını çattı; Anan Hanım da Kandaşların yabanileri kabul ettiğini söylemişti, ama Reanne’in en büyük endişesi, Elayne’in ve Nynaeve’in yabani olmadıklarını kanıtlamasını sağlamak gibiydi.

“Hiçbiri fazla uzun kalmadı,” diye ekledi Adeleas. “Beş sene, belki on; şimdi de eskiden olduğu gibi olduğunu tahmin ediyorum. Küçük gruplarının Beyaz Kule’nin yerini alamadığını fark ettikleri zaman, gidip köy Şifacısı, Hikmet ya da öyle bir şey oluyorlar. Bazen Güç’ü tamamen unutuyor, yönlendirmeyi bırakıyor, bir zanaat ya da ticaretle uğraşmaya başlıyorlar. Her durumda, deyiş yerindeyse, ortadan kayboluyorlar.” Elayne insanın nasıl Tek Güç’ü bu şekilde unutabilmesine şaşmıştı; bir kez yönlendirmeyi öğrenince, yönlendirme dürtüsünü, Kaynak’ın baştan çıkarmasını her zaman hissederdiniz. Aes Sedailer bazı kadınların, Aes Sedai olamayacaklarını anlayınca, bunu geride bırakabildiklerine gerçekten inanır gibiydiler.

Vandene açıklamaya devam etti; iki kız kardeş sık sık birbirlerinin cümlelerini tamamlıyorlar, diğerinin bıraktığı yerden devam ediyorlardı. “Kule Kandaşları neredeyse başından beri, belki en başından beri biliyordu. Başta, kuşkusuz Savaşlara öncelik verdiler. Ve kendilerine Kandaşlar deseler de, bu kadınların ne yapmasını istiyorsak tam olarak onu yaptılar. Gizli kaldılar, yönlendirebildikleri gerçeğini sakladılar, dikkatleri üstlerine çekmediler. Seneler içinde, şal taktığı konusunda yalan söyleyen kadınlarla karşılaştıklarında, haber bile yolladılar –gizlice elbette ve dikkatle. Bir şey mi dedin?”

Elayne başını iki yana salladı. “Careane, o demlikte çay kalmış mı?” Careane hafifçe irkildi. “Adeleas ve Vandene boğazlarını ıslatmak ister, herhalde.” Domanlı kadın, hâlâ iri iri gözlerle izlemekte olan Merilille’e bakmadan gümüş demlik ile fincanların üzerinde durduğu masaya gitti. “Bu nedenini açıklamıyor,” diye devam etti Elayne. “Neden bu kadınların varlığı böylesine büyük bir sır? Neden seneler önce dağıtılmadılar?”

“Niye, kaçaklar yüzünden, elbette.” Adeleas, bu dünyadaki en açık şeymiş gibi konuşmuştu. “Diğer grupların bulunur bulunmaz dağıtıldığı bir gerçek –sonuncusu iki yüz sene önce bulundu– ama Kandaşlar grubu küçük ve sessiz kaldı. Bahsettiğim o, son grup kendine Sessizliğin Kızları diyordu, ama pek sessiz sayılmazlardı. Yalnızca yirmi üç kişiydiler, yabanileri toplanıyor, iki eski Kabuledilmiş tarafından eğitiliyorlardı, ama...”

“Kaçaklar,” diye hatırlattı Elayne, Careane’e gülümseyerek bir fincan alırken. Kendine çay istememişti, ama dalgınlığına rağmen kadının ilk fincanı ona sunduğunu fark etmişti. Ebou Dar’a gelirken Vandene ve kız kardeşi kaçaklardan uzun uzun bahsetmişti.

Adeleas gözlerini kırpıştırdı ve konuya döndü. “Kandaşlar kaçaklara yardım ediyor. Tar Valon’da, gözlerini açık tutan iki üç kadın bulunduruyorlar her zaman. Her şeyden önce, Kule’den gönderilen hemen her kadına, son derece dolaylı bir biçimde yaklaşıyorlar. İkinci olarak, çömez ya da Kabuledilmiş, bütün kaçakları bulabiliyorlar. En azından, Trolloc Savaşları’ndan bu yana onların yardımı olmadan adadan ayrılan olmadı.”

“Ah, evet,” dedi Vandene, Adeleas Careane’in sunduğu fincanı almak için ara verdiğinde. Fincan ilk önce Merilille’e sunulmuştu, ama Merilille sandalyesinde yığılmış, boşluğa bakarak oturuyordu. “Kaçmayı başaran olursa, nereye bakmamız gerektiğini biliyoruz ve kaçak hemen hemen her zaman kendini Kule’de, ayaklarının hiç kaşınmamış olduğunu dilerken buluyor. En azından Kandaşlar bizim bildiğimizi bilmediği sürece. Onlar öğrenirse, Kandaşların var olmasından önceki zamanlara döneriz. Kule’den kaçan bir kadın herhangi bir yöne gidebilir. O zamanlar sayıları daha fazlaydı –Aes Sedailer, Kabuledilmişler, çömezler ve kaçaklar– ve bazı seneler kaçan üç kişiden ikisi, diğerlerinden dört kaçaktan üçü kurtulmayı başarıyordu. Kule’nin Kandaşları ve sırlarını kıymetli mücevherler gibi korumasının sebebini anlamışsındır.”

Elayne anlayabiliyordu. Beyaz Kule’nin bir kadınla işi bitene kadar, kadının Beyaz Kule ile işi bitmezdi. Dahası, kaçakları her zaman yakalamayı başardığı sürece Kule’nin yanılmazlık ününe zarar gelmezdi. Hemen hemen her zaman. Eh, artık biliyordu.

Ayağa kalktı ve şaşkınlık içinde, Adeleas’ın da kalktığını gördü. Vandene de doğrulmuş, Careane’in önerdiği çayı reddediyordu. Sareitha da doğrulmuştu. Merilille bile, bir an sonra ayağa kalktı. Hepsi beklenti içinde ona baktılar; Merilille bile.

Vandene onun şaşkınlığını fark etti ve gülümsedi. “Bilmiyor olabileceğin bir şey daha. Biz Aes Sedailer, pek çok açıdan kavgacı bir topluluk olabiliriz, her birimiz konumunu ve ayrıcalıklarını kıskançlıkla korur, ama biri üzerimize yerleştirildiği zaman ya da bizden üstün konuma geldiği zaman, onu genellikle uysallıkla takip ederiz. Yalnız kaldığımızda verdiği kararlar hakkında ne kadar homurdanırsak homurdanalım.”

“Niye, öyle yaparız gerçekten,” diye mırıldandı Adeleas mutlu mutlu, biraz önce bir şey keşfetmiş gibi.

Merilille derin bir nefes aldı ve bir an eteklerini düzeltmekle meşgul oldu. “Vandene haklı,” dedi. “Kendi hakkınla bizden üstün konumdasın ve itiraf etmeliyim, aynı zamanda bizden üstün konuma yerleştirilmişsin gibi görünüyor. Davranışımız ceza gerektiriyorsa... Eh, öyle ise sen söylersin. Şimdi nereye gidiyoruz? Sormama izin verirsen?” Bütün bu laflarda istihza yoktu; tam tersine, kadının sesi hiç olmadığı kadar kibardı.

Elayne, yaşayan herhangi bir Aes Sedai’nin, yüz ifadesini bu kadar iyi koruyabilmekle gurur duyacağını düşündü. Tek istediği kadınların onun da Aes Sedai olduğunu kabullenmesi idi. Çok genç, çok deneyimsiz olduğunu söyleyerek itiraz etme dürtüsü ile bir an mücadele etti. “Dökülen balı peteğine geri koyamazsın,” derdi Lini, Elayne daha çocukken. Egwene ondan büyük değildi.

Bir nefes alarak, sıcak sıcak gülümsedi. “Hatırlamamız gereken ilk şey, hepimizin kelimenin tam anlamıyla Aes Sedai olduğu. Birlikte çalışmalıyız; Rüzgârlar Çanağı her şeyden önemli.” Egwene’in niyetlerini açıkladığı zaman hepsinin yine bu hevesle başlarını sallayacağını umdu. “Belki yine oturmalıyız.” Onun oturmasını beklediler, sonra oturdular. Elayne Nynaeve’in bunun onda biri kadar başarılı olduğunu umdu. Bunu öğrendiği zaman, şoktan bayılacaktı Nynaeve. “Benim de Kandaşlar hakkında size anlatacak bir şeyim var.”

Kısa süre sonra, şoktan bayılacak gibi görünen Merilille idi ve Adeleas ile Vandene de ondan çok farklı görünmüyordu. Ama, “Evet, Elayne,” “Sen öyle diyorsan, Elayne,” demeye devam ettiler. Belki bundan sonra işler daha rahat yürürdü.

Moghedien kadını gördüğünde, tahtırevan rıhtımda, eğlenen kalabalıkların arasında sallanıyordu. Kadın iskelelerden birinde, yeşil beyaz üniforma giymiş bir uşağın yardımı ile arabadan iniyordu. Kadının yüzünü saklayan tüylü maske Moghedien’inkinden genişti, ama o kararlı adımları sayesinde, o kadını her ışık altında tanırdı. Kapalı sandalyenin pencereleri görevini gören oymalı perdeler görmesini kesinlikle önlemiyordu. Kalçalarında kılıçlar taşıyan iki adam arabanın üstünden inip maskeli kadını izlediler.

Moghedien yumruğunu tahtırevanın yanına vurarak, “Dur!” diye bağırdı. Taşıyıcılar öyle çabuk durdu ki, Moghedien neredeyse öne fırlayacaktı.

Kalabalık, bazen yolu tıkadıkları için taşıyıcılara küfürler ederek, bazen iyi huylu yorumlarla seslenerek yanlardan akıp geçiyordu. Burada, ırmağın yakınında, kalabalık Moghedien’in aralardan izlemesine izin verecek kadar seyrekti. İskeleden ayrılan kayık kolayca seçilebiliyordu; arka taraftaki alçak kamaranın tavanı kırmızıya boyanmıştı; uzun, taş rıhtımda bekleyen diğer kayıklar arasında aynı özelliğe sahip başkasını göremiyordu Moghedien.

Ürpererek dudaklarını ıslattı. Moridin’in talimatları açıktı ve itaatsizliğin bedeli can acıtıcı ölçüde açıkça ifade edilmişti. Ama küçük bir gecikmenin zararı olmazdı. En azından, adam öğrenmezse.

Kapıyı açarak sokağa indi ve telaşla çevresine bakındı. Orada; rıhtımlara ve ırmağa bakan şu handa. Eteklerini kaldırarak, tahtırevanını bir başkasının tutacağından hiç korkmadan uzaklaştı; ördüğü tepi örgüsünü çözene kadar, taşıyıcılar soran herkese meşgul olduklarını söylerler, açlıktan ölene kadar orada beklerlerdi. Önünde bir yol açıldı, tüylü maskeler takmış erkekler ve kadınlar daha Moghedien onlara yaklaşmadan kenara kaçıştılar, bir şey battığını sandıkları yerleri kavrayarak, ciyaklayarak, bağırarak sıçradılar. Battığı yerleri kavrayarak; bunca çok zihinde ince ağlar örmek için zaman yoktu, ama Hava’dan örülmüş iğneler savurmak yeterince iş görüyordu.

Kürekçinin Gururu’ndaki şişman hancı da, Moghedien’in ihtişamlı, altın iplikle işlenmiş kızıl ipekler ve altın kadar parlayan siyah ipekler içinde salonuna girdiğini görünce yerinde sıçradı. Moghedien’in maskesi, simsiyah tüylerden ve siyah, keskin bir gagadan oluşuyordu; bir kuzgun. Moridin’in esprisi, emri buydu, aslında elbise de öyle. Onun renklerinin kırmızı ve siyah olduğunu söylemişti ve ona hizmet ettiği sürece Moghedien bu renklerde giyinecekti. Ne kadar zarif olursa olsun, üzerindeki bir üniforma idi ve onu gören herkesi öldürebilirdi.

Bunun yerine, tombul yanaklı hancının çevresine, kadını dimdik tutan ve gözlerinin yuvalarından uğramasına sebep olan bir ağ ördü telaşla. İnceliğe zaman yoktu. Moghedien’in, çatıyı göstermesi emri üzerine, kadın odanın yanındaki korkuluksuz merdiveni koşarak tırmandı. Tüylerle donanmış müşterilerden herhangi birinin hancının davranışlarında sıradışı bir şey görmüş olması pek olası değil, diye düşündü Moghedien küçük bir kahkaha ile. Kürekçinin Gururu muhtemelen bu nitelikte bir müşteriyi daha önce hiç görmemişti.

Düz çatıya çıktığında, hancının yaşamasına izin vermenin riskini, onu öldürmenin riski karşısında tarttı. Cesetler eninde sonunda parmaklarını katile uzatırlardı. Sessizce, gölgelerin içinde kalmak istiyorsanız, kesinlikle gerekmediği sürece öldürmezdiniz. Telaşla tepi ağını düzenledi, kadına odasına gitmesini, uyumasını ve onu gördüğünü unutmasını söyledi. Bu telaşla, hancının koca günü kaybetmesi ya da eskisinden daha ağır zekâlı olarak uyanması mümkündü –tepi konusundaki Yetisi daha iyi olsa Moghedien’in hayatı o kadar kolaylaşırdı ki!– ama her durumda, kadın itaat etme hevesi ile uzaklaştı ve onu yalnız bıraktı.

Kirli, beyaz seramik kaplı çatının kapağı güm diye kapandığında, Moghedien zihnini okşayan, ruhuna dokunan parmaklar hissederek inledi. Moridin zaman zaman yapıyordu bunu; hatırlatmak için, diyordu, sanki Moghedien’in hatırlatılmaya ihtiyacı varmış gibi. Neredeyse çevresine bakınarak adamı arayacaktı; tüyleri, aniden buz gibi bir rüzgâr esmiş gibi, diken diken olmuştu. Dokunuş kayboldu ve Moghedien yine ürperdi. Gelip gittikçe, hatırlatıyordu gerçekten. Her an, her yerde, Moridin’in kendisi belirebilirdi. Acele.

Çatıyı çevreleyen alçak duvara doğru seğirterek, aşağıda serilmiş yatan ırmağı araştırdı. Her boydan, düzinelerce kayık, gemilerin arasında kürek marifetiyle süzülüyor, demir atmış ya da yelken açmıştı. Aradığı türden kamaraların çoğu sade ahşaptandı, ama orada sarı, burada mavi bir tepe görebiliyordu ve orada, ırmağın ortasında, hızla güneye doğru ilerleyen... Kırmızı bir tane. Doğru kayık olmalıydı; burada daha fazla oyalanamazdı.

Ellerini kaldırdı, ama şerateş fırlarken Moghedien’in çevresinde bir başka şey parladı ve Moghedien irkildi. Moridin gelmişti; oradaydı ve o... Kanat çırparak uzaklaşan güvercinlere bakakaldı. Güvercinler! Neredeyse midesini çatıya boşaltacaktı. Ormana baktığında hırladı.

İrkildiği için, kamarayı ve içindeki yolcuyu ikiye biçmesi gereken şerateş kayığı çaprazlamasına, kürekçilerin ve korumaların olduğu yerden kesmişti. Kayıkçılar şerateş çarpmadan önceki andan itibaren Desen’den kaybolduğu için, kayığın iki yarısı şimdi ırmağın yüz adım gerisindeydi. Diğer yandan, belki de tamamen felaket sayılmazdı. Kayığın ortasındaki yarık, kürekçilerin gerçekte öldüğü anda yok olduğundan, ırmak kayığı birkaç dakika içinde doldururdu. Daha Moghedien’in bakışları oraya kayarken, kayığın iki yarısı hava kabarcıkları arasında battı ve yolcularını da ırmağın derinliklerine taşıdı.

Aniden ne yaptığı Moghedien’in kafasına dank etti. O hep loş yerlerde dolaşır, her zaman saklanırdı; her zaman. Şehirdeki, yönlendirebilen her kadın, ne için olduğunu bilmese bile, birinin büyük miktarda saidar çektiğini biliyor olacaktı ve izleyen herhangi bir göz akşam göğünde akan parlak, beyaz ateşten çubuğu görmüş olabilirdi. Korku onu kanatlandırdı. Korku değil. Dehşet.

Eteklerini topladı, merdivenleri koşarak indi, masalara çarparak, yolundan çekilmeye çalışan insanların çevresinden dolanarak salondan geçti, düşünemeyecek kadar korkarak sokağa fırladı ve elleriyle kalabalıkta kendine yol açtı.

“Koşun!” diye feryat etti, kendini tahtırevana fırlatarak. Etekleri kapıya takıldı, onları yırtarak kurtardı. “Koşun!”

Taşıyıcılar çabucak harekete geçtiler, Moghedien’i sarsarak koşmaya başladılar, ama onun umurunda değildi. Parmaklarını oymalı pencere perdelerine geçirerek dengesini sağladı. Kontrol edilemez bir biçimde titriyordu. Adam bunu yasaklamamıştı. Affedebilirdi, hatta bağımsız eylemini görmezden gelebilirdi. Eğer Moghedien adamın talimatlarını hızla, verimli bir biçimde yerine getirirse. Tek umudu buydu. Falion’u ve Ispan’ı süründürecekti!

31
Mashiara

Kayık iskeleden uzaklaşırken Nynaeve maskesini yanına, minderli sıranın üzerine fırlattı ve kollarını kavuşturarak, örgüsünü sıkı sıkı kavrayarak ve boşluğa bakarak arkasına yaslandı. Her şeye kaşlarını çatıyordu. Rüzgârı dinlediği zaman, hâlâ korkunç bir fırtınanın yaklaşmakta olduğunu duyuyordu, çatıları yerinden söken, ahırları dümdüz eden türden bir fırtınanın. Irmağın o anda dalgalanmasını dileyecekti neredeyse.

“Hava bozmuyorsa, Nynaeve,” diye taklit etti, “o zaman gidecek kişi sen olmalısın. Gemiler Hanımı, aramızdaki en güçlü kadını yollamazsak alınabilir. Aes Sedailerin buna büyük önem verdiklerini biliyorlar. Bah!” Bunu söyleyen Elayne’di. “Bah” kısmı dışında. Elayne, Merilille’in saçmalıklarına tahammül etmenin, Nesta ile bir kez daha yüzleşmeye yeğ olduğunu düşünüyordu. Biri ile ilişkiniz kötü başlamışsa, düzeltmek kolay değildi –Mat Cauthon bunu kanıtlıyordu!– ve Nesta din Reas İki Ay ile ilişkileri biraz daha kötüleşirse, kadın hepsini işe koşmaya başlayabilirdi.

“Korkunç kadın!” diye homurdandı Nynaeve, minderlerin üzerinde kıpırdanarak. Nynaeve Deniz Halkı’na onun gitmesini önerdiğinde Aviendha daha iyi davranmamıştı, o insanlar Aviendha karşısında büyülenmişti. Sesini tizleştirdi, titizleştirdi. Ses Aviendha’nınkine hiç benzemiyordu, ama ruh hali uyuyordu. “Bu sorunun ne olduğunu öğrenme zamanımız geldiğinde öğreniriz, Nynaeve al’Meara. Belki bugün Jaichim Carridin’i izleyerek öğreniriz.” Aiel kadını hiçbir şeyin korkutmadığı gerçeği olmasa, Aviendha’nın Carridin’i gözetleme hevesine bakarak, onun korktuğunu düşünürdü. Kalabalıklar tarafından itilip kakılarak sıcak sokakta geçen bir gün hoş olmazdı ve festival varken bugün daha da beter olurdu. Nynaeve kadının hoş, tazeleyici bir kayık gezintisinden zevk alacağını düşünürdü.

Kayık sarsıldı. Hoş, tazeleyici bir kayık gezintisi, dedi Nynaeve kendi kendine. Koyda hoş, serin esintiler. Kuru değil, nemli esintiler. Kayık sallandı. “Ah, kan ve küller!” diye inledi. Şaşkınlık içinde, elini ağzına kapattı ve haklı bir öfke içinde topuklarını sıranın önüne vurdu. Deniz Halkı’na uzun süre tahammül etmesi gerekecekse, ağzından Mat’in dilindeki kadar çok pislik çıkması doğaldı. Mat hakkında düşünmek istemiyordu. O... o adam için bir gün daha ellerini kavuşturursa... saçlarını kökünden sökecekti! Şimdiye dek mantıksız bir şey istediğinden değil, ama Nynaeve onun her an mantıksız bir şey istemesini bekleyip duruyordu. Bir de tavırları vardı!..

“Hayır!” dedi kararlılıkla. “Midemi sakinleştirmek istiyorum, bulandırmak değil.” Kayık yavaş yavaş sallanmaya başlamıştı. Nynaeve giysilerine yoğunlaşmaya çalıştı. Giysiler konusunda, Elayne gibi saplantılı değildi, ama ipekler ve danteller hakkında düşünmek onu yatıştırıyordu.

Her şey, Gemiler Hanımı’nı etkilemek, kaybettikleri konumu yeniden kazanmak için seçilmişti. Ne işe yarayacaksa. Eteklerde, sarı çizgili yeşil ipek kullanılmıştı. Kol yenleri ve korse altın iplikle işlenmiş, etek uçları, bilekler ve yaka altın rengi dantellerle süslenmişti. Ciddiye alınmak istiyorsa, belki de yaka daha yüksek olmalıydı, ama Nynaeve’de daha yüksek yakalı elbise yoktu. Deniz Halkı gelenekleri düşünülünce, oldukça terbiyeliydi. Nesta onu olduğu gibi kabullenmek zorundaydı; Nynaeve al’Meara kimse için değişmeyecekti.

Örgüsüne taktığı sarı, opal iğneler kendisinindi –Tarabon Panarch’ının armağanı– ama göğsündeki, zümrütler ve incilerle dolu, yelpaze şeklindeki altın kolye Tylin tarafından sağlanmıştı. Sahip olmayı düşlemediği kadar zengin bir parça; Mat’i getirdiği için bir armağan olduğunu söylemişti Tylin, ki bu hiç mantıklı gelmiyordu, ama belki de Kraliçe böylesine kıymetli bir armağan vermek için bir bahaneye ihtiyaç duyduğunu düşünüyordu. Altın-fildişi bilezikler Aviendha’dandı. Tek bir gümüş kolyeden daha fazlasını nadiren takan bir kadına göre, şaşırtıcı bir mücevher koleksiyonu vardı. Nynaeve, Aiel kadının hiç takmadığı şu güzel, güllerden ve dikenlerden oluşan fildişi bileziği de ödünç istemişti; şaşırtıcı şekilde, Aviendha en kıymetli malı oymuş gibi bileziği göğsüne bastırmıştı ve Elayne onu teselli etmeye başlamıştı. İkisi birbirlerinin omzuna yaslanıp ağlamaya başlasa şaşmazdı Nynaeve.

O ikisinde, tuhaf bir şeyler dönüyordu. Bu tür saçmalıklara kapılmayacak kadar aklı başında kadınlar olduklarını bilmese, kaynağında bir erkeğin olduğunu düşünürdü. Eh, Aviendha son derece aklı başında bir kadındı; Elayne hâlâ Rand’ı özlüyordu, ama Nynaeve onu suçlayamazdı...

Aniden tepesinde, dev miktarlarda saidar örgüleri hissetti ve...

...ve tepetaklak tuzlu sularda çırpınmaya başladı. Hava bulmak için yukarı yüzmeye çalıştı, eteklerine dolandı, çırpındı. Başı suyun yüzüne çıktı ve suyun yüzeyinde süzülen minderlerin arasında, şaşkın şaşkın bakınarak, derin derin nefes aldı. Bir an sonra, tepesinde yamuk duran şeklin kamaradaki sıralardan biri olduğunu fark etti. Kamara duvarlarından bir parça da görebiliyordu. Bir hava cebinin içinde kalmıştı. Büyük değildi; kollarını tamamen uzatmadan iki yanına dokunabilirdi. Ama nasıl?.. İşitilir bir gümleme ırmağın dibine ulaştıklarını işaret etti; tepetaklak olmuş kamara sarsıldı, eğildi. Nynaeve hava cebinin biraz küçüldüğünü düşündü.

İlk yapması gereken, herhangi bir şeyi düşünmeye başlamadan önce, tüm havayı kullanmadan sudan çıkmaktı. Yüzmeyi biliyordu –köydeyken, Suormanı’nda sık sık yüzmeye giderdi– onu rahatsız eden suyun çalkalanmaya başlamasıydı. Ciğerlerini doldurarak iki büklüm oldu ve kapının olması gereken yere yüzdü, etekleri yüzünden beceriksizce tekmeledi. Elbiseyi çıkarmak işe yarayabilirdi, ama ırmağın yüzüne üzerinde iç etekliği, çorapları ve mücevherlerinden başka hiçbir şey olmadan çıkacak değildi. Onları geride bırakmaya da niyeti yoktu. Dahası, kemer kesesini kaybetmeden elbisesini çıkarması imkânsızdı ve o kesenin içindekileri kaybetmektense boğulmayı tercih ederdi.

Su karanlık ve ışıksızdı. Uzattığı parmakları tahtaya çarptı ve kapıyı bulana kadar oyma işini yokladı. Kapının kenarı boyunca gezdirdi parmaklarını –ve bir menteşe buldu. Kafasının içinde küfürler ederek, ihtiyatla diğer yanı yokladı. Evet! Kilidin kulpu! Kaldırdı ve dışa doğru ittirdi. Kapı beş santim oynadı –ve durdu.

Nynaeve’in ciğerleri zorlanıyordu. Hava cebine geri yüzdü, ama yalnızca ciğerlerini yeniden doldurana kadar kaldı. Bu sefer kapıyı daha hızlı buldu. Parmaklarını aralıktan uzatarak kapının açılmasını neyin engellediğini anlamaya çalıştı. Parmakları çamura gömüldü. Belki küçük bir çukur kazıp... Biraz daha yükseği yokladı. Yine çamur. Gittikçe daha büyük telaşla, parmaklarını aralık boyunca gezdirdi, sonra inanmayı reddederek tersi yönde gezdirdi. Boylu boyunca, sağlam, yapış yapış çamurdan başka hiçbir şey bulamadı.

Bu sefer, hava cebine geri yüzdüğünde, tepesindeki sıranın kenarına tutundu ve nefes nefese asılı kaldı. Kalbi çılgınca atıyordu. Hava... yoğunlaşmış gibiydi.

“Burada ölmeyeceğim,” diye mırıldandı. “Burada ölmeyeceğim!”

Eli berelenene kadar sırayı yumrukladı. Yönlendirmesine izin verecek öfkeyi bulmaya çalıştı. Ölmeyecekti. Burada değil. Yalnız. Nerede öldüğünü kimse bilemeyecekti. Mezarı olmayacaktı, yalnızca ırmağın dibinde çürüyen bir ceset. Kolu bir şapırtı ile düştü. Nefes almaya çalıştı. Gözlerinin önünde siyah ve gümüş rengi benekler dans ediyordu; bir tünelin içine bakar gibiydi. Öfkeli olmadığını fark etti belli belirsiz. Saidar’a uzanmaya çalıştı, ama artık ona dokunabileceğine inanmıyordu. Burada ölecekti. Umut olmadan. Lan olmadan. Ve umut kaybolduğu zaman, sönmeye yüz tutmuş bir mumun alevi gibi bilincin kıyılarında, hayatı boyunca hiç yapmadığı bir şey yaptı. Tamamen teslim oldu.

Saidar içine aktı, içini doldurdu.

Tepesindeki ahşabın aniden dışa doğru büküldüğünü, patladığını zar zor fark etti. Hava kabarcıkları ile birlikte yukarı süzüldü, tahtadaki delikten geçip karanlığa sürüklendi. Belirsizce, bir şeyler yapması gerektiğini düşündü. Ne yapması gerektiğini zar zor hatırlıyordu. Evet. Suyu zayıfça tekmeledi; kollarını oynatarak yüzmeye çalıştı. Bedeni süzülmekle yetindi.

Bir şey elbisesini yakaladı. Aklına bu karanlık derinliklerde köpekbalıkları, aslanbalıkları ve Işık bilir başka neler olabileceği geldi ve paniğe kapıldı. Bir bilinç kıvılcımı Güç’ten bahsetti, ama Nynaeve yumruklarını, ayaklarını çılgınca savurdu, parmak boğumlarının sağlam bir şey çarptığını hissetti. Ne yazık ki, aynı zamanda çığlık attı ya da atmaya çalıştı. Boğazından içeri dolan su çığlığını, saidar’ı boğdu. Neredeyse son bilinç zerresini de boğuyordu.

Bir şey örgüsünü çekti, sonra yine ve Nynaeve sürüklenmeye başladı... bir yere doğru. Artık mücadele edecek durumda değildi, yenmekten bile korkacak durumda değildi.

Aniden başı suyun yüzünü yardı. Arkadan eller dolandı ona –köpekbalığı değil, eller– ve kaburgalarını son derece aşina bir şekilde sıktı. Nynaeve öksürdü –burnundan su fışkırdı–, tekrar öksürdü, acıyla. Ve ürpererek nefes aldı. Hayatında hiçbir şey bu kadar tatlı gelmemişti.

Bir el çenesini yakaladı ve aniden Nynaeve yine sürüklenmeye başladı. Dermansız kalmıştı. Tek yapabildiği sırtüstü süzülmek, nefes almak ve gökyüzüne bakmaktı. Öylesine mavi. Öylesine güzel. Gözlerindeki yanmanın tek sebebi tuzlu ırmak suyu değildi.

Sonra bir kayığın kenarından yukarı itildi, kaba bir el poposundan ittirerek daha yukarı kaldırdı onu. Sonunda, kulaklarında pirinç küpeler olan iki sıska adam eğilip yakaladılar onu ve kayığa çektiler. Bir iki adım yürümesine yardım ettiler, ama Nynaeve’i kurtaran kişiye yardım etmek için onu bıraktıklarında Nynaeve ıslak lapadan yapılmış bir kule gibi çöküverdi.

Titrek eller ve dizler üzerinde, birinin güverteye atıp bıraktığı kılıca, çizmelere ve yeşil cekete baktı. Ağzını açtı –ve midesindeki her şeyi, Eldar Irmağı’nı boşalttı. Tüm ırmağı, öğle yemeğini ve kahvaltısını döküyordu sanki; arada birkaç balık ve kendi terliklerini de yutmuş olduğunu görse şaşmazdı. Seslerin farkında vardığında ağzını elinin tersine siliyordu.

“Lordum iyi mi? Lordum çok uzun süre dipte kaldı.”

“Beni bırak, adam,” dedi gür bir ses. “Hanımı saracak bir şey bul.” Lan’in sesi, her gece işitmeyi düşlediği ses.

Nynaeve iri iri açılmış gözlerle, feryadını bastırdı; öleceğini sandığı zaman hissettiği dehşet, şimdi içinden geçen dehşetin yanında hiç sayılırdı. Hiç! Bu bir kâbustu! Şimdi olamazdı! Bu şekilde değil! Boğulmuş bir sıçan gibi iki büklüm olmuş, midesini önüne dökmüşken değil!

Düşünmeden saidar’a kucak açtı ve yönlendirdi. Giysilerindeki, saçlarındaki su hızla döküldü, yaşadığı talihsizliğe dair tüm izler frengi deliğinden akıp gitti. Ayağa fırlayarak çabucak kolyesini düzeltti, saçlarını ve elbisesini düzeltmek için elinden geleni yaptı, ama tuzlu sulara gömülmek ve sonra hızla kurumak ipekte epey tuz lekesi ve ancak sıcak ütü kullanan yetenekli bir elin giderebileceği kırışıklıklar bırakmıştı. Saç telleri kafasından fırlamak istiyordu ve örgüsündeki opaller öfkeli bir kedinin diken diken olmuş kuyruğunu süsler gibiydiler.

Fark etmezdi. Nynaeve bir sükûnet timsaliydi, bahar başlangıcındaki esintiler kadar serin ve kendine hâkimdi... Lan arkadan yaklaşıp onu ürkütmesin, Nynaeve’in tamamen rezil olmasına sebep olmasın diye hızla döndü.

Ancak Lan’in korkuluktan bu yana daha ikinci adımını atmakta olduğunu gördüğünde ne kadar hızlı hareket ettiğini fark etti. Gördüğü en güzel erkekti. Gömlek, pantolon ve çoraplar içinde, sırılsıklamken bile muhteşemdi. Sular sızdıran saçları yüzündeki sert hatlara yapışmıştı ve... Yüzünde, yumruk yemiş gibi, yarılmış, mor bir bere şişmekteydi. Nynaeve yumruğunun bir yere çarptığını hatırlayarak elini ağzına kapattı.

“Ah, hayır! Ah, Lan, özür dilerim! İsteyerek yapmadım!” Aradaki mesafeyi aştığını hatırlamıyordu; yalnızca, oradaydı işte, ayakuçlarına basarak yükselmiş, parmaklarını nazikçe yaranın üzerine koymuştu. Beş Güç’ü beceriyle ördü ve adamın güneşten bronzlaşmış yanağı pürüzsüz hale geldi. Ama başka yerleri de incinmiş olabilirdi. Nynaeve Araştırmak için akışları ördü; yeni yaralarla karşılaşınca içten içe irkildi, tuhaf bir şey daha vardı, ama adam boğa kadar sağlıklı görünüyordu. Aynı zamanda, Nynaeve’i kurtarırken sırılsıklam olmuştu. Nynaeve, kendini kuruttuğu gibi kuruttu onu; su adamın ayaklarının dibine döküldü. Ona dokunmaktan kendini alamıyordu. İki elini onun sert yanaklarında, harika mavi gözlerinde, güçlü burnunda, kararlı dudaklarında, kulaklarında gezdirdi. O ipeksi, siyah saçları parmaklarıyla taradı, saçlarını tutan örülmüş deri bandı düzeltti. Dili de kendine ait bir iradeye sahip gibiydi. “Ah, Lan,” diye mırıldandı. “Gerçekten buradasın.” Biri kıkırdadı. Nynaeve değil –Nynaeve al’Meara kıkırdamazdı– ama biri kıkırdamıştı. “Düş değil. Ah, Işık, buradasın. Nasıl?”

“Tarasin Sarayı’ndan bir hizmetkâr ırmağa gittiğini söyledi. İskeledeki bir adam da hangi kayığa bindiğini söyledi. Mandarb nalını düşürmese dün burada olurdum.”

“Umurumda değil. Şimdi buradasın. Buradasın.” Kıkırdayan o değildi işte.

“Belki de Aes Sedai’dir,” diye mırıldandı kayıkçılardan biri, pek de alçak olmayan bir sesle, “ama ben yine kadının kendini o kurdun ağzına tıkmaya kararlı bir ördekçik olduğunu söylerim.”

Nynaeve’in yüzü kıpkırmızı oldu. Ellerini iki yanına, topuklarını güverteye indirdi. Başka zaman olsa, o adama haddini bildirirdi mutlaka. Başka zaman olsa, düşünebilirdi. Lan kafasındaki bütün düşünceleri kaçırtmıştı. Kolunu yakaladı. “Kamarada yalnız konuşabiliriz.” Kürekçilerden biri kıkırdamış mıydı?

“Kılıcım ve...”

“Ben getiririm,” dedi, güvertedeki eşyaları Hava akışları ile kaparak. O hödüklerden biri gerçekten kıkırdadı. Bir başka Hava akışı kamara kapısını çekip açtı. Nynaeve Lan’i, kılıcını ve kalanları içeri tıktı ve kapıyı güm diye kapattı.

Işık, köydeki Calle Coplin bu kadar cüretkâr davranmazdı, herhalde. Üstelik, bütün tüccar korumaları Calle’nin doğum izini, yüzü kadar iyi tanırdı. Ama bu aynı şey değildi. Hiç değildi! Yine de, birazcık daha az... hevesli davransa bir zararı dokunmazdı. Elleri Lan’in yüzüne gitti yine –yalnızca saçlarını biraz daha düzeltmek için; o kadar– ve Lan iri elleriyle, nazikçe onun bileklerini yakaladı.

“Bağ artık Myrelle’de,” dedi sessizce. “Sen kendine bir Muhafız bulana kadar beni sana ödünç veriyor.”

Nynaeve sakin sakin sağ elini kurtardı ve tüm gücüyle Lan’in yüzüne tokat attı. Adamın başı yerinden kıpırdamadı bile, bu yüzden Nynaeve diğer elini de kurtardı ve daha sıkı bir tokat attı. “Nasıl yapabildin?” Yeterli olmamıştır diye, sorusunu yeni bir tokatla noktaladı. “Beklediğimi biliyordun!” Sırf anlatmak istediğini vurgulamak için bir tane daha gerekiyordu sanki. “Böyle bir şeyi nasıl yapabildin? Ona nasıl izin verebildin?” Bir tokat daha. “Kavrul, Lan Mandragoran! Kavrul! Kıyamet Çukuru’nun dibinde kavrul! Kavrul!”

Adam –lanet adam– tek kelime etmedi. Edebileceğinden değil, elbette; nasıl bir bahane öne sürebilirdi ki? Nynaeve ona tokat ardına tokat yağdırırken oracıkta durdu, kılını kıpırdatmadı. Hiç kırpmadığı gözleri tuhaf görünüyordu. Nynaeve’in kızarttığı yanaklarına bakarak, görünse de olurdu. Ama Nynaeve’in tokatları adamı pek az etkilemişse de, Nynaeve’in avuçları fena halde yanmaya başlamıştı.

Sert bir yüz ifadesi ile yumruğunu sıktı ve bütün gücüyle Lan’in karnına bir yumruk attı. Adam homurdandı. Hafifçe.

“Bu meseleyi sakin ve mantıklı bir biçimde konuşacağız,” dedi, gerileyerek. “Yetişkinler olarak.” Lan başını sallamakla yetindi, oturdu ve çizmelerini yakına çekti! Nynaeve sol eliyle saçlarını yüzünden çekerken sağ elini arkasına saklayıp, berelenen parmaklarını Lan’e göstermeden gerdi. Adamın bu kadar sert olmaya hakkı yoktu, Nynaeve ona vurmak isterken değil. Lan’in bir kaburgasını çatlattığını ummak çok fazlaydı.

“Ona teşekkür etmelisin, Nynaeve.” Adam nasıl bu kadar sakin konuşabiliyordu! Lan ayağını sıkıca bir çizmenin içine oturttu ve Nynaeve’e bakmadan; diğerini almak üzere eğildi. “Benimle bağ kurmak istemezdin.”

Hava akışları adamın bir tutam saçını yakaladı ve başını acı verici bir şekilde arkaya çekti. “Bana dul otlarından vermek istemediğin hakkındaki o saçmalıkları tekrarlamaya bir daha cüret edersen –cüret etmen yeterli– Lan Mandragoran, ben... ben...” Yeterince etkili bir şey bulamadı. Tekmelemek yetmezdi. Myrelle. Myrelle ve Muhafızları. Kavrulası adam! Derisini şerit şerit doğramak bile yetmezdi!

Lan, başı arkaya çekilmiş, öne eğilmiyordu sanki. Önkollarını dizlerine dayadı ve gözlerinde o tuhaf bakışla Nynaeve’i izledi. “Sana söylememeyi düşündüm, ama bilmeye hakkın var,” dedi. Yine de sesine bir tereddüt geldi; Lan asla tereddüt etmezdi. “Moiraine öldüğü zaman –bir Muhafız’ın Aes Sedaisi ile olan bağı koptuğu zaman– bazı değişimler olur...”

Lan devam ederken Nynaeve’in kolları ona dolandı ve titrememek için sıkı sıkı sarıldı. Çeneleri sıkılmaktan ağrıyordu. Hızla elini çekiyormuş gibi, onu tutan akışı bıraktı, saidar’a bıraktı, ama Lan doğruldu ve bu dehşeti hiç irkilmeden, Nynaeve’i izleyerek anlatmaya devam etti. Nynaeve aniden Lan’in gözlerindeki, kışın yüreğinden de soğuk bakışı anladı. Öldüğünü bilen ve buna aldırmayan bir adamın gözleri, o uzun uykuyu hevesle bekleyen bir adamın gözleri. Ağlamama çabası ile Nynaeve’in gözleri yanıyordu.

“İşte, görüyorsun,” diye bitirdi Lan, yalnızca dudaklarına dokunan bir gülümseme ile; kabullenen bir gülümseme, “bu iş bittiğinde, Aes Sedai yaklaşık bir sene acı çeker ve ben hâlâ ölü olurum. Sen bundan esirgendin. Sana son armağanım, Mashiara.” Mashiara. Kaybettiğim aşkım.

“Ben bir Muhafız bulana kadar benim Muhafızım olacaksın, öyle mi?” Nynaeve’in sesi, sakinliği ile kendi kendini şaşırttı. Şimdi gözyaşlarına boğulamazdı. Gözyaşlarına boğulmayacaktı. Şimdi, her zamankinden de fazla, gücünü toplaması gerekiyordu.

“Evet,” dedi Lan ihtiyatla, diğer çizmesini ayağına geçirerek. Her zaman, yarı ehli bir kurt gibi görünmüştü. Şimdi, gözleri daha da vahşi gösteriyordu onu.

“Güzel.” Nynaeve eteklerini düzeltirken, kamarayı aşıp ona gitme dürtüsünü bastırdı. Korktuğunu görmesine izin veremezdi. “Çünkü onu buldum. Sen. Moiraine hayattayken bekledim ve diledim; Myrelle için aynısını yapmayacağım. Bağını bana verecek.” Myrelle Lan’in bağını ona verecekti. Kadını saçlarından yakalayıp sürükleye sürükleye Tar Valon’a götürmesi gerekse bile. Aslında, sırf genel prensipler gereği de sürükleyebilirdi. “Hiçbir şey söyleme,” dedi keskin bir sesle, Lan ağzını açtığı zaman. Parmakları kemer kesesine sürtündü. Kesenin içinde, ipek bir mendile sardığı, Lan’in mühür yüzüğü duruyordu. Bir çabayla sesini sakinleştirdi; adam hastaydı ve sert sözler hastalığına iyi gelmezdi. Ama gerçekten çaba göstermesi gerekmişti; onu baştan aşağı fırçalamak, sonra döndürüp diğer yandan fırçalamak istiyordu; onu ve o kadını her düşündüğünde örgüsünü kökünden sökmek istiyordu. Sesini sakin tutmak için çabalayarak sözlerine devam etti.

“İki Nehir’de, Lan, biri diğerine yüzük verdiğinde, nişanlanmışlar sayılır.” Bu yalandı. Nynaeve Lan’in öfke içinde ayağa fırlamasını bekledi, ama Lan ihtiyatla gözlerini kırpıştırmakla yetindi. “Biz yeterince uzun süre nişanlı kaldık. Bugün evleneceğiz.”

“Bunun için dua ederdim,” dedi Lan yumuşak sesle, sonra başını iki yana salladı. “Bunun neden olamayacağını biliyorsun, Nynaeve. Olabilse bile, Myrelle...”

Öfkesine hâkim olmak, nazik davranmak için kendi kendine verdiği tüm sözlere rağmen Nynaeve saidar’a sarındı ve adam Nynaeve’in işitmek istemediği şeyi itiraf edemeden ağzını bir Hava tıkacı ile tıkadı. Lan itiraf etmediği sürece, hiçbir şey olmamış gibi davranabilirdi. Ama Myrelle’i bir ele geçirince! Opaller avucunu acıtıyordu. Elini, yanmış gibi örgüsünden çekti. Adam açık ağzının üzerinden kızgınlıkla ona bakarken Nynaeve parmaklarını onun saçlarını okşamakla meşgul etti. “Eşler ve diğer kadınlar arasındaki fark hakkında küçük bir ders,” dedi hafif bir sesle. Çok çabalaması gerekiyordu. “Benim yanımda bir daha Myrelle’in adını ağzına almazsan çok memnun olurum. Anladın mı?”

Adam başını salladı ve Nynaeve akışı salıverdi, ama Lan ağzını biraz oynattıktan sonra, “İsim vermiyorum, Nynaeve, ama bağ sayesinde hissettiğim her şeyi onun bildiğini biliyorsun. Karı koca olursak...” dedi.

Nynaeve yüzünün alev alacağını sandı. Bu hiç aklına gelmemişti! Lanet Myrelle! “Ben olduğumu bilmesini sağlamanın yolu var mı?” dedi sonunda ve yanakları gerçekten tutuşacaktı neredeyse. Özellikle de Lan hayretler içinde kahkaha atarak kamara duvarına yaslandığında.

“Işık, Nynaeve, tam bir şahinsin! Işık! Ta şeyden bu yana gülmemiştim...” Neşesi soldu, gözlerindeki, bir anlığına solan soğukluk geri geldi. “Keşke olabilseydi, Nynaeve, ama...”

“Olabilir ve olacak,” diye sözünü kesti Nynaeve. Fazla konuşmalarına izin verirseniz erkekler her zaman üste çıkıyor gibiydi. Kendini onun dizlerinin üzerine bıraktı. Henüz evli değillerdi, bu doğruydu, ama adam bu kayığın mindersiz sıralarından daha yumuşaktı. Nynaeve rahat etmek için biraz kıpırdandı. Eh, en azından sıralardan daha sert değildi. “Alışsan iyi olur. Lan Mandragoran. Kalbim sana ait ve sen de seninkinin bana ait olduğunu itiraf ettin. Sen bana aitsin ve seni bırakmayacağım. Benim Muhafızım ve kocam olacaksın, hem de çok uzun bir ömür boyunca. Ölmene izin vermeyeceğim. Bunu anlayabiliyor musun? Gerektiği kadar inatçı olabilirim.”

“Hiç fark etmemiştim,” dedi Lan ve Nynaeve’in gözleri kısıldı. Adamın ses tonu fena halde... kuru gelmişti.

“Artık biliyorsun,” dedi Nynaeve kararlılıkla. Başını çevirerek, adamın arkasındaki oyma işi perdenin ötesine baktı, sonra kamaranın önündeki perdenin ötesine bakmak için boynunu uzattı. Taş rıhtımdan uzanan uzun, taş iskelelerin önünden geçiyorlardı; Nynaeve ileride, daha fazla iskeleden ve akşam güneşi altında beyaz beyaz parlayan şehirden başka bir şey göremiyordu. “Nereye gidiyoruz?” diye mırıldandı.

“Seni kayığa alır almaz bizi kıyıya çıkarmalarını söyledim,” dedi Lan. “Irmaktan bir an önce çıkmak en iyisi gibi geldi.”

“Sen?..” Nynaeve ağzını kapattı. Lan Nynaeve’in nereye, neden gittiğini bilmiyordu; bildikleri ile, elinden gelenin en iyisini yapmıştı. Ve Nynaeve’in hayatını kurtarmıştı. “Henüz şehre dönemem, Lan.” Boğazını temizleyerek ses tonunu değiştirdi. Ona karşı ne kadar nazik olması gerekiyorsa gereksin, bu kadar tatlı Nynaeve’in midesini bulandırıyordu. “Deniz Halkı gemilerine, Rüzgârdakoşan’a gitmem gerekiyor.” Çok daha iyi; hafif, ama fazla hafif değil ve kararlı.

“Nynaeve, kayığının tam arkasındaydım. Neler olduğunu gördüm. Benden elli adım ilerideydin ve bir sonraki anda elli adım geride gördüm kayığı ve batıyordu. Şerateş olmalı.” Daha fazlasını söylemesine gerek yoktu; Nynaeve onun adına söyledi, hem de Lan’in sahip olamayacağı kadar çok bilgiyle.

“Moghedien,” diye nefes verdi. Ah, bir başka Terkedilmiş olabilirdi ya da belki, Kara Ajah’tan biri olabilirdi, ama Nynaeve emindi. Eh, Moghedien’i bir kez değil, iki kez yenmişti. Gerekirse bir üçüncü kez de yenebilirdi. Yüzü özgüvenini paylaşmıyor olmalıydı.

“Korkma,” dedi Lan, yanağına dokunarak. “Ben yanındayken hiç korkma. Moghedien’le yüzleşmen gerekiyorsa, yönlendirmeni sağlayacak kadar öfkelendiririm seni. Bu konuda özel bir yeteneğim var gibi.”

“Beni bir daha asla öfkelendirmeyeceksin,” diye başladı Nynaeve ve durdu, iri iri gözlerle ona baktı. “Öfkeli değilim,” dedi yavaşça.

“Şimdi değil, ama gerektiğinde...”

“Öfkeli değilim,” diye güldü Nynaeve. Sevinçle ayaklarını salladı, kahkahalar atarak yumruklarını Lan’in göğsüne indirdi. İçi saidar’la dolmuştu; bu sefer yalnızca yaşam ve coşku ile değil, aynı zamanda huşu ile de. Tüy kadar hafif Hava akışları ile Lan’in yanaklarını okşadı. “Öfkeli değilim, Lan,” diye fısıldadı.

“Engelin kalkmış.” Lan onun sevincini paylaşarak sırıttı, ama sırıtışı gözlerini ısıtmadı.

Sana bakacağım, Lan Mandragoran, diye söz verdi Nynaeve sessizce. Ölmene izin vermeyeceğim. Onun göğsüne yaslandı, onu öpmeyi düşündü, hatta... Sen Calle Coplin değilsin, dedi kendi kendine, kararlılıkla.

Aklına aniden korkunç bir düşünce geldi. Daha önce gelmediği için daha da korkunç. “Kayıkçılar?” dedi sessizce. “Korumalarım?” Lan hiçbir şey söylemeden başını salladı ve Nynaeve içini çekti. Korumalar. Işık, onların Nynaeve’in korumasına ihtiyacı vardı, Nynaeve’in onların korumasına değil. Suçunu Moghedien’e yıkacak dört ölüm daha. Binlercesinin üzerine dört tane daha, ama Nynaeve’i ilgilendirdiği kadarıyla bunlar kişiseldi. Eh, Moghedien sorununu şu anda halledecek durumu yoktu.

Ayağa kalktı ve giysileri konusunda ne yapabileceğine bakmaya başladı. “Lan, kayıkçılara dönmelerini söyler misin? Bütün güçleriyle kürek çekmelerini söyle.” Yine de, gece çökmeden sarayı göremeyecekti. “Ve içlerinden birinin tarağa benzer bir şeyi olup olmadığını öğren.” Nesta ile bu şekilde yüzleşemezdi.

Lan ceketini ve kılıcını aldı, eğilerek selam verdi. “Nasıl emrederseniz, Aes Sedai.”

Nynaeve dudaklarını büzerek Lan’in kapıyı arkasından kapatmasını izledi. Ona gülüyordu, öyle mi? Nynaeve, Rüzgârdakoşan’da onları evlendirebilecek birinin olduğuna iddiaya girebilirdi. Ve Deniz Halkı’ndan anladığı kadarıyla, Lan Mandragoran’ın kendini, denileni yapmaya söz verirken bulacağına da iddiaya girebilirdi. O zaman kim kime gülüyor, görürlerdi.

Kayık sarsılarak ve sallanarak dönmeye başladı. Nynaeve’in midesi, kayıkla birlikte çalkalandı.

“Ah, Işık!” diye inledi, sıraya çökerek. Neden engelle birlikte bu mide bulantısını da kaybedememişti ki? Saidar’a kucak açarken, havanın tenine dokunmasını hissedebiliyordu ve her şeyi daha da kötüleştiriyordu. Saidar’ı bırakmanın da faydası olmuyordu. Bir daha kusmayacaktı. Lan’i sonunda onun kılacaktı. Bu harika bir gün olacaktı. Bir de fırtına yaklaştığını hissetmeyi bıraksa.

Elayne kapıyı tıkladığında güneş çatıların üzerinde parlıyordu. Arkasındaki sokakta kalabalıklar dans ediyor, eğleniyorlar, havayı kahkahalar, şarkılar ve parfüm kokuları ile dolduruyorlardı. Elayne festivalden zevk alma şansı bulabilmeyi diledi aylak aylak. Birgitte’inki gibi bir kostüm giymek eğlenceli olabilirdi. Ya da, bu sabah gördüğü, Tylin’in nedimelerinden biri olan Leydi Riselle’in üzerindeki gibi. Maskeli dolaştığı sürece. Kapıyı daha yüksek sesle çaldı.

Gri saçlı, kare çeneli hizmetçi kapıyı açtı. Elayne yeşil maskesini indirdiğinde yüzü aniden öfkeye boğuldu. “Sen! Ne demeye geri?..” Merilille maskesini çıkardığında, Adeleas ile diğerleri de taklit ettiği zaman öfkesi yerini bembeyaz bir surata bıraktı. Kadın açığa çıkan her yaşı belirsiz yüzle irkildi, hatta Sareitha’nınkinde bile. Belki o zamana kadar, görmeyi beklediği şeyleri görmeye başlamıştı.

Hizmetçi ani bir feryatla kapıyı ittirip kapatmaya çalıştı, ama Birgitte Elayne’in yanından geçti ve tüylü omzunu kapıya dayayıp açtı. Hizmetçi birkaç adım geriledi, sonra kendini topladı, ama bağırmaya ya da kaçmaya niyetleniyorsa da, Birgitte bunu yapamadan yanında bitti ve kadının kolunu hemen omzunun altından yakaladı.

“Sakin ol,” dedi Birgitte kararlılıkla. “Şamata, bağrışma istemiyoruz, değil mi?” Kadının kolunu yalnızca tutuyor, ona destek oluyor gibi görünüyordu, ama hizmetçi son derece dik ve kıpırtısız duruyordu. İri iri gözlerle Birgitte’in tüy sorguçlu maskesine bakarak başını yavaşça iki yana salladı.

“Adın nedir?” diye sordu Elayne, herkes arkasından giriş holüne doluştuğu zaman. Kapı kapanarak dışarıdan gelen sesi boğdu. Hizmetçinin gözleri, herhangi birine çok uzun süre bakmaya dayanamıyormuş gibi, bir birine, bir ötekine kayıyordu.

“C-c-cedora.”

“Bizi Reanne’e götüreceksin, Cedora.” Cedora başını salladı; ağlamak üzere gibi görünüyordu.

Birgitte kadının kolunu tutmaya devam ederken Cedora gergin gergin yukarı kata tırmandı. Elayne Birgitte’e kadını bırakmasını söylemeyi düşündü, ama istediği son şey kadının bağırarak alarm vermesi ve evdeki herkesin dört bir yana kaçışmasıydı. Elayne’in yönlendirmesi yerine Birgitte’in kas gücünü kullanmalarının sebebi buydu. Cedora’nın korkusunun çektiği acıdan daha büyük olduğunu düşündü. Bu gece herkes en az birazcık korkacaktı.

“B-b-burada,” dedi Cedora, kırmızı bir kapıya doğru başını sallayarak. Nynaeve ile Elayne’in o talihsiz görüşmeyi yaşadığı oda. Elayne kapıyı açtı ve içeri girdi.

Reanne oradaydı, On Üç Günah oyulmuş şömineye sırtını verip oturmuştu. Elayne’in daha önce hiç görmediği on iki kadın daha vardı. Açık yeşil duvarların dibindeki sandalyelere oturmuşlardı. Pencereler sıkı sıkı kapatılmış, perdeler çekilmişti ve hepsi terliyordu. Çoğu Ebou Dar elbiseleri giymişti, ama bir tanesinin teni zeytin rengiydi; çoğunun yüzünde çizgiler vardı ve en az bir tanesinin saçları kırlaşmaya başlamıştı ve her biri şu ya da bu ölçüde yönlendirebiliyordu. Yedi tanesi kırmızı kemer takıyordu. Elayne elinde olmadan içini çekti. Nynaeve haklı çıktığında, siz çığlık atmak isteyene kadar tekrarlardı bunu.

Reanne, Cedora gibi kıpkırmızı bir yüzle, öfkeyle ayağa fırladı ve ilk sözleri de hemen hemen aynıydı. “Sen! Ne cüretle yüzünü burada?..” Sözcükler ve öfke, aynı sebepten dolayı söndü. Merilille ve diğerleri Elayne’in peşinden içeri girmişti. Kırmızı kemerli, derin yakalı, sarı saçlı bir kadın hafif bir ses çıkardı, gözleri arkaya yuvarlandı ve hiç kemiği yokmuş gibi kırmızı sandalyesinden kayıverdi. Kimse ona yardım etmeye kalkışmadı. Kimse Cedora’yı bir köşeye götürüp orada bırakan Birgitte’e bakmadı. Kimse nefes almıyor gibiydi. Elayne’in içinden, sırf ne olacağını görmek için “öcüü” diye bağırmak geçti.

Reanne bembeyaz bir yüzle, olduğu yerde sallandı ve gözle görülür bir çabayla kendini toplamaya çalıştı, ama fazla başarılı olamadı. Kapının önünde dizilmiş beş serin yüzlü Aes Sedai’yi taraması ve başlarının kim olduğuna karar vermesi yalnızca bir an aldı. Sendeleyerek Merilille’e yaklaştı ve başını eğerek dizlerinin üzerine çöktü. “Bizi affedin, Aes Sedai.” Tapınırcasına konuşmuştu ve dizlerinden biraz daha az titriyordu. Aslında, zor konuşuyordu. “Yalnızca birkaç arkadaştan ibaretiz. Hiçbir şey yapmadık, hele Aes Sedailerin itibarını düşürecek bir şey, hiç. Bu kız size ne anlatmış olursa olsun, buna yemin ederim. Size ondan bahsedecektik, ama korktuk. Yalnızca konuşmak için toplanıyoruz. Onun bir Aes Sedai arkadaşı var. Onu da yakaladınız mı? Sizin için diğerini tarif edebilirim, Aes Sedai. Ne dilerseniz yaparım. Yemin ederim biz...”

Merilille yüksek sesle boğazını temizledi. “Adın Reanne Corly, sanırım?” Reanne irkildi ve öyle olduğunu fısıldadı. Hâlâ yere, Gri Aes Sedai’nin ayaklarına bakıyordu. “Korkarım Elayne Sedai’ye hitaben konuşmalısın, Reanne.”

Reanne’in başı, son derece tatminkâr bir şekilde, hızla kalktı. Merilille’e bakakaldı, sonra fincan fincan açılmış gözlerini yavaşça Elayne’e çevirdi. Dudaklarını yaladı. Uzun, derin bir nefes aldı. Dizlerinin üzerinde Elayne’e doğru döndü, başını eğdi. “Affınızı diliyorum, Aes Sedai,” dedi kurşun gibi ağır bir sesle. “Bilmiyordum. Ben...” Uzun, ümitsiz bir nefes daha aldı. “Ne ceza vermeye karar verirseniz, alçakgönüllülükle kabul ediyoruz, elbette, ama lütfen, yalvarırım inanın...”

“Ah, kalk ayağa,” diye sözünü kesti Elayne sabırsızlıkla. Aes Sedai olduğunu bu kadının Merilille ile diğerlerini kabullendiği gibi kabullenmesini istiyordu, ama yaltaklanılması Elayne’in midesini bulandırıyordu. “Doğru. Ayağa kalk.” Reanne itaat edene kadar bekledi, sonra gidip kadının sandalyesine oturdu. Yaltaklanmaya gerek yoktu, ama kimin lafının dinlendiği konusunda kuşku kalmasını istemiyordu. “Rüzgârlar Çanağı’ndan haberiniz olduğunu hâlâ inkâr ediyor musun, Reanne?”

Reanne ellerini açtı. “Aes Sedai,” dedi art niyetsiz bir tavırla, “değil bir angreal ya da sa’angreal, hiçbirimiz bir ter’angreal bile kullanmayız.” Art niyetsiz ve şehirdeki bir tilki kadar ihtiyatlı. “Sizi temin ederim, Aes Sedai’ymişiz gibi davranmaya çalışmadık bile. Biz yalnızca birkaç arkadaştan ibaretiz, görüyorsunuz. Beyaz Kule’ye girmemize bir kez izin verilmiş olduğu gerçeği ile birbirimize bağlandık. O kadar.”

“Yalnızca birkaç arkadaş,” dedi Elayne kuru kuru, birbirine dayayıp kaldırdığı parmaklarının üzerinden. “Bir de Garenia var, elbette. Ve Berowin ve Derys ve Alise.”

“Evet,” dedi Reanne gönülsüzce. “Onlar da var.”

Elayne başını yavaşça iki yana salladı. “Reanne, Beyaz Kule Kandaşlarınızdan haberdar. Kule eskiden beri biliyordu.” Tearlı görünen, ama kuyumcular loncasının simgesini taşıyan mavi beyaz, ipek bir yelek giymiş esmer bir kadın boğuk bir feryat kopardı ve tombul ellerini ağzına bastırdı. İnce, saçları kırlaşmaya başlamış, kırmızı kemer takmış bir Saldaealı içini çekerek çöküverdi ve yerdeki sarı saçlı kadına katıldı. İki kadın daha, bayılacakmış gibi sallandı.

Kendi adına, Reanne teyit için kapının önündeki Aes Sedailere baktı ve aradığı teyidi gördüğünü düşündü. Merilille’in yüzü dinginden çok buz gibiydi ve Sareitha yüzünü buruşturdu, sonra kendine hâkim oldu. Vandene ve Careane dudaklarını birbirine bastırmıştı. Adeleas bile onların ruh haline katılır gibiydi; daha önceden tanımadığı böcekleri incelermiş gibi, bakışlarını duvar boyunca dizilmiş, oturan kadınlar üzerinde gezdiriyordu. Elbette, Reanne’in gördükleri ve gerçekler anı değildi. Elayne’in kararını kabul etmişlerdi, ama ne kadar, “Evet, Elayne,” derlerse desinler, bu işten hoşlanmıyorlardı. Araya sıkıştırdıkları “Ama Elayne”ler olmasa, iki saat önce burada olurlardı. Bazen önderlik etmek, gütmek demekti.

Reanne bayılmadı, ama yüzü korkuyla doldu. Ellerini yakarırcasına kaldırdı. “Kandaşları yok etmeyi mi düşünüyorsunuz? Bunca zaman sonra, neden şimdi? Ne yaptık ki şimdi üzerimize geliyorsunuz?”

“Kimse sizi yok etmeyecek,” dedi Elayne ona. “Careane, madem kimse o ikisine yardım etmiyor, sen eder misin, lütfen?” Odadakiler yerlerinde sıçradılar, kızardılar, sonra Careane harekete geçmeyi başardı, bayılan iki kadının yanında birer kişi diz çöktü, burunlarının dibine kokulu tuzlar tuttular. “Amyrlin Makamı yönlendirebilen bütün kadınların Kule ile bağlantılı olmasını istiyor,” diye devam etti Elayne. “Öneri, kabul etmek isteyen bütün Kandaşlara açık.”

O kadınların her birinin çevresine Hava akışları örseydi, onları daha kıpırtısız tutamazdı. O akışları sıksaydı, yuvalarından bu kadar uğramış gibi görünen gözler yaratamazdı. Bayılan kadınlardan biri aniden inledi ve öksürdü. Burnunun altında fazla uzun kalan minik tuz şişesini ittirdi. Bu herkesi kendine getirdi ve bir kakofoni başladı.

“Yani Aes Sedai olabilir miyiz?” diye sordu kuyumcu yelekli Tearlı heyecanla. Aynı anda kırmızı kemeri herkesinkinden iki kat uzun, yuvarlak yüzlü bir kadın, “Öğrenmemize izin verecekler mi? Bize yine ders verecekler mi?” diye patladı. Acı verici ölçüde hevesli sesler, her yönden sel gibi akıyordu. “Gerçekten de biz?..” “Gerçekten bizi?..”

Reanne öfkeyle onlara döndü. “Ivara, Sumeko, hepiniz, haddinizi aşıyorsunuz! Aes Sedailerin huzurunda konuşuyorsunuz! Aes Sedailerin huzurunda konuşuyorsunuz.” Titreyerek elini yüzünden geçirdi. Mahcup bir sessizlik çöktü. Bakışlar yere dikildi, yanaklar kızardı. O kırışık yüzlere, gri ve beyaz saçlara rağmen, Elayne’in aklına Sonuncu Çan’dan sonra Çömezler Sorumlusu’nun içeri girip bir yastık kavgasını bastığı bir çömez grubu geldi.

Reanne tereddütle, parmak uçlarının arkasından Elayne’e baktı. “Gerçekten de Kule’ye dönmemize izin verilecek mi?” diye mırıldandı eline doğru.

Elayne başını salladı. “Aes Sedai olmayı öğrenebilecekler bu fırsata sahip olacak, ama herkese yer var. Yönlendirebilen her kadına.”

Reanne’in gözleri dökmediği yaşlarla parlıyordu. Elayne emin değildi, ama kadının, “Yeşil olabilirim,” diye fısıldadığını sandı. Yanına koşup ona sarılmamak çok zordu.

Diğer Aes Sedailerin hiçbiri duygularını belli etmiyordu, ama Merilille daha da sertti. “Bir soru sorabilir miyim, Elayne? Reanne, kaç tane... sizlerden kaçını alacağız?” Kuşkusuz duraksadığı sırada, “kaç yabani ve ilk seferinde başaramayan kaç kadın?” sorusunu değiştirmişti.

Reanne fark etmişse ya da tahmin etmişse bile, ya duymazdan geldi ya da umurunda değildi. “Bu öneriyi reddeden olacağını sanmıyorum,” dedi nefes nefese. “Herkese haber göndermek zaman alacak. Uzak duruyoruz, anlıyorsunuzdur, ki...” Endişe içinde, ağlamaklı bir şekilde kahkaha attı. “...Aes Sedailer bizi fark etmesin. Şu anda kütükte bin yedi yüz seksen üç isim var.”

Çoğu Aes Sedai şokunu, sakin bir ifadenin arkasına saklamayı öğrenirdi. Yalnızca Sareitha’nın gözleri irileşti. Aynı zamanda, sözleri sessizce tekrarladı, ama Elayne kadının dudaklarını okuyabiliyordu. İki bin yabani! Işık bize yardım et! Elayne, yüzünü kontrol altına alabildiğinden emin olana kadar eteklerini düzeltirmiş gibi yaptı. Gerçekten de Işık’ın yardımına ihtiyaçları vardı.

Reanne sessizliklerini yanlış anladı. “Daha fazlasını mı bekliyordunuz? Her sene kazalar birkaçımızı aramızdan alıp götürüyor. Ya da, başka herkeste olduğu gibi, doğal ölümler. Korkarım Kandaşlar son bin sene içinde azaldı. Belki de Beyaz Kule’den ayrılan kadınlara yaklaşmakta aşırı ihtiyatlı davrandık, ama sorgulanırken içlerinden birinin bizi ihbar edeceğinden korkuyorduk ve... ve...”

“Hiç hayal kırıklığına uğramadık,” diye temin etti Elayne onu, yatıştırıcı jestler yaparak. Hayal kırıklığı? Neredeyse çılgınca kıkırdayacaktı. Aes Sedailerden iki kat fazla Kandaş vardı! Egwene, yönlendirebilen kadınları Kule’ye getirmek konusunda üzerine düşeni yapmadığını söyleyemezdi. Ama Kandaşlar yabanileri reddediyorsa... Konudan ayrılmamalıydı; Kandaşları Kule’ye kazandırmaktan daha önemli şeyler vardı. “Reanne,” dedi nazikçe, “Rüzgârlar Çanağı’nın nerede olabileceğini artık hatırlar mısın, sende?”

Reanne kıpkırmızı kesildi. “Onlara hiç dokunmadık, Elayne Sedai. Neden topladılar onları, bilmiyorum. Bu Rüzgârlar Çanağı’nı hiç duymadık, ama tarif ettiğiniz gibi bir depo var. Yeri...”

Aşağıda, bir kadın kısaca yönlendirdi. Biri saf dehşetle haykırdı.

Elayne ok gibi yerinden fırladı. Diğerleri de öyle. Birgitte, o tüylerin arasından bir yerden bir hançer çıkardı.

“Bu Derys olmalı,” dedi Reanne. “Evde, başka kimse yok.”

Elayne öne atıldı ve Reanne kapıya yönelirken kadının kolunu yakaladı. “Daha Yeşil olmadın,” diye mırıldandı ve gamzeli gülümseme ile ödüllendirildi. Kadın aynı anda hem şaşırmış, hem memnun olmuş, hem de çekingendi. “Bunu biz halledeceğiz, Reanne.”

Merilille ve diğerleri iki yana dizildiler. Elayne’in peşinden dışarı çıkmaya hazırlandılar, ama Birgitte herkesten önce kapıya vardı ve sırıtarak elini kapı koluna uzattı. Elayne yutkundu ve sessiz kaldı. Bu Muhafız’ın onuruydu, Gaidinler öyle derdi; ilk girecek ve son çıkacak kişi olmak. Ama yine de içini saidar’la doldurarak Muhafızını tehdit edecek herhangi bir şeyi ezmeye hazırlandı.

Birgitte kulpu çeviremeden kapı açıldı.

Mat, Elayne’in hatırladığı ince hizmetçiyi iterek, kasıla kasıla içeri girdi. “Burada olabileceğinizi düşünmüştüm ben de.” Derys’in dik bakışlarını görmezden gelerek küstahça sırıttı ve devam etti. “En sevdiğim meyhanede içki içen bir sürü Muhafız bulduğumda aklıma gelen bu oldu. Bir kadının peşinden Rahad’a gitmiştim. Tam olarak söylemek gerekirse, içinde kimsenin yaşamadığı bir evin tepesine. Kadın çıktıktan sonra, yerdeki tozlar sayesinde hangi odaya girdiğini açıkça görebildim. Kapısında kocaman, paslı, lanet bir kilit var, ama bin krona karşı popoma bir tekmeye iddiaya girerim, sizin Çanak o kapının arkasında.” Derys Mat’i tekmelemeye kalktı ve Mat kadını ittirdi ve kemerinden çektiği küçük bir hançeri elinde hoplatmaya başladı. “İçinizden biri bu yaban kedisine kimin tarafında olduğumu söyler mi? Bıçaklı kadınlar bugünlerde beni huzursuz ediyor.”

“Bütün bunları zaten biliyoruz, Mat,” dedi Elayne. Eh, en azından öğrenmek üzereydiler ve Mat’in yüzündeki sersemlemiş bakış paha biçilmezdi. Birgitte’ten bir şey hissetti. Diğer kadın ona ifadesiz bir yüzle bakıyordu, ama Elayne’in kafasının arkasındaki o küçük duygu düğümü onaylamazlık saçıyordu. Muhtemelen Aviendha’nın da hoşuna gitmeyecekti. Ağzını açmak, Elayne’in yaptığı en zor işlerden biriydi. “Ama sana teşekkür etmeliyim, Mat. Aradığımız şeyi tamamen senin sayende bulduk.” Mat’in açık kalan ağzı, Elayne’in çektiği acıya değerdi.

Mat ağzını çabucak kapattı, ama yine açtı ve, “O zaman bir tekne kiralayalım ve şu lanet çanağı alalım. Şansımız varsa Ebou Dar’dan bu gece ayrılabiliriz,” dedi.

“Bu saçma, Mat. Ve seni küçük düşürdüğümü söyleme bana. Karanlıkta Rahad’da sürünmeyeceğiz ve çanağı kullanana kadar Ebou Dar’dan ayrılmayacağız.”

Mat itiraz etmeye çalıştı, elbette, ama Derys Mat’in dikkatinin başka yerde olmasından faydalanarak yine ona tekme atmaya çalıştı. İnce kadın peşinden koşarken, Mat, birilerinin ona yardım etmesi hakkında ciyaklayarak Birgitte’in arkasına kaçtı.

“O senin Muhafızın mı, Elayne Sedai?” diye sordu Reanne kuşkuyla.

“Işık, hayır! Muhafızım Birgitte.” Reanne’in ağzı açık kaldı. Bir soruyu yanıtladığına göre, kendisinin de bir soru sorabileceğine karar verdi Elayne. Başka bir Aes Sedai’ye soramayacağı bir soru. “Reanne, bana söylemende sakınca yoksa, kaç yaşındasın?”

Kadın Mat’e bakarak duraksadı, ama Mat hâlâ sırıtmakta olan Birgitte’i Derys’e karşı siper etmeye çalışıyordu. “Gelecek isim günümde,” dedi Reanne, dünyadaki en olağan şeymiş gibi, “dört yüz on iki yaşında olacağım.”

Merilille düşüp bayıldı.

32
Aleve Mühürlü

Elaida do Avriny a’Roihan Amyrlin Makamı’nda azametle oturuyordu. Yüksek, sarmaşık oymalı koltuk artık yedi yerine yalnızca altı renge boyanmıştı. Elaida’nın omuzlarında altı renkli etolü vardı. Bakışlarını yuvarlak Kule Salonu’nun üzerinde dolaştırıyordu. Temsilcilerin boyanmış sandalyeleri, büyük, kubbenin altında odayı çevreleyen basamaklı kürsü boyunca yeniden düzenlenmiş, artık yedi değil altı Ajah grubuna göre ayarlanmıştı. On sekiz Temsilci itaatkârca ayağa kalktı. Genç al’Thor Amyrlin Makamı’nın yanında sessizce diz çökmüştü; izin verilmediği sürece konuşmayacaktı ve bugün konuşmasına izin verilmeyecekti. Bugün, yalnızca Elaida’nın gücünün simgelerinden biriydi. En sevdiği Temsilcilerden on ikisi, al’Thor’u güven altında tutmak için bizzat kendisinin kontrol ettiği zincirle parlıyordu.

“Büyük konsensüse ulaşıldı, Anne,” dedi Alviarin uysallıkla, yanı başından, Alev tepeli asasının üzerinden alçakgönüllülükle eğilerek.

Aşağıda, kürsünün önünde, Sheriam çılgınca çığlık atıyor, yanındaki Kule Askeri tarafından tutulması gerekiyordu. Ona kalkan koyan Kızıl Aes Sedai horgörüyle güldü. Romanda ve Lelaine soğuk, bir vakar teşhir ediyorlardı, ama kalkan konan ve başına nöbetçi bırakılan diğer kadınların çoğu sessizce ağlıyordu. Belki de, nihai cezanın yalnızca dört kadına verilmesi karşısında rahatlamışlardı. Belki de başlarına geleceklerden korkuyorlardı. En solgun yüzler, artık dağıtılmış olan Mavi Ajah’ın kurduğu asi Salon’da Temsilcilik yapan üç kadına aitti. Bütün asiler ait oldukları Ajah’tan çıkarılmıştı, ta ki Elaida yeniden kabul edilmeleri için başvuruda bulunmalarına izin verene kadar, ama eski Maviler Elaida’nın lütfuna sahip olmak için daha senelerce çok çalışacaklarını, herhangi bir Ajah’a girmelerine izin verilmeden önce seneler geçeceğini biliyorlardı. O zamana kadar, Elaida’nın avucundaydılar.

Elaida ayağa kalktı. Onun aracılığı içinde çemberin içinde akan Tek Güç, kudretinin göstergesiymiş gibi geldi. “Salon Amyrlin Makamı’nın dileği üzerine oybirliğine vardı. İlk sopalanan Romanda olacak.” Romanda’nın başı kalktı; bırak, yalıtılana kadar vakarından ne kadarının kalacağını görsün. Elaida sertçe işaret etti. “Tutsakları götürün. Onları takip eden, yanılgı içindeki zavallı Aes Sedailerin ilkini getirin. Boyun eğmelerini kabul edeceğim.”

Tutsaklar arasından bir feryat yükseldi. Biri kolunu tutan askerden kurtuldu. Egwene al’Vere kendini Elaida’nın ayaklarının dibine, basamaklara attı. Yanaklarından yaşlar süzülerek ellerini uzattı.

“Beni affedin, Anne!” diye ağladı kız. “Pişmanım! Boyun eğiyorum; gerçekten boyun eğiyorum. Lütfen beni yalıtmayın!” Kırık bir şekilde, yüzüstü çöktü. Omuzları hıçkırıklarla sarsılıyordu. “Lütfen, Anne! Pişmanım! Gerçekten!”

“Amyrlin Makamı merhamet edebilir,” dedi Elaida coşkuyla. Beyaz Kule herkese örnek olsun diye Lelaine, Romanda ve Sheriam’ı kaybetmişti, ama bu kızın kuvvetini esirgeyebilirdi. Beyaz Kule demek, Elaida demekti. “Egwene al’Vere, Amyrlinine isyan ettin, ama sana merhamet edeceğim. Yine çömez beyazı giyeceksin, ta ki terfi edebileceğine bizzat ben karar verene kadar; ama bugün, Yemin Çubuğu’nu tutarak Dördüncü Yemin’i edecek ilk kişi sen olacaksın. Amyrlin Makamı’na itaat edeceğine yemin edeceksin.”

Tutsaklar dizlerinin üzerine çökmeye, bu yemini etmelerine, gerçekten boyun eğdiklerini kanıtlamalarına izin vermesi için yalvarmaya başladılar. İlk yemin edenlerden biri Lelaine idi. Ne Romanda, ne de Sheriam sona kaldılar. Egwene sürüne sürüne basamakları tırmandı ve Elaida’nın eteğinin ucunu öptü.

“Kendimi iradenize teslim ediyorum, Anne,” diye mırıldandı gözyaşları içinde. “Teşekkür ederim. Ah, teşekkür ederim!”

Alviarin Elaida’nın omuzlarını yakaladı ve sarsmaya başladı. “Uyan, seni aptal kadın!” diye hırladı.

Elaida’nın gözleri, Alviarin’in tuttuğu lambanın loş ışığında açılıverdi. Kadın yatağın üzerine eğilmiş, bir eliyle omzunu sarsmaktaydı. Yarı uykulu, yarı uyanık, mırıldandı, “Ne dedin sen?”

“Dedim ki, ‘Lütfen uyan, Anne,’” diye yanıt verdi Alviarin serinkanlılıkla. “Covarla Baldene Cairhien’den döndü.”

Elaida başını iki yana sallayarak düşün etkisinden kurtulmaya çalıştı. “Bu kadar çabuk mu? Daha en az bir hafta beklemiyordum onları. Covarla mı dedin? Galina nerede?” Aptalca sorular; Alviarin ne demek istediğini bilemezdi.

Ama o serin, berrak sesle, kadın, “Galina’nın öldüğünü ya da tutsak düştüğünü düşünüyor,” dedi. “Korkarım haberler... iyi değil.”

Alviarin’in neleri biliyor, neleri bilmiyor olması gerektiği Elaida’nın kafasından uçup gitti. “Anlat,” dedi, ipek örtüleri atarak, ama yataktan kalkar, geceliğinin üzerine ipek bir sabahlık geçirirken yalnızca birkaç parça bilgi yakalayabildi. “Savaş. Yönlendiren sürü sürü Aiel kadın. Al’Thor’un kaçması. Felaket. Dalgın dalgın, Alviarin’in gümüş işlemeli beyaz elbise içinde olduğunu, Vakanüvis etolünün boynunda durduğunu fark etti. Kadın bu haberi getirmeden önce giyinmek için oyalanmıştı!

Elaida oturma odasına girerken, çalışma odasındaki ayaklı saat yumuşak sesle İkinci Erken’i çaldı. Sabahın ilk saatleri; kötü haber almak için en kötü zaman. Covarla telaşla kırmızı minderli sandalyelerin birinden kalktı. Amansız yüzü bitkinlik ve endişe ile çökmüştü. Diz çöküp Elaida’nın yüzüğünü öptü. Koyu renk binici elbisesi yolculuğun tozunu taşıyordu hâlâ. Sarı saçları fırçalanmaya ihtiyaç duyuyordu, ama kadın Elaida’nın yaşı kadar uzun zamandır taktığı şala bürünmüştü.

Elaida kadının dudaklarının Büyük Yılan’a dokunmasını bekledi, sonra elini çekti. “Neden sen gönderildin?” dedi sertçe. Örgüsünü sandalyede, bıraktığı yerden kaptı, oturdu ve uzun, fildişi şişleri oynatmaya başladı. Örgü örmek, fildişi oyma bibloları ellemekle aynı işe yarıyordu. Şu anda Elaida’nın yatıştırılmaya ihtiyaç duyduğu kesindi. Örgü örmek, düşünmesine de yardımcı oluyordu. Düşünmek zorundaydı. “Katerine nerede?” Galina ölmüşse, Coiren’den önce Katerine idareyi ele almalıydı; Elaida, al’Thor ele geçirildikten sonra işleri Kızıl Ajah’ın yöneteceğini açıkça ifade etmişti.

Covarla yavaşça doğruldu. Ayağa kalkması gerektiğinden emin değil gibiydi. Elleri, kollarından sarkan kırmızı saçaklı şalın üzerinde gerildi. “Katerine de kayıplar arasında, Anne. Kalanlar arasında en yüksek konumda olan benim...” Elaida, yün ipliği şişlerden birinin üzerinden geçirirken donup ona bakınca kadının sözleri solup gitti. Covarla yutkundu ve ayak değiştirdi.

“Kaç kişi, kızım?” diye sordu Elaida sonunda. Sesinin bu kadar sakin çıkmasına inanamamıştı.

“Kaçının kaçtığını bilemiyorum, Anne,” dedi Covarla tereddütle. “Eksiksiz bir arama yapacak kadar oyalanmaya cesaret edemedik ve...”

“Kaç kişi?” diye bağırdı Elaida. Ürpererek, dikkatini örgüsüne odakladı; bağırmamalıydı; öfkeye teslim olmak zayıflıktı. Şişi ilmikten geçir, ipi yakala ve çek. Yatıştırıcı hareketler.

“Ben- ben yanımda on bir Aes Sedai daha getirdim, Anne.” Kadın nefes nefese duraksadı. Elaida hiçbir şey söylemeyince hızla devam etti. “Başkaları yolda olabilir, Anne. Gawyn daha fazla beklemeyi reddetti. O ve Delikanlılar olmadan arkada kalmaya cesaret edemedik; çevrede o kadar çok Aiel varken değil ve...”

Elaida işitmedi. On bir kadın dönmüştü. Başka kaçan olsa, hemen Tar Valon’a dönerlerdi, Covarla ile aynı zamanlarda gelmiş olurlardı. Bir ikisi yaralanmış olsa bile, yavaş yolculuk ederek... On iki. Kule, Trolloc Savaşları’nda bile böyle bir felaket yaşamamıştı.

“Bu Aiel yabanilere bir ders verilmeli,” dedi Elaida, Covarla’nın gevezeliklerinin üzerinden. Galina Aiellerin dikkatini dağıtmak için Aielleri kullanabileceğini düşünmüştü; ne aptal kadındı ama! “Tutsak ettikleri Aes Sedaileri kurtaracağız ve Aes Sedailere meydan okumanın ne demek olduğunu göstereceğiz onlara! Ve al’Thor’u yine ele geçireceğiz.” Onun kaçmasına izin vermeyecekti. Bütün Beyaz Kule’yi arkasına takıp bizzat kendisi yakalamaya gitse bile! Kehanet kesindi. Zafer onun olacaktı!

Covarla Alviarin’e huzursuz bir bakış fırlatarak kıpırdandı yine. “Anne, o adamlar... benim düşünceme göre...”

“Sen düşünme!” diye terslendi Elaida. Elleri, şişleri sıkı sıkı kavradı. Öyle büyük bir öfkeyle öne eğildi ki, Covarla kendini savunmak istermiş gibi elini kaldırdı. Alviarin’in orada olduğu Elaida’nın aklından çıkmıştı. Eh, artık Elaida’nın bildiklerini o da biliyordu; bununla daha sonra ilgilenebilirdi. “Gizlilik prensibini korudun mu, Covarla? Vakanüvis dışında?”

“Ah, evet, Anne,” dedi Covarla telaşla. Başını hevesle salladı. Bir şeyi doğru yapmayı başardığı için pek memnun olmuştu. “Şehre yalnız girdim ve Alviarin’in yanına gelene kadar yüzümü sakladım. Gawyn bana eşlik edecekti, ama köprü nöbetçileri Delikanlılardan herhangi birinin geçmesine izin vermiyor.”

“Gawyn Trakand’ı unut,” diye emretti Elaida ekşi ekşi. O genç adam hayatta kalmış, planlarını bozmaya devam ediyordu anlaşılan. Galina hayatta çıkarsa, al’Thor’un kaçmasına izin vermeye ek olarak bunun için de hesap verecekti. “Girdiğin gibi gizlice şehirden çıkacaksın, kızım. Ben sizi çağırtana kadar sen ve diğerleri, köprü kasabalarının ötesindeki köylerden birinde gizleneceksiniz. Dorlan iş görür.” O minik köyde, ahırlarda yatmaları gerekecekti. Köyde han yoktu. Beceriksizlikleri bundan daha kötüsünü gerektiriyordu gerçi. “Şimdi git. Ve dua et, senden yüksek biri yakında gelmesin. Salon bu, benzeri görülmemiş felaketin bedelini ödemenizi isteyecek ve şu anda kusurlu olanlar arasında en yüksek konumda olan senmişsin gibi görünüyor. Git!”

Covarla’nın yüzü bembeyaz oldu. Gitmeden önce diz kırarken öyle sallanıyordu ki, Elaida kadının düşeceğini sandı. Beceriksizler! Aptallar, hainler ve beceriksizler her yanını sarmıştı!

Elaida dış kapının kapandığını duyar duymaz örgüsünü yere fırlattı ve doğrulup Alviarin ile yüzleşti. “Neden bu haberi daha önce almadım? Al’Thor kaçtıysa –ne demiştin? Yedi gün önce mi?– eğer yedi gün önce kaçmışsa, birinin göz ve kulakları onu görmüş olmalı. Neden bana bilgi verilmedi?”

“Ancak Ajahların bana aktardıklarını sana aktarabilirim, Anne.” Alviarin, hiç rahatsız olmuş görünmeden, sakin sakin etolünü düzeltti. “Tutsakları kurtarmaya teşebbüs ederek üçüncü bir yenilgiye davet çıkarmayı düşünüyor musun gerçekten?”

Elaida önemsemezce burnunu çekti. “Yabanilerin Aes Sedailerin önünde direnebileceğine sen gerçekten inanıyor musun? Galina hazırlıksız yakalandı; öyle olmalı.” Kaşlarını çattı. “Ne demek, üçüncü yenilgi?”

“Hiç dinlememişsin, Anne.” Alviarin izin istemeden oturarak Elaida’yı şoke etti. Kadın bacak bacak üstüne attı ve dingin dingin eteklerini düzeltti. “Covarla yabanilere karşı direnebileceklerini düşünüyordu –ama ben göründüğü kadar emin olmadığına inanıyorum– ama erkekler bambaşka bir mesele. Kara ceketli, yönlendiren yüzlerce adam. Bundan oldukça emindi. Diğerleri de öyleymiş, anlaşılan. Canlı silahlar, dedi onlara. Sırf hatırlarken bile altını ıslatacaktı bana sorarsan.”

Elaida, hançerlenmiş gibi kalakaldı. Yüzlerce mi? “İmkânsız. Sayıları şeyden daha fazla olamaz...” Tamamen fildişi ve yaldızdan oluşmuş gibi görünen bir masaya gitti ve kendine bir kadeh şarap puncu doldurdu. Kristal sürahinin kenarı kristal kadehe çarparak tıkırdadı. Kadehe döktüğü kadarını altın tepsiye döktü Elaida.

“Al’Thor Yolculuk edebildiğine göre,” dedi Alviarin aniden, “görünüşe göre bu adamların en azından bazıları da edebiliyor. Covarla bu şekilde geldiklerinden oldukça emin. Sanırım al’Thor gördüğü muameleye oldukça kızmış. Covarla bu konuda epey huzursuz görünüyordu; diğer Aes Sedailerin de huzursuz olduğunu ima etti. Al’Thor sana borçlu olduğunu hissediyor olabilir. O adamların aniden hiç yoktan burada, Kule’nin içinde belirmesi hiç hoş olmaz, değil mi?”

Elaida puncu boğazından aşağı boşalttı. Galina’ya, al’Thor’u yumuşatmaya başlamasını emretmişti. Adam intikam için gelirse... Gerçekten de yönlendirebilen yüzlerce adam, hatta yüz tane bile varsa... Düşünmek zorundaydı!

“Elbette, geliyor olsalar şimdiye kadar gelirlerdi herhalde. Bizi hazırlıksız yakalama fırsatını kaçırmazlardı. Belki de al’Thor bile Kule’nin tamamına meydan okumak istemiyordur. Bana göre hepsi Caemlyn’e, Siyah Kulelerine dönmüşlerdir. Bu da, Toveine’i bekleyen son derece nahoş bir sürpriz olduğu anlamına geliyor, korkarım.”

“Hemen dönmesi için bir emir yaz,” dedi Elaida boğuk bir sesle. Punç işe yaramamıştı. Döndü ve Alviarin’i hemen önünde bulunca irkildi. Belki yüz adam bile yoktu –yüz adam bile? Gün batımında, on tane bile delilik gibi gelirdi– ama riske giremezdi. “Kendin yaz, Alviarin. Şimdi; hemen, şu anda.”

“Peki mesaj ona nasıl gidecek?” Alviarin, buz gibi bir merakla, başını yana eğdi. Bir sebepten, yüzünde hafif bir gülümseme vardı. “Bizim aramızda Yolculuk edebilen yok. Gemiler Toveine’i ve grubunu bugünlerde Andor’a indirir. Şimdiye dek indirmedilerse. Ona, fark edilmemek için küçük gruplara bölünmelerini ve köylerden kaçınmalarını söyledin. Hayır, Elaida, korkarım Toveine bizim mesajımızı alamadan güçlerini Caemlyn yakınlarında toplayacak ve Siyah Kule’ye saldıracak.”

Elaida inledi. Kadın ona ismiyle hitap etmişti! Ve daha o öfkesini boşaltamadan, daha da kötüsü geldi.

“Bence başın büyük dertte, Elaida.” Soğuk gözler Elaida’nın gözlerine dikildi. Soğuk sözler Alviarin’in gülümseyen dudaklarından rahatça aktı. “Eninde sonunda, Salon al’Thor’la ilgili bu felaketi öğrenecek. Galina Salon’u tatmin edebilirdi muhtemelen, ama Covarla’nın edebileceğinden kuşkuluyum; bedeli... daha yüksekte... birinin ödemesini isteyecekler. Ve eninde sonunda, Toveine’in sonunu hepsi öğrenecek. O zaman bunu omuzlarına tutman güç olacak.” Kayıtsızca, Elaida’nın boynundaki Amyrlin etolüne dokundu. “Aslında, yakında öğrenirlerse, imkânsız olur. Herkese örnek olsun diye yalıtılacaksın, tıpkı senin Siuan Sanche’yi herkese örnek ettiğin gibi. Ama Vakanüvisini dinlersen işleri yoluna koyacak zamanın olabilir. İyi tavsiyeleri dinlemelisin.”

Elaida’nın dili donmuştu. Tehdit daha açık olamazdı. “Bu gece işittiklerin Aleve Mühürlü’dür,” dedi boğuk bir sesle, ama daha ağzından çıkmadan, sözlerin faydasız olduğunu biliyordu.

“Tavsiyemi reddetmeyi düşünüyorsan...” Alviarin durdu, sonra sırtını dönecek oldu.

“Bekle!” Elaida farkında olmadan uzattığı eli indirdi. Etolden mahrum bırakılmak. Yalıtılmak. Bundan sonra bile, ulumasını sağlarlardı onun. “Ne?..” Durup yutkunması gerekti. “Vakanüvisim ne tavsiyede bulunuyor?” Bunu durdurmanın bir yolu olmalıydı.

Alviarin içini çekerek yaklaştı yine. Aslında, daha da fazla yaklaştı; Amyrlin’e herhangi birinin yaklaşabileceğinden çok daha fazla; etekleri neredeyse birbirine dokunuyordu. “Her şeyden önce, korkarım Toveine’i kaderi ile baş başa bırakmak gerekecek, en azından şimdilik. Galina ve başka kimler tutsak alınmışsa, onları da. Tutsak alanlar Aiel de olsa Asha’man da. Şu anda onları kurtarmaya teşebbüs etmek demek, olanların öğrenilmesi demek olur.”

Elaida yavaşça başını salladı. “Evet. Bunu görebiliyorum.” Dehşet dolu bakışlarını kadının talepkâr bakışlarından koparamıyordu. Bir yol olmalıydı! Bütün bunlar oluyor olamazdı!

“Ve sanırım, Kule Askerleri konusundaki kararını gözden geçirmelisin. Askerlerin artırılması gerektiğini düşünmüyor musun gerçekten?”

“Ben... bunu yapabileceğimi görüyorum.” Işık, düşünmek zorundaydı!

“Ne güzel,” diye mırıldandı Alviarin ve Elaida çaresiz bir öfke içinde kızardı. “Yarın Josaine ve Adelorna’nın odalarını bizzat arayacaksın.”

“Işık aşkına, bunu neden?..”

Kadın çizgili etolünü çekiştirdi yine. Bu sefer öyle sertçe yapmıştı ki, çekip almak ya da onunla boynunu koparmak ister gibiydi. “Öyle görünüyor ki Josaine birkaç sene önce bir angreal bulmuş ve teslim etmemiş. Korkarım Adelorna daha da kötüsünü yapmış. İzin almadan depolardan birinden angreal çıkarmış. Onları bulduğunda, cezalarını hemen ilan edeceksin. Sert bir şey. Ve aynı zamanda, kanuna uydukları için Doraise, Kiyoshi ve Farellien’i öveceksin. Her birine birer armağan vereceksin; güzel birer at iş görür.”

Elaida gözlerinin yuvalarından fırlayıvereceğinden korkuyordu. “Neden?” Zaman zaman Aes Sedailerden biri kanuna meydan okuyarak bir angreal’i kendine saklardı, ama cezası nadiren eline sert bir şaplaktan daha fazlası olurdu. Angreal’lerin baştan çıkarıcı olduğunu bütün Aes Sedailer biliyordu. Ve diğerleri! Etkisi açıktı. Herkes diğer ikisini Doraise, Kiyoshi ve Farellien’in ihbar ettiğini düşünecekti. Josaine ve Adelorna Yeşil, diğerleri Kahverengi, Gri ve Sarı’ydılar. Yeşil Ajah öfkeden deliye dönecekti. Hata hınçlarını diğerlerinden çıkarmaya bile kalkışabilirlerdi ve bu o Ajahların... “Bunu neden istiyorsun, Alviarin?”

“Elaida, benim tavsiyem olması senin için yeterli olmalı.” Alaylı, tatlı buz aniden soğuk demire dönüştü. “Denildiği gibi yapacağını söylediğini duymak istiyorum. Aksi halde, etolü senin boynunda tutmaya çalışmamın bir anlamı yok. Söyle!”

“Ben...” Elaida bakışlarını kaçırmaya çalıştı. Ah, Işık, düşünmek zorundaydı. Midesi düğüm düğüm oluyordu. “Ben –denildiği gibi– yapacağım.”

Alviarin o soğuk gülümsemesi ile gülümsedi. “Görüyorsun, hiç canını acıtmadı.” Aniden geriledi, ortalama bir reverans ile eteklerini açtı. “İzninle, çekileceğim ve gecenin kalanında biraz uyumana izin vereceğim. Yarın erken kalkacak, Yüksek Kumandan Chubain’e emir vereceksin ve odaları arayacaksın. Asha’manlar meselesini Kule’nin ne zaman öğreneceğine de karar vermemiz gerek.” Sesi, kararı kendisinin vereceğini açıkça ifade ediyordu. “Belki al’Thor’a karşı bir sonraki hamlemizi de planlamaya başlamalıyız. Kule’nin açık açık diklenip, onu itaat etmeye davet etmesinin zamanı geldi, sence de öyle değil mi? İyi düşün. İyi geceler, Elaida.”

Elaida sersem sersem, kusma isteği içinde, onun çıkmasını izledi. Açık açık diklenmek? Bu, o –kadın ne demişti onlara?– Asha’man denen adamların saldırması için davetiye çıkarmak demekti. Bu başına geliyor olamazdı. Ona değil! Ne yaptığını fark etmeden, kadehi fırlattı. Kadeh çiçekli bir duvar halısına çarparak kırıldı. Sürahiyi iki eliyle yakaladı, bir öfke çığlığı ile başını üzerine kaldırdı ve onu da fırlattı. Sürahideki punç her yana saçıldı. Kehanet o kadar kesindi ki! O!..

Aniden durdu ve halıya takılı kalmış minik kristal parçalarına, yere saçılmış iri parçalara kaşlarını çattı. Kehanet. Kuşkusuz Elaida’nın zaferini haber vermişti. Onun zaferini! Alviarin küçük bir zafer kazanmış olabilirdi, ama gelecek Elaida’ya aitti. Alviarin’den kurtulabilirse. Ama sessizce yapılmalıydı bu, öyle ki Salon bile sessizlik istemeliydi. Alviarin kokusunu alırsa, çok geç olana kadar Elaida’ya işaret edemeyecek bir şekilde. Ve aniden aklına geldi. Söylese bile Alviarin inanmazdı. Kimse inanmazdı.

Alviarin o sırada Elaida’nın gülümsemesini görse, kadının dizleri pelteye dönüşürdü. İşi bittiği zaman Alviarin ölü de olsa diri de, Galina’ya imrenecekti.

Alviarin Elaida’nın dairesinin dışındaki koridorda durdu ve ayaklı şamdanların ışığında ellerini inceledi. Titremiyorlardı. Bu onu şaşırttı. Kadının daha fazla mücadele etmesini, daha uzun süre direnmesini beklemişti. Ama başlamıştı bir kere ve korkacak hiçbir şeyi yoktu. Elaida, son birkaç gün içinde en az beş Ajah’ın ona al’Thor’dan bahsettiğini öğrenmezse; Colavaere’in tahtından indirilmesi Cairhien’deki bütün Ajah ajanlarının kaleme sarılmasına sebep olmuştu. Hayır, Elaida öğrense bile güvendeydi. Artık kadın üzerinde nüfuzu vardı. Ve hamisi Mesaana idi. Ama o farkında olsa da olmasa da, Elaida’nın işi bitmişti. Asha’manlar Toveine’in ekibinin ezildiğini dünyaya ilan edemeseler bile –Mesaana’nın Dumai Kuyuları’nda olanlar hakkında anlattıklarından sonra, ezebileceklerinden emindi Alviarin– Caemlyn’deki bütün göz ve kulaklar öğrenir öğrenmez kanatlanacaklardı. Asilerin kapılarında belirmesi gibi bir mucize olmadığı sürece, Elaida birkaç hafta içinde Siuan Sanche’nin sonunu tecrübe edecekti. Her durumda, başlamıştı ve neyin başladığını biliyor olmayı dilese de, yapması gereken tek şey itaat etmekti. Ve izlemek. Ve öğrenmek. Bütün bunlar sona erdiği zaman, belki yedi çizgili etolü o takardı.

Sabah ışıkları pencerelerinden içeri dolarken, Seaine kalemini mürekkebe batırdı, ama bir sonraki sözcüğü yazamadan koridor kapısı açıldı ve Amyrlin içeri daldı. Seaine’in kalın, kara kaşları kalktı; Elaida yerine başka herkesi beklerdi, belki Rand al’Thor dahil. Yine de, kalemi bıraktı ve hemen doğruldu. Mürekkep lekesi olmasın diye dirseğine çektiği kol yenlerini indirdi. Kendi dairesinde Amyrlin Makamı’nı selamlayan bir Temsilci için uygun düştüğü gibi diz kırdı.

“Angreal saklayan Beyaz Aes Sedai bulmadığınızı umarım, Anne.” Bunca sene sonra bile, kadının konuşmasında hâlâ Lugard aksanı vardı. Büyük hararetle umuyordu gerçekten. Birkaç saat önce, çoğu Aes Sedai uyurken Elaida’nın Yeşillerin tepesine çökmesi, muhtemelen hâlâ feryatlar ve diş gıcırdatmalar getiriyordu. Angreal sakladığı için sopalanması emredilen Aes Sedai duyulmamıştı ve şimdi iki kişi bu cezayı almıştı. Amyrlin o ünlü, soğuk öfkelerinden birine kapılmış olmalıydı.

Ama öyleydiyse bile, şu anda öfkesinden iz kalmamıştı. Elaida bir an sessizce Seaine’i süzdü. Kırmızı çizgili ipek elbisesi içinde, kış ortasında bir gölet kadar serindi. Sonra Seaine’in ailesinin boyalı, fildişinden minyatürlerinin durduğu oymalı Dresuara gitti. Seneler önce ölmüşlerdi, ama Seaine hâlâ her birini çok seviyordu.

“Ben Amyrlinliğe terfi ederken sen kalkmadın,” dedi Elaida, Seaine’in babasının resmini alarak. Resmi telaşla bıraktı ve onun yerine annesinin resmini aldı.

Seaine’in kaşları yine kalkacaktı neredeyse, ama günde birden çok kez şaşırmamayı kendine kural edinmişti. “Çok geç olana kadar Salon’un toplandığını haber almadım, Anne.”

“Evet, evet.” Elaida resimleri bıraktı ve şömineye süzüldü. Seaine her zaman kedileri sevmişti. Şömine rafına çeşit çeşit, bazıları gülünç pozlar içinde, tahta kedi oymaları dizilmişti. Amyrlin kedilere kaşlarını çattı, sonra gözlerini yumdu ve başını hafifçe iki yana salladı. “Ama sen kaldın,” dedi, çabucak dönerek. “Haber verilmeyen bütün Temsilciler Kule’den kaçtı ve asilere katıldı. Sen dışında. Neden?”

Seaine ellerini açtı. “Kalmaktan başka ne yapabilirdim ki, Anne? Kule bütün olmalı.” Amyrlin kim olursa olsun, diye ekledi Seaine kendi kendine. Hem kedilerimde yanlış olan ne, sormama izin verirsen? Yüksek sesle söyleyemezdi bunu, elbette. Sereille Bagand, Seaine’in şala terfi ettiği sene Amyrlin Makamı olmadan önce haşin bir Çömezler Sorumlusu idi. Ve dişi ağrıyan bir Elaida’dan çok daha sert bir Amyrlin. Görgü kuralları Seaine’in iliklerine öyle işlemişti ki, geçen senelerce silinmesi imkânsızdı. Ya da etolü takan kadına duyduğu hoşlanmazlıkla. Görgü kurallarına uymak için insanın Amyrlin’den hoşlanması gerekmiyordu.

“Kule bütün olmalı,” diye onayladı Elaida, ellerini birbirine sürterek. “Bütün olmalı.” Şimdi, neden bu kadar endişeliydi? Doksan dokuz ayrı ruh hali vardı, her biri bıçak kadar keskin, iki kat keskindi, ama aralarında endişe yoktu. “Sana şimdi söyleyeceklerim Aleve Mühürlü, Seaine.” Ağzı ekşi ekşi çarpıldı, omuzlarını silkti ve etolünü sinirle düzeltti. “Daha güçlü kılmayı bilsem yapardım,” dedi, dünden kalma toz kadar kuru bir sesle.

“Sözlerinizi yüreğimde saklayacağım, Anne.”

“Senden bir soruşturma yapmanı istiyorum –emrediyorum. Gerçekten de yüreğinde saklamalısın. Yanlış kişinin kulağına gitmesi ölüm ve bütün Kule için felaket demek.”

Seaine’in kaşları seğirdi. Ölüm ve bütün Kule için felaket? “Yüreğimde,” dedi yine. “Oturmaz mısınız, Anne?” Onun dairesinde uygun düşüyordu bu. “Size biraz nane çayı doldurayım mı? Ya da erik puncu?”

Elaida içecek önerisini elini sallayarak reddetti ve en rahat sandalyeye, şalı aldığı zaman Seaine’in babasının armağan olarak oyduğu sandalyeye kuruldu. Sandalyelerin minderleri o zamandan bu yana defalarca değiştirilmişti, elbette. Amyrlin, dimdik sırtı ve demirden ifadesi ile, o köylü sandalyesinin bir taht gibi görünmesine sebep oldu. Büyük nezaketsizlik göstererek, Seaine’in oturmasına izin vermedi, bu yüzden Seaine ellerini kavuşturdu ve ayakta bekledi.

“Öncelim ve Vakanüvisinin kaçmasına izin verildiğinden bu yana ihanet konusunda uzun uzun, dikkatle düşündüm, Seaine. Kaçmak için yardım aldılar. Bunun kaynağında ihanet olmalı. Korkarım ancak bir Aes Sedai ya da Aes Sedailer yapmış olabilir bunu.”

“Bu bir olasılık kesinlikle, Anne.” Sözü kesilince Elaida kaşlarını çattı.

“Kimin yüreğinde ihanet gölgesi olduğundan emin olamayız, Seaine. Niye, birinin emirlerimden birine karşı gelinmesini ayarladığını tahmin ediyorum. Ve birinin Rand al’Thor ile gizliden gizliye iletişim kurduğuna inanmak için sebebim var; ne amaçla, bilemiyorum, ama bu kesinlikle bana ve Kule’ye ihanet demek.”

Seaine bekledi, ama Amyrlin, farkında olmadan kırmızı çizgili eteklerini düzelterek ona bakmakla yetindi. “Tam olarak nasıl bir soruşturma yapmamı diliyorsunuz, Anne?” diye sordu Seaine ihtiyatla.

Elaida ayağa fırladı. “Seni, ihanet kokusunu takip etmekle görevlendiriyorum. Seni nereye, ne kadar yükseğe götürürse götürsün. Hatta Vakanüvis’e. İhanetin kaynağını bulduğun zaman, yalnızca Amyrlin Makamı’na bildireceksin, Seaine. Başka kimse bilmemeli. Beni anlıyor musun?”

“Emirlerinizi anlıyorum, Anne.”

Ki bu, diye düşündü, Elaida geldiğinden de hızlı bir biçimde gittikten sonra, anladığı tek şeydi. Amyrlin’in kalktığı sandalyeye oturdu ve babasının düşünürken hep yaptığı gibi yumruğunu çenesine dayayarak düşündü. Sonunda her şey yerli yerine oturdu.

Seaine Siuan Sanche’ye karşı durmazdı –kızın Amyrlin olmasını kendisi önermişti!– ama her şey olduktan ve kıyısından da olsa bütün kurallara uyulduktan sonra, kaçmasına yardım etmek gerçekten ihanet ve Amyrlin’in emirlerine karşı çıkmak olurdu. Muhtemelen al’Thor’la iletişim kurmak da öyle; bu, ne konuda, ne amaçla iletişim kurulduğuna bağlıydı. Amyrlin’in emrini kimin değiştirdiğini bulmak, emrin ne olduğunu bilmeden zor olacaktı. Bunca zaman geçtikten sonra, Sinan’ın kaçmasına kimin yardım ettiğini öğrenme olasılığı, al’Thor’la kimin yazıştığını bulma olasılığı kadardı ancak. Her gün Kule’nin güvercinliklerine o kadar güvercin gidip geliyordu ki, bazen gökyüzünden tüy yağıyor gibi görünüyordu. Elaida söylediğinden daha fazlasını biliyorsa, kesinlikle ahırın arkasından çıkmış olurdu. Bütün bunlar mantıksız geliyordu. İhanet Elaida’nın öfkeden köpürmesine sebep olurdu, ama kadın öfkeli değildi. Endişeliydi. Ve sinirli. Ve sır dolu. Bildiği ya da tahmin ettiği her şeyi söylemek istemezmiş gibi. Sanki korkuyormuş gibi. Ne tür bir ihanet Elaida’yı endişelendirir, korkuturdu? Ölüm ve bütün Kule için felaket.

Tıpkı bir demircinin yapbozu gibi, her şey yerli yerine oturdu ve Seaine’in kaşları saçlarına dek tırmanmaya çalıştı. Uyuyordu; her şey uyuyordu. Yüzündeki kanın çekildiğini hissetti; elleri ve ayakları aniden buz gibi oldu. Aleve Mühürlü. Yüreğinde saklayacağını söylemişti, ama o sözler ağzından çıktığından beri her şey değişmişti. Ancak korkmak mantıklıysa korkma izni verirdi kendine ve şu anda dehşet içindeydi. Bununla tek başına yüzleşemezdi. Ama kim? Bu koşullar altında, kim? Bunun yanıtını daha kolay buldu. Kendini toplaması için biraz zaman gerekti, ama telaşla, her zamankinden çok daha hızlı yürüyerek dairesinden ve Beyazların kısmından çıktı.

Her zamanki gibi, hizmetkârlar koridorlarda seğirtiyorlardı, ama öyle hızlı yürüyordu ki hizmetkârların çoğu diz kıramadan ya da eğilemeden yanlarından geçip gitmiş oluyordu. Çevrede, saatin etkenliği ile açıklanamayacak kadar az Aes Sedai vardı. Çok daha az. Ama çoğu bir sebepten dairesinden çıkmamış olsa da, kalanlar bir şekilde diğerlerinin yokluğunu telafi ediyordu. Aes Sedailer duvar halıları ile süslü koridorlarda kuğu gibi süzülüyorlardı. Yüzleri birer dinginlik timsaliydi ve gözleri için için kaynar gibiydi. Orada burada iki üç kadın toplanmış, kulak misafiri olabilecek kişilere karşı çevrelerine keskin bakışlar fırlatarak konuşuyorlardı. Her seferinde, aynı Ajah’tan iki üç kişi. Dün bile, Seaine diğer Ajahlardan arkadaşları olan kadınlar gördüğünden emindi. Beyazların duygularını tamamen bir kenara bırakması gerekirdi, ama bazılarının aksine kör gibi davranmak için sebep görememişti Seaine hiç. Kule’deki hava kuşkuyla ağırlaşmıştı. Yeni bir şey değil ne yazık ki –Amyrlin sert tavırları ile başlatmıştı ve Logain hakkındaki söylentiler durumu daha da kötüleştirmişti– ama bu sabah her zamankinden kötü görünüyordu.

Talene Minly önünde köşeyi döndü. Bir sebepten şalını omuzlarına almakla yetinmemiş, yeşil saçaklarını göstermek için kollarına yaymıştı. Tıpkı onun gibi, bu sabah gördüğü bütün Yeşillerin şallarını taktıklarını fark etti. Altın saçlı, heykelsi, güzel Talene Siuan’ı indirmek için ayağa kalkmıştı, ama Kule’ye Seaine daha Kabuledilmişken gelmişti ve bu kararı eski dostluklarına zarar vermemişti. Talene’in Seaine onaylamasa da, anladığı sebepleri vardı. Bugün, arkadaşı durdu ve onu ihtiyatla süzdü. Son zamanlarda o kadar çok Aes Sedai diğerlerini gözlüyor gibiydi ki. Başka zaman olsa dururdu Seaine, ama başının çürük kavun gibi patlayacakmış gibi gelmesine sebep olan mesele varken değil. Talene arkadaşıydı ve ona güvenebileceğini düşünüyordu, ama bu konuda düşünmek yeterli değildi. Daha sonra, eğer mümkün olursa, Talene ile konuşacaktı. Mümkün olacağını umarak, başını sallayıp kadının yanından geçti.

Kızılların kısmında ruh hali daha da fena, hava daha da yoğundu. Diğer Ajahlarda olduğu gibi, burada boş odaların sayısı dolu olanlardan çok daha fazlaydı –ilk asi kaçmadan çok önce böyleydi– ama Ajahlar arasında en kalabalık olan Kızıl’dı ve Aes Sedailer hâlâ kullanılan katları doldurmuştu. Kızıllar genellikle, gerek olmadığı halde şallarını takarlardı, ama burada bile, her biri kızıl saçakları sancak gibi açmıştı. Seaine yaklaşırken konuşmalar kesildi, soğuk gözler bir sessizlik kabarcığı içinde onu izledi. Seaine, kırmızı Tar Valon Alevli beyaz, tuhaf seramiklerin üzerinde yürürken, düşman bölgesine girmiş bir istilacı gibi hissetti. Ama o anda, Kule’nin herhangi bir kısmı düşman bölgesi olabilirdi. Diğer açıdan bakılırsa, o kızıl alevler Ejder Dişleri olarak alınabilirdi. Kızıllar ve sahte Ejderler hakkındaki o mantıksız hikâyelere hiç inanmamıştı, ama... Neden hiçbiri inkâr etmiyordu?

Yol sormak zorunda kaldı. “Meşgulse rahatsız etmeyeceğim onu,” dedi. “Eskiden yakın dosttuk ve yine dost olmamızı istiyorum. Ajahların birbirlerinden uzaklaşma riskine girmemeleri her zamankinden önemli.” Hepsi doğruydu, ama Ajahlar birbirlerinden koşarcasına uzaklaşıyorlardı. Domanlı kadın, bakırdan dökülmüş olabilecek bir yüzle dinledi onu. Kızıllar arasında Domanlı fazla değildi ve olan birkaçı da kapana kısılmış yılanlardan daha haşinlerdi.

“Gösteririm, Temsilci,” dedi kadın sonunda, pek de saygılı olmayan bir tavırla. Yolu gösterdi, sonra, burada yalnız bırakılmasına güvenilemezmiş gibi, Seaine’in kapıyı çalmasını izledi. Kapının panellerine de Alev oyulmuş, taze kan rengine boyanmıştı.

“Gel!” dedi canlı bir ses içeriden. Seaine, haklı çıkmayı umarak kapıyı açtı.

“Seaine!” diye nida etti Pevara neşeyle. “Bu sabah seni buraya getiren ne? Gel! Kapıyı kapat da otur!” Birlikle çömezlik ve Kabuledilmişlik yaptıkları zamandan bu yana hiç zaman geçmemiş gibiydi. Oldukça tombul ve kısa boylu olan Pevara –aslında, bir Kandorlu için kısaydı– epey güzel bir kadındı. Kara gözlerinde neşeli bir ışıltı, gülümsemeye hazır bir ağzı vardı. Sebepleri ne kadar sağlam olursa olsun Kızılları seçmesi yazık olmuştu, çünkü kadın erkeklerden hâlâ hoşlanıyordu. Kızıllar erkeklerden her zaman şüphelenen kadınları çekiyordu, elbette, ama başka kadınlar yönlendirebilen erkekleri bulma işi önemli olduğu için seçiyordu bu Ajah’ı. Erkeklerden hoşlansalar da hoşlanmasalar da ya da başlangıçta bu konuda tarafsız olsalar da, uzun süre Kızıl olarak yaşayan bir kadın sonunda tüm erkeklere karşı hastalıklı bir görüş geliştiriyordu. Şalı kazandıktan kısa süre sonra, bir Muhafızı olmasını dilediğini söylemesi üzerine Pevara’nın cezalandırıldığına inanmak için sebebi vardı Seaine’in; Salon’un güvenli yüksekliklerine ulaştıktan sonra, Muhafızların Kızıl Ajah’ın işini kolaylaştıracağını açık açık söylemeye başlamıştı.

“Seni gördüğüme ne kadar sevindiğimi anlatamam,” dedi Pevara, ellerinde kelebek desenli, üzüm çaylı fincanlarla, Kandor’da yüz sene önce popüler olan spiraller oyulmuş koltuklara gömüldükleri zaman. “Sık sık sana gelmem gerektiğini düşündüm, ama itiraf ediyorum, seneler önce ben seninle dostluk bağlarımızı öylesine kesin bir şekilde kopardıktan sonra ne diyeceğinden korktum. Kılıç üzerine yemin ederim, Seaine, yapmazdım, ama Tesien Jorhald beni ensemden yakalamıştı ve şalı o kadar yeni edinmiştim ki henüz cesaretim yoktu. Beni affedebilecek misin?”

“Elbette edeceğim,” diye yanıt verdi Seaine. “Anlamıştım zaten.” Kızıllar kendi Ajahları dışında arkadaş edinilmesini kararlılıkla yasaklardı. Kararlılıkla ve etkililikle. “Gençken Ajahlarımıza karşı çıkamıyoruz ve daha sonra, tükürdüğümüzü yalayamıyoruz. Son Çan’dan sonra nasıl fısıldaştığımızı bin kez düşünmüşümdür –ah, bir de eşek şakalarımızı! Serancha’nın iç etekliğine kaşıntı meşesi tozu serpmemizi hatırlıyor musun?– söylerken utanıyorum, ama adım atmak için aklımı yitirecek kadar korkmam gerekti. Yine dost olmamızı istiyorum, ama yardımına da ihtiyacım var. Güvenebileceğimden emin olduğum bir sen varsın.”

“Serancha o zaman da ukalanın tekiydi, şimdi de öyle,” diye güldü Pevara. “Griler tam ona göre. Ama senin herhangi bir şeyden korktuğuna inanamam. Niye, yataklarımıza dönene kadar korkmanın mantıklı olduğuna karar vermezdin. Ne için olduğunu bilmeden Salon’da ayağa kalkmamı istemediğin sürece, ne yardımım dokunursa senindir, Seaine. Neye ihtiyacın var?”

Konuya gelince Seaine duraksadı ve çayını yudumladı. Pevara hakkında kuşkuları olduğundan değil, ama sözcükleri telaffuz etmek... güçtü. “Amyrlin bu sabah beni görmeye geldi,” dedi sonunda. “Aleve Mühürlü olarak bir soruşturma yapmamı istedi benden.” Pevara hafifçe kaşlarını çattı, ama bu durumda Seaine’in bundan bahsetmemesi gerektiğini söylemedi. Gençken eşek şakalarının çoğunu Seaine yapmış olabilirdi, ama onların planlayacak cürete sahip olan Pevara’ydı ve onları gerçekleştirecek cesaret ondan gelmişti. “Çok dolaylı konuştu, ama biraz düşündükten sonra benden ne istediğini anladım. Ben Kule’de...” Sonunda cesareti dilini dondurmuştu. “...Karanlıkdostu avlayacağım.”

Pevara’nın masmavi gözleri taş gibi oldu. Şömine rafının önüne gitti. Orada, onun ailesinin minyatürleri kusursuz bir çizgi üzerinde duruyordu. Hepsi Pevara daha çömezken ölmüştü; annesi, babası, kız ve erkek kardeşleri, halaları, dayıları, hepsi. Karanlık Varlık’ın serbest kalmak üzere olduğunu düşünen Karanlıkdostlarının, çabucak bastırılan isyanı sırasında öldürülmüşlerdi. Seaine’in Pevara’ya güvenebileceğinden bu kadar emin olmasının sebebi buydu. Pevara bu yüzden Kızıl’ı seçmişti –ama Seaine onun Yeşilken de bu kadar başarılı ve mutlu olacağını düşünüyordu hâlâ– çünkü yönlendirebilen erkek arayan bir Kızıl’ın Karanlıkdostu bulması olasılığının daha yüksek olduğuna inanıyordu. Bu konuda gerçekten başarılı olmuştu; o tombul görünüş, çelikten bir nüveyi gizliyordu. Ve Pevara, Seaine’in kendi kendini söylemeye ikna edemediği şeyi sakin sakin söyleyecek cesarete sahipti.

“Kara Ajah. Eh. Elaida’nın dolaylı konuşmasına şaşmamak gerek.”

“Pevara, onun varlığını diğer Aes Sedailerden üç tanesinin toplamından daha kuvvetle inkâr ettiğini biliyorum, ama bunu kastettiğinden eminim ve Elaida ikna olmuşsa...”

Arkadaşı elini salladı. “Beni ikna etmene gerek yok, Seaine. Ben şeyden beri Kara Ajah’ın var olduğundan eminim...” Tuhaf bir şekilde, Pevara duraksadı, panayırlardaki falcılar gibi çay fincanına baktı. “Aiel Savaşı’ndan hemen sonraki olaylar hakkında neler biliyorsun?”

“Beş sene içinde iki Amyrlin aniden öldü,” dedi Seaine dikkatle. Pevara’nın Kule’deki olayları sorduğunu varsaymıştı. Doğrusunu söylemek gerekirse, yaklaşık on beş sene önce, Pevara’dan bir sene sonra Temsilciliğe terfi edene kadar, Kule’nin dışındaki olaylara fazla dikkat etmemişti. Aslında, içeridekilere de. “O senelerde pek çok Aes Sedai’nin öldüğünü hatırlıyorum. Yani sence bunda... Kara Ajah’ın parmağı mı vardı?” İşte; söylemişti ve o isim dilini yakmamıştı.

“Bilmiyorum,” dedi Pevara yumuşak sesle, başını iki yana sallayarak. “Kendini felsefeye vermen iyi olmuş. O sırada, Aleve Mühürlü olarak yapılan... şeyler... vardı.” Endişeyle nefes aldı.

Seaine ısrar etmedi; aynı mührü kırarak, kendisi de ihanete çok yakın bir suç işlemişti ve Pevara kendi başına karar vermeliydi. “Kime sorduğumuzu bilmeden soru sormaktansa raporlara bakmak daha güvenli olur. Mantıksal olarak, Kara bir Aes Sedai Yeminlere rağmen yalan söyleyebiliyor olmalı.” Aksi halde Kara Ajah uzun zaman önce ortaya çıkarılmış olurdu. O isim, her kullandığında ağzından daha kolay çıkıyordu sanki. “Herhangi bir Aes Sedai bir şey yazmışsa ve biz aksini yaptığını kanıtlayabiliyorsak, bir Karanlıkdostu bulmuşuz demektir.”

Pevara başını salladı. “Evet, ama kendimizi kısıtlamamalıyız. Belki isyanda Kara Ajah’ın parmağı yoktu, ama bu kargaşadan faydalanmayacaklarını düşünemem. Son seneyi dikkatle incelemeliyiz, bana göre.”

Seaine bunu gönülsüzce onayladı. Son aylarla ilgili okuyacak daha az belgeleri, soracak daha fazla soruları olacaktı. Soruşturmaya başka kimin katılacağına karar vermek daha da zordu. Özellikle, Pevara’nın sözlerinden sonra, “Bana gelmekle büyük cesaret gösterdin, Seaine. Karanlıkdostlarının kimliklerini ve yaptıklarını saklamak için kendi kardeşlerini, anne babalarını öldürdüklerini biliyorum. Bunun için seni çok seviyorum, ama gerçekten de çok cesur davrandın,” dedi.

Seaine, mezarının üzerinde bir kaz yürümüş gibi ürperdi. Cesur olmak istese Yeşil’i seçerdi. Elaida’nın bir başkasını seçmiş olmasını dileyecekti neredeyse. Ama artık geri dönüş yoktu.

33
Banyo

Perrin’i gönderdikten sonraki günler Rand’a sonsuz geliyordu, geceler ise daha da uzun. Dairesine çekiliyor, orada kalıyor, Kızlara kimsenin girmesine izin vermemelerini söylüyordu. Yalnızca Nandera’nın yaldızlı güneşlerle süslü kapılardan geçmesine ve yemeklerini getirmesine izin vardı. Sırım gibi Kız üstü kapaklı tepsiyi bırakır, onu görmek isteyenleri sayar, sonra Rand kimseyle görüşmeyeceğini tekrarladığında ona paylarcasına bakardı. Rand sık sık, Nandera kapıyı arkasından çekip kapatmadan önce, dışarıdaki Kızların onaylamaz yorumlarını duyardı; onun duyması için konuşuyorlardı, aksi halde el konuşması kullanırlardı. Ama surat astığını iddia ederek onu paylamayı düşünüyorlarsa... Kızlar anlamıyordu, açıklasa da anlamayabilirlerdi. Kendini açıklamaya ikna edebilse bile.

Yemeklerini iştahsızca didikliyor, kitap okumaya çalışıyordu, ama başta en sevdiği kitaplar bile ancak birkaç sayfa için ilgisini çekebiliyordu. Günde en az bir kez, kendi kendine yapmayacağına söz verse de, yatak odasındaki cilalı karaağaç ve fildişinden yapılmış devasa gardırobu Hava akışları üzerinde kaldırıyor, kurduğu tuzakları ve duvarın pürüzsüz görünmesini sağlayan Puslar Maskesi’ni dikkatle çözüyordu. Kendisininki dışında hiçbir göz görmesin diye bütün örgüleri içe almıştı. Orada, Güç’le açtığı bir oyukta, beyaz taştan yapılmış, yaklaşık otuz santim yüksekliğinde iki küçük heykel vardı, her biri akıcı cüppeler içinde, birer elleri ile berrak, kristal küreleri başlarının üzerine kaldırmış bir erkek ve bir kadın. Orduyu Illian’a doğru harekete geçirdiği gece yalnız başına Rhuidean’a gitmiş, bu ter’angreal’leri almıştı; onlara ihtiyacı olduğunda, fazla zaman bulamayabilirdi. Kendi kendine böyle demişti. Elini sakallı adama, iki heykel arasında bir erkeğin kullanabileceği tek ter’angreal’e uzatıyordu; uzanıyor ve titreyerek duruyordu. Bir parmağını dokundursa, hayal edemeyeceği kadar çok Tek Güç onun olacaktı. O ter’angreal ile, kimse onu yenemez, kimse ona direnemezdi. O ter’angreal ile Yaratıcı’ya meydan okuyabileceğini söylemişti Lanfear bir kez.

“Bu benim hakkım,” diye mırıldanıyordu her seferinde, eli heykelden bir parmak uzakta, uzanmış, titrerken. “Benim! Ben Yenidendoğan Ejder’im!”

Ve her seferinde, kendini geri çekilmeye zorluyor, Puslar Maskesi’ni, anahtar olmadan geçmeye çalışacak herkesi yakıp küle döndürecek görünmez tuzakları yeniden örüyordu. Dev gardırop tüy gibi yerine süzülüyordu. O Yenidendoğan Ejder’di. Ama bu yeterli miydi? Yeterli olmak zorundaydı.

“Ben Yenidendoğan Ejder’im,” diye fısıldıyordu duvarlara bazen ve bazen bağırıyordu, “Ben Yenidendoğan Ejder’im!” Sessizce ve yüksek sesle, ona karşı koyanlara, göremeyen, hırsları, açgözlülükleri ya da korkuları yüzünden görmeyi reddeden kör aptallara sayıp sövüyordu. O Yenidendoğan Ejder’di, Karanlık Varlık’a karşı dünyanın tek umudu. Ve bu yüzden Işık dünyaya yardım etsindi.

Ama öfkeleri ve ter’angreal’i kullanma düşünceleri yalnızca başka şeylerden kaçmak için teşebbüslerdi ve o bunu biliyordu. Yalnız başına yemeklerini didikliyordu ve her gün daha az yiyordu. Okumaya çalışıyordu, ama nadiren. Ve uyumak için çaba gösteriyordu. Günler geçtikçe, bu, sonuncusunu daha sık yapıyordu; güneşin doğup batmasına aldırmadan. Kesik kesik uyuyabiliyordu ve uyanıkken düşüncelerine musallat olan şeyler düşlerinde de yürüyor, dinlenmesine izin vermeden uyandırıyorlardı onu. Ne kadar kalkan koyarsa koysun, zaten içeride olan bir şeye karşı koruyamazdı onu. Yüzleşmesi gereken Terkedilmişler vardı ve eninde sonunda Karanlık Varlık’ın kendisi. Tek umutları onun arkasında durmakken onunla savaşan ya da ondan kaçan aptallar vardı. Düşleri neden rahat bırakmıyordu ki onu? Bir düşten, daha başlar başlamaz sıçrayarak uyanıyor, kendinden tiksinerek, uykusuzluktan sersem bir halde oracıkta yatıyordu, ama diğerleri... Hepsini hak ediyordu, biliyordu.

Uyurken Colavaere çıkıyordu karşısına, kapkara bir yüz ve kendini asmak için kullandığı eşarp şişmiş etine gömülmüş bir halde. Sessiz ve suçlar bir Colavaere, onun için ölen bütün Kızlar sessiz saflar halinde onun arkasına diziliyor, gözlerini ona dikiyorlardı. Onun yüzünden ölen bütün kadınlar. Her yüzü kendisininkiymiş gibi tanıyordu ve bir tanesi dışında her ismi. O düşlerden ağlayarak uyanıyordu.

Yüz kez Perrin’i Büyük Güneş Salonu’nun diğer yanına fırlatmıştı, yüz kez alev alev bir korku ve öfkeye yenik düşmüştü. Düşlerinde yüz kez Perrin’i öldürmüştü ve kendi çığlıklarına uyanmıştı. Adam neden tartışırken Aes Sedai tutsakları öne sürmüştü ki? Rand onları düşünmemeye çalışıyordu, varlıklarını en baştan itibaren görmezden gelmek için elinden geleni yapmıştı. Uzun süre tutsak edilemeyecek kadar tehlikeliydiler ve onlarla ne yapacağına dair en ufak fikri yoktu. Onu korkutuyorlardı. Bazen yine, bağlanıp o kutuya kapatıldığını, Galina, Erian, Katerine ve diğerlerinin onu kutudan çıkarıp dövdüğünü görüyordu düşünde; görüyor ve uyanıyor, gözlerinin açık olduğundan, kutuda olmadığından emin olduktan sonra bile ağlamaya devam ediyordu. O kadınlar onu korkutuyorlardı, çünkü korkuya ve öfkeye teslim olmaktan korkuyordu ve sonra... Sonra ne yapacağım düşünmemeye çalışıyordu, ama bazen düşlüyordu ve soğuk terler içinde titreyerek uyanıyordu. Bunu yapmayacaktı. Ne yapmış olursa olsun, bunu yapmayacaktı.

Düşlerinde, Beyaz Kule’ye saldırmak ve Elaida’yı cezalandırmak için Asha’manları topluyordu; haklı bir öfke ve saidin’le dolu, bir kapıyoldan fırlıyordu –ve Alviarin’in mektubunun yalan olduğunu öğreniyordu, onu Elaida’nın yanında dururken görüyordu, Egwene’i, Nynaeve’i, hatta Elayne’i onun yanında dururken görüyordu. Hepsi Aes Sedai yüzleri ile onun yanında duruyor oluyordu, çünkü Rand serbest bırakılamayacak kadar tehlikeliydi. Rand Asha’manların, birkaç ay haşin dersler almak yerine, seneler boyunca Tek Güç’le çalışmış kadınlar tarafından yok edildiklerini görüyordu ve kara ceket giymiş adamlar son bireyine dek öldürülene, kendisi Aes Sedailerin karşısında yalnız kalana kadar uyanmıyordu o düşlerden. Yalnız.

Cadsuane tekrar tekrar, sesler duyan deliler hakkındaki sözlerini söylüyordu, ta ki Rand her biri ile, kırbaç yemiş gibi irkilmeye başlayana kadar, Cadsuane düşlerinde tekrar belirdiğinde irkilmeye başlayana kadar. Düşlerinde ve uyanıkken Lews Therin’e sesleniyor, ona bağırıyor, çığlık atıyordu ve yalnızca sessizlikle yanıtlanıyordu. Yalnız. Kafasının arkasındaki o küçük his ve duygu düğümü, Alanna’nın dokunuşu gibi gelen his, yavaş yavaş bir teselli haline geliyordu. Pek çok açıdan, en çok bu korkutuyordu onu.

Dördüncü sabah, sersem sersem Beyaz Kule düşünden uyandı ve saidar’dan örülmüş ateş olduğunu sandığı şeye karşı kum dolu gibi gelen gözlerini korumak için ellerini kaldırdı. Pencereden içeri dolan ve fildişi kıymıklar kakılmış büyük, kare, siyahağaçtan direkleri olan yatağına kadar gelen güneş ışığının içinde toz zerreleri yüzüyordu. Bir an orada yattı, ama uyku geri dönse bile, yalnızca bir başka düş getirecekti.

Orada mısın, Lews Therin? diye düşündü, yanıt alma umudu beslemeden ve bitkin bitkin doğruldu, kırışık ceketini çekiştirerek düzeltti. Kendini buraya kapattığından beri giysilerini değiştirmemişti.

Sendeleye sendeleye giriş odasına gittiğinde, başta yine düş gördüğünü sandı, onu hemen utanç, vicdan azabı ve tiksinti içinde uyandıran düşü, ama dizlerine deri ciltli bir kitap açmış olan Min yüksek, yaldızlı sandalyelerin birinden başını kaldırıp ona baktı ve Rand uyanmadı. Min’in yüzünü siyah bukleler çerçeveliyordu. İri, kara gözleri öyle dikkatli görünüyordu ki, Rand dokunuşlarını hissedecekti neredeyse. Yeşil ipek brokar pantolonu ikinci bir deri gibi oturuyordu üzerine ve aynı renk, ipek ceketi açık duruyordu. Nefesleri ile bej rengi bluzu yükseliyor, alçalıyordu. Rand uyanmak için dua etti. Onu odaya kapanmaya iten korku, öfke ya da Colavaere için hissettiği vicdan azabı değildi, Lews Therin’in kaybolması da değildi.

“Dön gün sonra bir tür bayram var,” dedi Min canlılıkla, “yarım ay geldiğinde. Tövbe Günü, diyorlar bir sebepten, ama o gece dans edilecek. Ağırbaşlı danslar, dediler, ama her tür dans hiç olmamasından iyidir.” Kitabın arasına dikkatle ince bir deri parçası sıkıştırdı ve kitabı yanına, yere koydu. “Terziyi şimdi işe koşarsam, bir elbise yaptırmak için ancak zamanım var. Yani, sen benimle dans etmeyi düşünüyorsan.”

Rand bakışlarını ondan kaçırdı. Gözü, yüksek kapıların yanındaki, üstü bir peçeteyle örtülmüş tepsiye takıldı. Yemek düşünmek midesini bulandırıyordu. Nandera’nın içeriye kimseyi bırakmaması gerekiyordu, kavrulası! Özellikle de Min’i. Rand Min’in ismini özellikle söylememişti, ama hiç kimse demişti! “Min, ben- ben ne diyeceğimi bilemiyorum. Ben”

“Koyun çobanı, köpeklerin uğruna kapıştığı bir şeye benziyorsun. Alanna’nın neden o kadar çılgına döndüğünü şimdi anlıyorum. Onun nereden bildiğini bilmesem de. Kadın, Kızlar onu beşinci kez geri çevirdikten sonra, seninle konuşmam için yalvardı bana. Senin yemek yememen hakkında öfkeden köpürmese, Nandera beni de içeri bırakmayacaktı. Yine de, benim de biraz yalvarmam gerekti. Bana borçlusun, köylü çocuk.”

Rand irkildi. Kendine dair imgeler çaktı zihninde; Min’in giysilerini yırtarak çıkardığına, akılsız bir hayvan gibi kendini ona dayattığına dair imgeler. Min’e ödeyemeyeceği kadar çok borcu vardı. Elini saçlarından geçirerek kendini Min’e bakmaya zorladı. Min ayaklarını kaldırıp sandalyenin üzerinde bağdaş kurmuş, yumruklarını dizlerine dayamıştı. Nasıl Rand’a bu kadar sakin bakabiliyordu ki? “Min, yaptığım şeyin mazereti yok. Adalet diye bir şey olsa, darağacına giderdim. Elimden gelse, boynuma kendim ilmik geçirirdim. Yemin ederim geçirirdim.” Sözcükler acı geliyordu. O Yenidendoğan Ejder’di ve Min’in adalet için Son Savaş’ı beklemesi gerekiyordu. Tarmon Gai’don’dan sonra bile yaşamak isteyerek ne büyük aptallık etmişti. Yaşamayı hak etmiyordu.

“Sen neden bahsediyorsun, koyun çobanı?” dedi Min yavaşça.

“Sana yaptıklarımdan bahsediyorum,” diye inledi Rand. Değil Min’e, bunu herhangi birine nasıl yapabilmişti? “Min, senin için benimle aynı odada bulunmanın ne kadar zor olduğunu biliyorum.” Onun yumuşaklığını, teninin ipeksiliğini nasıl hatırlayabiliyordu? Onun giysilerini yırtarak çıkarttıktan sonra? “Bir hayvan, bir canavar olduğumu hiç düşünmemiştim.” Ama öyleydi. Yaptıkları yüzünden kendi kendinden nefret ediyordu. Ve yine yapmak istediği için daha fazla nefret ediyordu. “Tek mazeretim delilik. Cadsuane haklıydı. Sesler işitiyordum. Lews Therin’in sesi olduğunu düşünüyordum. Sen?.. Hayır. Hayır, beni affetmeni istemeye hakkım yok. Ama ne kadar üzgün olduğumu biliyorsun, Min.” Üzgündü. Ve elleri onun çıplak sırtında, kalçalarında gezinmek için çıldırıyordu. Gerçekten canavarın tekiydi. “Çok üzgünüm. En azından bunu bil.”

Min kıpırtısızca oturuyordu orada, onun gibisini hiç görmemiş gibi bakıyordu. Artık numara yapmayı bırakabilirdi. Artık onun hakkında gerçekte ne düşündüğünü söyleyebilirdi. Söyledikleri ne kadar kötü olursa olsun, hak ettiğinin yarısı kadar bile kötü olamazdı.

“Demek bu yüzden beni kendinden uzak tutuyorsun,” dedi Min sonunda. “Beni dinle, seni tahta kafalı dangalak. Çok fazla ölüm görmekten ağlaya ağlaya toza dönmek üzereydim. Aynı sebepten sen de aynı durumdaydın. Yaptığımız şey, benim masum kuzucuğum, birbirimizi teselli etmekti. Böyle zamanlarda dostlar birbirlerini teselli eder. Ağzını kapat, seni İki Nehirli saman kafa.”

Rand ağzını kapattı, ama yutkunmak için. Gözlerinin yerdeki seramiklerin üzerine düşeceğini sanıyordu. Sözcükler ağzından kekeleyerek çıktı. “Teselli etmek mi? Min, köydeki Kadın Kurulu yaptığımız işe teselli dediğimizi duysa, elli yaşında olsak bile derimizi yüzmek için sıraya girer!”

“En azından artık ‘ben’ yerine ‘biz’ oldu,” dedi Min sertçe. Rahatça ayağa kalktı ve parmağını öfkeyle sallayarak onun yanına gitti. “Benim oyuncak bebek olduğumu mu sanıyorsun, çiftçi çocuk? Bana dokunmanı istemesem sana söylemeyecek kadar ahmak olduğumu mu düşünüyorsun? Son derece açık terimlerle bunu sana ifade edemeyeceğimi mi sanıyorsun?” Boş eliyle ceketinin altından bir hançer çıkardı, savurdu ve sözünü hiç kesmeden yerine tıktı. “Ben, sen beni memnun edecek kadar hızlı çıkaramadığın için gömleğini yırttığımı hatırlıyorum. İşte bana sarılmanı bu kadar az istiyordum! Seninle hiçbir erkekle yapmadığım şeyi yaptım –hiç baştan çıkmadığımı da düşünme!– ve sen yalnızca senin yaptığını söylüyorsun! Sanki ben orada değilmişim gibi!”

Rand’ın bacaklarının arkası bir sandalyeye çarptı ve Min’in önünde gerilemekte olduğunu fark etti. Min ona kaşlarını çatarak mırıldandı, “Şu anda bana tepeden bakmandan hoşlandığımı hiç sanmıyorum.” Aniden şiddetle Rand’ın incik kemiğini tekmeledi, iki elini göğsüne dayadı ve itti. Rand sandalyeye öyle hızla düştü ki neredeyse geriye devrilecekti. Min başını savurur, brokar ceketini düzeltirken bukleleri sallandı.

“Öyle olabilir, Min, ama...”

“Öyle, koyun çobanı,” diye araya girdi Min kararlılıkla, “ve bir daha aksini söylemeye kalkarsan, gücün yettiğince Kızlara bağırsan ya da yönlendirsen daha iyi olur, çünkü merhamet dilenerek ciyaklatana kadar pataklarım seni. Tıraş olmaya ihtiyacın var. Ve bir banyoya.”

Rand derin bir nefes aldı. Perrin’in gülümseyen, nazik karısıyla öyle dingin bir evliliği vardı ki. Neden Rand hep başını top gibi döndüren kadınlara çekiliyordu? Mat’in kadınlar hakkında bildiklerinin onda birini bilse, bütün bu laflara karşı ne diyeceğini bilirdi, ama bu haliyle, beceriksizce konuşmaktan fazlası gelmiyordu elinden. “Her durumda,” dedi ihtiyatla, “yapabileceğim yalnızca bir şey var.”

“Peki o neymiş?” Min kollarını göğsünde sıkı sıkı kavuşturdu ve ayağını uğursuz uğursuz yere vurmaya başladı, ama Rand yapması gereken şeyin bu olduğunu biliyordu.

“Seni uzaklara göndermek.” Tıpkı Elayne’i ve Aviendha’yı gönderdiği gibi. “Kendime hâkim olabilsem buna gerek kalmazdı...” O ayak yere daha hızlı vurmaya başladı. Belki de bu konuyu kapatmak daha iyi olacaktı. Teselli? Işık! “Min, benim yakınımdaki herkes tehlikede. Sırf bana zarar vermek için yakınımdakileri incitmeye çalışacak olanlar Terkedilmişler ile sınırlı değil. Artık bir de ben varım. Artık öfkeye hâkim olamıyorum. Min, neredeyse Perrin’i öldürecektim! Cadsuane haklıydı. Deliriyorum ya da çoktan delirdim. Güvende olman için seni uzaklara göndermem gerek.”

“Bu Cadsuane kim ki?” dedi Min. Sesi öyle sakindi ki Rand ayağını hâlâ yere vurmakta olduğunu fark edince irkildi. “Alanna bu isimden, kadın Yaratıcı’nın kız kardeşiymiş gibi bahsediyor. Hayır, söyleme; umurumda değil.” Rand’a konuşma fırsatı tanıdığından değil. “Perrin de umurumda değil. Beni incitebildiğin kadar incitebilirsin onu da. Bence herkesin önünde kavga etmeniz sahteydi, benim düşüncem bu işte. Öfken umurumda değil, delirmen umurumda değil. Çok deli olamazsın, aksi halde bu konuda bu kadar endişelenmezdin. Benim umurumda olan...”

O kocaman, kara gözler onunkiyle aynı hizaya gelene kadar eğildi Min, çok da eğilmesi gerekmemişti ve aniden o gözlerin içinde öyle bir ateş parlamaya başladı ki Rand kendini savunmaya hazırlanarak saidin’i kavradı. “Güvende olmam için beni uzaklara göndereceksin demek?” diye hırladı Min. “Buna nasıl cüret edersin? Beni herhangi bir yere gönderme hakkına sahip olduğunu kim söyledi? Bana ihtiyacın var, Rand al’Thor! Sana senin hakkındaki görülerimin yarısını söylesem saçların kıvır kıvır olur ve kalanı da dökülür! Ne cüret! Mızrağın Kızlarının diledikleri tehlikeyle yüzleşmelerine izin veriyorsun ve beni bir çocukmuşum gibi göndermeye kalkıyorsun, öyle mi?”

“Mızrağın Kızlarına âşık değilim.” Duygusuz Boşluk’un içinde süzülürken, bu sözlerin ağzından çıktığını işitti ve hissettiği şok boşluğu yok etti, saidin’i kaçırttı.

“Eh,” dedi Min, doğrularak. Dudakları küçük bir gülümseme ile kıvrılmıştı. “Bu da aradan çıkmış oldu.” Ve Rand’ın kucağına oturuverdi.

Rand onu ne kadar incitirse Perrin’i de o kadar incitebileceğini söylemişti. Onun kendi iyiliği için, incitmek zorundaydı. “Elayne’e de âşığım,” dedi zalimce. “Aviendha’ya da. Ne olduğumu görüyorsun, değil mi?” Bir sebepten, bunlar Min’i hiç rahatsız etmedi.

“Rhuarc birden fazla kadını seviyor,” dedi Min. Gülümsemesi, Aes Sedailerin dinginliğine çok benziyordu. “Bael de öyle ve ben ikisinde de Trolloc boynuzu görmedim. Hayır, Rand, bana âşıksın ve lafını geri alamazsın. Bana yaşattıkların için seni çamaşır ipine aşmalıyım, ama... Sırf bilesin diye söylüyorum, ben de sana âşığım.” Gülümsemesi, içsel bir mücadeleden kaynaklanan kaş çatışa bıraktı yerini. Min sonunda içini çekti. “Teyzelerim beni bu kadar adil biri olarak yetiştirmese, hayatım bazen çok daha kolay olurdu,” diye mırıldandı. “Adil olmak gerekirse, Rand, sana Elayne’in de seni sevdiğini söylemeliyim. Aviendha da öyle. Ve Mandelain’in karılarının ikisi de adamı seviyorsa, sanırım seni de üç kadın sevebilir. Ama ben buradayım ve beni göndermeye kalkışırsan, kendimi bacağına bağlarım.” Burnunu kırıştırdı. “En azından banyo yapmaya başladığım zaman. Ama ne olursa olsun gitmem.”

Rand’ın başı top gibi dönüyordu gerçekten. “Sen- bana âşıksın, ha?” dedi inanmazlıkla. “Elayne’in nasıl hissettiğini sen nereden biliyorsun? Aviendha hakkında herhangi bir şeyi nasıl bilebilirsin? Işık! Mandelain dilediğini yapabilir, Min; ben Aiel değilim.” Kaşlarını çattı. “Gördüklerinin yarısını söylemek hakkında söylediğin neydi? Bana her şeyi anlattığını sanıyordum. Ve seni güvende olacağım bir yere göndereceğim. Ve burnunu öyle yapmayı bırak! Ben kokmuyorum!” Kaşınmak için kullandığı elini ceketinin altından çıkardı.

Min’in kalkan kaşları çok şey anlatıyordu, ama elbette dili de karışmadan yapamadı. “Ne cüretle bu sesle konuşursun benimle? İnanmıyormuşsun gibi?” Aniden sesi her kelimeyle yükselmeye başladı ve parmağını, ona saplamayı düşünürmüş gibi göğsüne sapladı. “Sevmediğim bir erkekle yatacağımı mı düşünüyorsun? Öyle mi? Ya da belki de sevilmeye layık olmadığını düşünüyorsundur, ha? Bu mu?” Üzerine basılmış kedi gibi bir ses çıkardı. “Demek kafasında beyin olmayan, değersiz bir hödüğe âşık olan bir kız çocuğuyum, öyle mi? Sen orada hasta bir öküz gibi ağzını açmış oturuyorsun ve benim zekâma, zevkime hakaret ediyorsun...”

“Sesini alçaltıp mantıklı konuşmazsan,” diye hırladı Rand, “yemin ederim poponu şaplaklarım!” Bu hiç yoktan çıkmıştı ağzından, uykusuz geceler ve kafa karışıklığı yüzünden çıkmıştı, ama Rand daha bir özür düşünemeden Min gülümsedi. Kadın gülümsedi!

“En azından artık surat asmıyorsun,” dedi. “Sızlanma, Rand; bu konuda hiç iyi değilsin. Şimdi. Mantık mı istiyorsun? Seni seviyorum ve gitmiyorum. Beni göndermeye kalkarsan Kızlara beni bozduğunu ve bir kenara attığını söylerim. Dinleyecek herkese aynı şeyi anlatırım. Ben...”

Rand sağ elini kaldırdı, avucundaki balıkçıl damgasını inceledi, sonra Min’e baktı. Min ihtiyatla eline baktı, dizlerinin üzerinde kıpırdandı, sonra göstere göstere, Rand’ın yüzü dışında her şeyi görmezden geldi.

“Gitmeyeceğim, Rand,” dedi sessizce. “Bana ihtiyacın var.”

“Nasıl yapıyorsun?” diye içini çekti Rand, arkasına yaslanarak. “Beni tepeüstü oturtsan bile tüm sorunlarımın küçük görünmesini sağlayabiliyorsun.”

Min burnunu çekti. “Daha sık tepeüstü oturtulman gerekiyor. Söylesene. Şu Aviendha. Nandera gibi yara izleri ile kaplı, kemikli biri olması olasılığı yoktur herhalde.”

Rand elinde olmadan bir kahkaha attı. Işık, zevkle gülmeyeli ne kadar olmuştu? “Min, senin kadar güzel olduğunu söylerdim, ama iki gün doğumunu nasıl karşılaştırabilirim?”

Min bir an, şaşırmalı mı, sevinmeli mi, bilemezmiş gibi, küçük bir gülümseme ile baktı ona. “Sen çok tehlikeli bir adamsın, Rand al’Thor,” diye mırıldandı, yavaşça ona doğru eğilerek. Rand onun gözlerine düşüp kaybolabileceğini düşündü. Min’in kucağına oturup onu öptüğü onca sefer, onun yalnızca bir köylü çocuğa sataştığını sandığı onca sefer, onu sonsuza dek öpmek için derisinden sıyrılacaktı neredeyse. Şimdi, Min onu yine öperse...

Onu kollarından sıkı sıkı tuttu, kalktı ve Min’i ayaklarının üzerine bıraktı. Onu seviyordu ve o da Rand’ı seviyordu, ama Elayne’i ya da Aviendha’yı düşündüğünde onları da sonsuza dek öpmek istediğini unutmamalıydı. Min, Rhuarc ve Aieller hakkında ne derse desin, Rand’a âşık olduğu gün kötü bir anlaşma yapmıştı. “Yarısını dedin, Min,” dedi sessizce. “Bana anlatmadığın ne görüler var?”

Min, hayal kırıklığı olabilecek bir ifade ile baktı ona, ama olmayabilirdi de. “Yenidendoğan Ejder’e âşıksın, Min Farshaw,” diye homurdandı kız, “bunu hatırlasan iyi olur. Sen de hatırlasan iyi olur, Rand,” diye ekledi, gerileyerek. Rand onun gerilemesine gönülsüzce, hevesle izin verdi; hangisi olduğundan emin değildi. “Cairhien’e döneli yarım hafta oldu ve hâlâ Deniz Halkı konusunda bir şey yapmadın. Berelain yine ayak sürüyebileceğini düşünüyordu. Bana bir mektup bıraktı. Sana devamlı hatırlatmamı istiyor, ama sen buna izin vermedin... Eh, bunu boş ver. Berelain onların senin için bir şekilde önemli olduğunu düşünüyor; senin, onların kehanetlerinden birini gerçekleştirdiğini düşünüyor.”

“Bütün bunları biliyorum, Min. Ben...” Deniz Halkı’nı kendi işlerine dolaştırmamayı düşünmüştü; bulabildiği Ejder Kehanetleri’nde onlardan bahsedilmiyordu. Ama Min’in yanında kalmasına izin verecekse, bırak tehlikelerle yüzleşsindi... Min’in kazandığını fark etti Rand. Elayne’in gidişini yüreği burkularak izlemişti, Aviendha’nın uzaklaşmasını ise midesi düğüm düğüm olarak. Bunu bir daha yapamazdı. Min orada durmuş, bekliyordu. “Gemilerine gideceğim. Bugün giderim. Deniz Halkı onca ihtişamı içinde Yenidendoğan Ejder’e diz çökebilir. Aksi yolda umut yoktu, sanırım. Ya benim tarafımdadırlar ya da düşmanlarımın tarafında. Bana öyle geliyor. Bana şu görüleri anlatır mısın, artık?”

“Rand, gitmeden önce Deniz Halkı’nın neye benzediğini çalışmalı...”

“Görüler?”

Min kollarını kavuşturdu ve kirpiklerinin arasından kaşlarını çattı ona. Dudağını çiğnedi ve kapıya kaş çattı. Başını iki yana salladı ve kendi kendine mırıldandı. Sonunda, “Aslında yalnızca bir tane var,” dedi. “Abartıyordum. Seni ve bir başka adamı gördüm. İki yüzü de çıkartamadım, ama birinin sen olduğunu anladım. Birbirinize dokunuyordunuz ve birbirinize karışır gibiydiniz ve...” Ağzı endişe ile gerildi ve küçücük bir sesle devam etti. “Bunun ne anlama geldiğini bilmiyorum, Rand, yalnız biriniz ölecek ve diğeriniz ölmeyecek. Ben... Neden sırıtıyorsun? Bu bir şaka değil, Rand. Hanginizin öleceğini bilmiyorum.”

“Sırıtıyorum, çünkü bana iyi haber verdin,” dedi Rand, onun yanağına dokunarak. Diğer adam Lews Therin olmalıydı. Deli değilim, olmayan sesler işitmiyorum, diye düşündü sevinçle. Biri ölecek, biri yaşayacaktı, ama kendisinin öleceğini uzun zamandır biliyordu zaten. En azından deli değildi. Ya da korktuğu kadar değil. Kontrol edemediği öfkesi hâlâ yerli yerindeydi. “Görüyorsun, ben...”

Aniden Min’in yanağına dokunmayı geçip, yüzünü iki avucuna almış olduğunu fark etti. Yanmış gibi çekti ellerini. Min dudaklarını büzdü ve paylarcasına baktı ona, ama Rand ondan faydalanmayacaktı. Min için adil olmazdı. Neyse ki midesi yüksek sesle guruldadı.

“Deniz Halkı’nı görmeye gideceksem bir şeyler yemem gerek. Bir tepsi gördüm...”

O sırtını döndüğünde Min, burun çekmekten çok kişnemeye benzeyen bir ses çıkardı, ama bir sonraki an yüksek kapılara doğru gidiyordu. “Deniz Halkı’nı görmeye gideceksek, banyo yapman gerek.”

Nandera çok sevindi, hevesle başını salladı ve Kızları koşa koşa gönderdi. Ama sonra Min’e eğildi ve, “Seni daha ilk gün içeri bırakmalıydım,” dedi. “Onu tekmelemek geliyordu içimden, ama Car’a’carn tekmelenmez.” Ses tonuna bakılırsa tekmelenmeliydi. Nandera alçak sesle konuşuyordu, ama Rand’ın işitemeyeceği kadar değil. Rand bunu bilinçli olarak yaptığından emindi; kadının ona diktiği bakışlar öyle keskindi ki, aksi mümkün değildi.

Kızlar kocaman, bakır bir küvet getirdiler ve yere bıraktıktan sonra el konuşması çakarak gülüştüler. Küveti ya da kova kova sıcak su getirme işini Güneş Sarayı’nın hizmetkârlarına bırakamayacak kadar heyecanlıydılar. Rand kendi giysilerini çıkarmak konusunda epey güçlük yaşadı. Kendi kendine yıkanmak konusunda da ve saçlarını Nandera’nın sabunlamasından kurtulamadı. Sarı saçlı Somara ve alev saçlı Enaila, o göğsüne dek sulara gömülmüş halde küvette otururken onu tıraş etmek konusunda ısrar ettiler. İşlerine öyle yoğunlaşmışlardı ki, Rand’ın gırtlağını kesmekten korkar gibi görünüyorlardı. Fırçayı ve usturayı kullanmasına izin vermedikleri zamanlardan alışıktı buna Rand. Kızların çevresinde durup izlemesine, sırtını ya da ayaklarını ovmayı önermesine, parmaklarını sessiz bir gevezelikle oynatmalarına, birinin suyun içinde oturmasına hâlâ şaşmalarına alışıktı. Dahası, en azından bazılarını bir takım emirlerle göndermeyi başarıyordu.

Onun alışık olmadığı, Min’in yatağın üzerine oturup, çenesini ellerine dayayıp, bütün bunları açık bir büyülenmişlik içinde izlemesiydi. Onca Kız kalabalığı içinde, Min’in odada olduğunu tamamen çıplak kalana kadar fark etmemişti, sonra da küvetin her yanından sular saçarak oturuvermekten başka yapacak bir şeyi yoktu. Min bir Kız olarak epey başarılı olurdu. Rand’ı Kızlarla açık açık tartışıyordu ve kızarmıyordu bile! Kızaran Rand oluyordu.

“Evet, çok mahcup,” dedi Min, Malindare’in sözlerini onaylayarak. Malindare çoğu Kız’dan daha tombul görünüyordu ve Rand’ın Aiellerde gördüğü en koyu saçlara sahipti. “Mahcupluk bir erkeğin tacıdır.” Malindare ciddi ciddi başını salladı, ama Min’in sırıtışı yüzünü ikiye bölüyordu.

Ve, “Ah, hayır, Domeille; bu kadar güzel bir yüzü bir yara izi ile mahvetmek yazık olurdu.” Nandera’dan da yaşlı, daha ince olan ve çıkık bir çenesi olan Domeille, Rand’ın güzelliğini vurgulayacak bir yara izi olmadan yeterince güzel sayılamayacağında ısrar ediyordu. Min’in kendi sözleriydi bunlar. Kalanlar daha da kötüydü. Kızlar Rand’ın yüzünü kızartmaktan zevk alırdı her zaman. Min de öyleydi.

“Eninde sonunda kurulanman gerekecek, Rand,” dedi, iki eliyle uzun, beyaz bir havluyu uzatarak. Küvetten üç adım uzakta duruyordu. Bütün Kızlar izlemek için gerilediler. Min’in gülümsemesi öyle masumdu ki, herhangi bir yargıç sırf o gülümseme yüzünden onu suçlu bulabilirdi. “Gel de kurulan, Rand.”

Rand, giyinince bu kadar rahatladığını hatırlamıyordu.

O zamana kadar bütün emirleri yerine getirilmişti ve her şey hazırdı. Rand al’Thor küvetin içinde bozguna uğramış olabilirdi, ama Yenidendoğan Ejder Deniz Halkı’na öyle bir tarzda gidiyordu ki, hepsi huşu içinde diz çökeceklerdi.

34
Ta’veren

Güneş Sarayı’nın önündeki her şey, Rand’ın emrettiği gibi hazırdı. Ya da hemen her şey. Sabah güneşi basamaklı kulelerden eğik gölgeler düşürüyordu, öyle ki yüksek, bronz kapıların on adım yakınına kadar her şey aydınlıktı. Rand’ın yanında tuttuğu üç Asha’man, Dashiva, Flinn ve Narishma atlarının yanında bekliyorlardı. Dashiva bile, siyah yakasındaki gümüş kılıç ve kırmızı altın Ejder ile göz kamaştırıcı görünüyordu, ama kalçasındaki kılıcı orada bulunca şaşırıyormuş gibi davranıyordu hâlâ. Dobraine’in silahlı adamlarından yüz tanesi Dobraine’in arkasında, kıpırtısız havada sarkan iki uzun sancak ile birlikte, atlarının üzerinde oturuyorlardı. Siyah zırhları yeni lakelemişti ve güneşte parlıyordu. Kargılarının başına kırmızı, beyaz ve siyah flamalar bağlamışlardı. Rand, altın işlemelerle dolu kırmızı ceketinin üzerine bağladığı, Ejder tokalı kılıç kemeri ile göründüğü zaman bir tezahürat kopardılar.

“Al’Thor! Al’Thor! Al’Thor!” sesleri avluyu doldurdu. Okçu balkonlarına doluşmuş Tearlılar ve Cairhienliler de katıldılar onlara. Daha bir hafta önce aynı hevesle Colavaere’e tezahürat yapıyorlardı kuşkusuz. Bazıları Rand’ın Cairhien’e hiç dönmemiş olmasını dileyen, kollarını sallayarak bağrışan insanlar. Rand tezahüratlarına karşılık vermek için Ejder Asası’nı kaldırdı ve tezahüratlar yükseldi.

Bağırışların arasından gök gürültüsü gibi davul sesleri, borazanların ötüşü yükseldi. Dobraine’in kırmızı tunikli, göğüslerine siyah beyaz disk işlenmiş adamlarından geliyordu gürültü. Yarısı uzun davullarını benzer kumaşlara sarmışlardı, diğer yarısı aynı şekilde süslenmiş yassı davullarını atlarının iki yanından sarkıtmıştı. Rand geniş basamakları inerken şallarına bürünmüş beş Aes Sedai onu karşılamak üzere ilerlediler. En azından, ona doğru süzüldüler. Alanna o iri, delici gözlerle, sorgularcasına baktı ona –Rand’ın kafasının içindeki minik duygu düğümü kadının şimdi Rand’ın hatırlamadığı kadar sakin ve gevşemiş olduğunu söylüyordu–; Alanna onu süzdü, sonra küçük bir hareket yaptı ve Min Rand’ın koluna dokunup Alanna ile birlikte kenara çekildi. Aieller, arkasındaki kapıdan sel gibi dökülürken, Bera ve diğerleri hafifçe diz kırarak başlarını hafifçe eğdiler. Nandera iki yüz Kız’ın başını çekiyordu –“yeminbozanların” karşısında azınlıkta kalmayacaklardı– ve Eğik Zirve Daryne’lerinden biri olan, Nandera’dan daha da gri, Rand’dan yarım baş uzun Camar, değil Cairhienlilerin, Far Dareis Mai’lerin de yanında azınlıkta kalmaya gelemeyecek olan Seia Doon’ların başındaydı. Rand’ın iki yanından geçtiler ve avludaki Aes Sedaileri çevirdiler. Yeşil saçaklı şalları içinde Bera gururlu bir çiftçi kadın, Alanna esmer, güzel bir kraliçe gibi görünüyorlardı. Mavi saçaklı şalına sarınmış, daha da esmer bir kadın olan Rafela Rand’ı endişe içinde izliyordu. Yine Yeşillerden olan, ince örgülerine rengârenk boncuklar takmış, serin bakışlı Faeldrin de oradaydı. Grilerden, ince Merana’nın kaş çatışı yanında, Rafela’nın ifadesi, Aes Sedai dinginliğinin timsali gibi görünüyordu. Beş.

“Kiruna ve Verin nerede?” diye sordu Rand. “Hepinizi çağırdım.”

“Öyle yaptınız, Lord Ejder,” diye yanıt verdi Bera rahatça. Bir kez daha diz kırdı; hafifçe, ama yine de Rand’ı şaşırttı. “Verin’i bulamadık; Aiel çadırlarının arasında bir yerde. Şeyleri...” Rahat sesi bir anlığına duraksadı. “...tutsakları sorguluyor, sanırım. Tar Valon’a ulaştıklarında ne yapmayı planladıklarını öğrenmeye çalışıyor.” Tar Valon’a ulaştıklarında; Bera, herkesin önünde ağzından kaçırmayacak kadar çok şey biliyordu. “Ve Kiruna protokol konusunda... Sorilea ile görüşüyor. Ama Sorilea’ya kişisel olarak çağrı gönderirseniz bize katılmaktan çok memnun olacağından eminim. Dilerseniz ben bizzat...”

Rand elini salladı. Beş yeterli olurdu. Belki Verin bir şeyler öğrenebilirdi. Bilmek istiyor muydu acaba? Ve Kiruna. Protokol konusunda mı? “Bilgelerle geçinebilmenize memnun oldum.” Bera konuşacak oldu, sonra ağzını sıkı sıkı kapattı. Alanna Min’e her ne diyorsa, Min’in yanaklarında kırmızı noktalar belirmişti ve çenesini kaldırmıştı, ama tuhaftır, yeterince sakin bir şekilde yanıt veriyor gibiydi. Rand ne konuştuklarını ona anlatıp anlatmayacağını merak etti. Kadınlar hakkında emin olduğu bir şey vardı ve o da her birinin yüreğinde gizli şeyler olduğu ve onları kadınlarla paylaştıkları ama erkeklerle asla paylaşmadıkları idi. Kadınlar hakkında emin olduğu tek şey.

“Buraya bütün gün beklemek için gelmedim,” dedi sinirle. Aes Sedailer Bera’nın yarım adım arkasında dizildiler. Bera olmasa Kiruna olacaktı. Bu onların kendi düzenleriydi, Rand’ın emrettiği bir şey değil. Yeminlerini tuttukları sürece umurunda değildi aslında ve Min ve Alanna olmasa kendi hallerine bırakabilirdi onları. “Bundan sonra Merana sizin adınıza konuşacak; ondan emir alacaksınız.”

Aniden irileşen gözlerine bakarak, Rand’ın her birini tokatladığını sanırdınız. Merana dahil. Alanna’nın başı bile hızla ona döndü. Neden şaşırıyorlardı ki? Doğru, Dumai Kuyuları’ndan bu yana çoğu kez sözcülüklerini Bera ya da Kiruna yapmıştı, ama Caemlyn’e gönderdikleri elçi Merana idi.

“Hazır mısın, Min?” dedi Rand ve yanıt beklemeden avludan çıktı. Dumai Kuyuları’ndan gelirken bindiği iri, ateş gözlü iğdiş atı getirmişlerdi. Yüksek kaşlı eyeri altın işlemeliydi ve kırmızı eyer battaniyesinin köşelerine siyah beyaz disk işlenmişti. Koşum takımı hayvana ve ismine yakışıyordu. Tai’daishar; Kadim Lisan’da, İhtişamın Efendisi. Hem at, hem de koşum takımı Yenidendoğan Ejder’e yakışıyordu.

Rand atına atlarken Min buraya gelirken bindiği fare tüyü rengi kısrağını çekerek yaklaştı. Binici eldivenlerini taktı, sonra eyere tırmandı. “Seiera iyi bir at,” dedi, kısrağın kemerli boynunu okşayarak. “Keşke benim olsaydı. İsmi de hoşuma gidiyor. Baerlon çevresinde bu çiçeğe mavi-göz deriz. Baharda her yerde çıkarlar.”

“At senindir,” dedi Rand. Kısrak hangi Aes Sedai’ye aitse, Rand’a satmayı reddetmezdi. Tai’daishar için Kiruna’ya bin kron verirdi; kadın o zaman şikâyet edemezdi; Tearlıların safkan sürüsündeki en iyi aygır bile bunun onda biri kadar etmezdi. “Alanna ile ilginç bir sohbet mi ettin?”

“Seni ilgilendiren bir şey değil,” dedi Min kayıtsızca. Ama yanakları hafifçe kızardı.

Rand kendi kendine hıhladı, sonra sesini yükseltti. “Lord Dobraine, Deniz Halkı’nı yeterince beklettim, bence.”

Geniş caddeler boyunca, alayı izlemek için kalabalıklar toplanmıştı. Haber hızla yayılırken pencereler ve çatılar insanlarla dolmuştu. Dobraine’in kargılı askerlerinden yirmi tanesi, otuz Mızrağın Kızı ve otuz Kara Gözler önden giderek yolu açıyordu. Davulcular davullarını döverek –Druum, druum, druum, DRUUM, DRUUM– arkalarından gidiyor, borazancılar kendi ezgilerini ekliyorlardı. Seyircilerin bağırışları davulları ve borazanları bastırıyordu, onay kadar öfkeden de kaynaklanıyor olabilecek, sözsüz bir kükreme gibiydi. Sancaklar Dobraine’in hemen önünde, Rand’ın arkasında dalgalanıyordu; beyaz Ejder Sancağı ve kırmızı Işık Sancağı. Flamalarını dalgalandırarak ilerleyen kargılı askerlerin yanında Aieller koşuyordu. Zaman zaman Rand’a birkaç çiçek atılıyordu. Belki de ondan nefret etmiyorlardı. Belki yalnızca korkuyorlardı. Bu yeterli olmalıydı.

“Krallara yaraşır bir alay,” dedi Merana, işitilmek için yüksek sesle.

“O zaman Yenidendoğan Ejder için yeterli,” diye yanıt verdi Rand keskin bir sesle. “Arkadan gelir misin? Sen de, Min.” Çatılarda suikastçılar olabilirdi. Rand’a atılmış bir ok bir kadına denk gelebilirdi.

Rand’ın iri, siyah atının üç adım arkasına gerilediler, ama sonra yine hemen arkasına yanaştılar. Min Rand’a Berelain’in Deniz Halkı gemileri hakkında yazdıklarını, Jendai Kehaneti’ni ve Coramoor’u anlattı. Merana kehanet hakkında bildiklerini ekledi, ama çok şey bilmediğini, belki Min’den biraz fazlasını bildiğini itiraf ediyordu.

Rand çatıları gözetleyerek yarım kulakla dinledi. Saidin tutmuyordu, ama Dashiva ve arkasındaki diğer ikisinin tuttuğunu hissedebiliyordu. Aes Sedailerin Kaynak’a kucak açtıklarını anlatan karıncalanmayı hissetmiyordu. İzin almadan açmamalarını söylemişti. Belki de talimatını değiştirmeliydi. Yeminlerine sadık gibiydiler. Nasıl olmayacaklardı ki? Onlar Aes Sedai’ydi. Aes Sedailerden biri Rand’a hizmet etmek onu kurtarmak demek mi, yoksa itaat etmek yönlendirmemek demek mi, karar vermeye çalışırken bir suikastçının kılıcına kurban gitse ne de hoş olurdu ama.

“Neden gülüyorsun?” diye sordu Min. Seiera sekerek yaklaştı ve Min Rand’a gülümsedi.

“Bu gülünecek mesele değil, Lord Ejder,” dedi Merana ekşi ekşi, diğer yandan. “Atha’an Miere son derece tuhaf olabiliyor. Konu kehanetleri olunca her halk titizlenir.”

“Dünyanın kendisi gülünecek mesele,” dedi Rand ona. Min de onunla güldü, ama Merana burnunu çekti ve Rand susar susmaz Deniz Halkı’nı anlatmaya devam etti.

Irmağın yakınında, yüksek şehir duvarları suyun içlerine kadar uzanıyor, rıhtımdan uzanan uzun, gri, taş iskeleleri iki yandan çeviriyordu. Her yere boy boy, çeşit çeşit ırmak gemileri, tekneler ve mavnalar bağlanmıştı. Mürettebatları şamatanın sebebini görmek için güvertelere çıkmıştı, ama Rand’ın aradığı gemi bir iskelenin ucuna demirlenmiş, tüm işçiler uzaklaştırılmış, hazır, bekliyordu. Uzuntekne diyorlardı ona, alçak, dar bir gemiydi. Direği yoktu, pruvada yalnızca dört adım boyunda, üzerine bir lamba asılmış bir direk vardı. Aynısından bir tane de kıçta duruyordu. Uzunluğu hemen hemen otuz adımdı ve otuz çift uzun kürekle donanmıştı. Aynı büyüklükte, yelkenli bir geminin taşıyabileceği kadar çok yük taşıyamazdı, ama rüzgâra bağımlı da değildi. Sığ bir akıntı ile, kürekçileri vardiyalar halinde çalıştırarak, gece gündüz yolculuk edebilirdi. Uzuntekneler ırmaklarda önemli ve acil yükler için kullanılırdı. Uygun düşüyordu.

Rand, Min’in koluna girerek, arkasında Aes Sedailer ve Asha’manlar ile iskele tahtasından geçerken kaptan tekrar tekrar eğildi. Elver Shaene gemisinden de sıskaydı. Üzerinde, dizlerine kadar gelen, Murandy tarzında kesilmiş, sarı bir ceket vardı. “Sizi taşımak bir şeref, Lord Ejder,” diye mırıldandı adam, kel kafasını iri bir mendille silerek. “Gerçekten bir şeref. Kesinlikle bir şeref. Bir şeref.”

Adamın bir gemi dolusu canlı engerek taşımayı tercih edeceği açıktı. Adam Aes Sedailerin şallarına gözlerini kırpıştırarak baktı, yaşı belirsiz yüzlerini süzdü ve dudaklarını yalayarak, huzursuzluk içinde bir onlara, bir Rand’a baktı. Asha’manların siyah ceketlerini söylentilerle eşleştirince ağzı açık kaldı. Ve daha sonra onlardan tarafa bakmaktan bile kaçındı. Shaene Dobraine’in sancaklı adamlarını, davullarını taşıyan davulcularını, borazancılarını gemiye bindirmesini izledi, sonra onların da binmek istediğinden kuşkulanıyormuş gibi, rıhtımda dizilmiş atlıları süzdü. Hepsi shoufa’larını başlarına sarmış, ama peçelerini takmamış Nandera ve yirmi Kız, Camar ve yirmi Kara Göz, kaptanın çabucak Aes Sedailerin arkasına saklanmasına sebep oldu. Aieller, peçe takmanın gerektireceği bir anlık gecikme yüzünden kaşlarını çatmışlardı, ama Deniz Halkı peçenin ne anlama geldiğini biliyor olabilirdi ve saldırıya uğradıklarını düşünmeleri hiç uygun olmazdı. Rand, Shaene’in mendilinin adamın kafasında kalmış seyrek, gri saç çizgisini silip götüreceğini düşündü.

Uzuntekne uzun kürekler marifetiyle iskeleden uzaklaştı. İki sancak pruvada dalgalanıyor, davullar dövülüyor, borazanlar ötüyordu. Irmakta, insanlar izlemek için gemilerin güvertelerine çıktılar, hatta donanımlara tırmandılar. Deniz Halkı gemisindeki insanlar da izlediler. Diğer gemidekilerin kasvetli renkli kıyafetlerinin aksine, onlar rengârenk giysilere bürünmüşlerdi. Beyaz Serpinti çoğundan daha büyük bir gemiydi, ama bir şekilde aynı zamanda daha inceydi. İki yüksek direği keskin bir açıyla arkaya eğilmişti. Diğer gemilerin yelkenleri taşıyan uzun seren direkleri belli bir açı yaparken, onlarınki dümdüz duruyordu. Gemideki her şey farklıydı, ama Rand Atha’an Miere’nin bir konuda herkesle aynı olması gerektiğini biliyordu. Ya kendi başlarına onu takip etmeyi kabul edeceklerdi ya da buna zorlanacaklardı; Kehanetler her ülkenin halkını bağlayacağını söylüyordu –“Kuzeyi doğuya, batıyı güneye bağlayacak”– ve kimsenin kenarda durmasına izin verilmeyecekti. Artık bunu biliyordu.

Banyosu sırasında emirler yağdırırken, Beyaz Serpinti’ye vardığında ne yapmayı düşündüğüne dair detayları bildirme fırsatı bulamamıştı, bu yüzden şimdi yaptı bunu. Detaylar, beklediği gibi Asha’manların sırıtmasına sebep oldu –eh, Flinn ile Narishma sırıttı, Dashiva dalgın dalgın gözlerini kırpıştırdı– ve Aieller, yine beklediği gibi, kaşlarını çattılar. Geride bırakılmaktan hoşlanmıyorlardı. Dobraine başını sallamakla yetindi; bugün yalnızca gösteriş için burada olduğunu biliyordu. Rand Aes Sedailerin tepkisini beklememişti.

“Emrettiğiniz gibi olacak, Lord Ejder,” dedi Merana, o küçük reveranslardan birini yaparak. Diğer dördü bakıştılar, ama hemen sonra onlar da “emrettiğiniz gibi” diye mırıldanarak diz kırdılar. Hiçbiri itiraz etmedi, hiçbiri kaşlarını çatmadı, tek bir kibirli bakış görülmedi ya da neden Rand’ın istediği gibi olamayacağı konusunda bir söylev işitilmedi. Onlara güvenmeye başlayabilir miydi? Yoksa Rand sırtını döner dönmez yeminlerinde bir boşluk bulmak için Aes Sedailere özgü bir yol mu deneyeceklerdi.

“Sözlerini tutacaklar,” diye mırıldandı Min aniden, onun düşüncelerini okumuş gibi. Kolunu Rand’ın koluna dolamış, iki eliyle kol yenini tutuyordu. Yalnızca onun duyabilmesi için sesini alçalttı. “Bu beşini senin avucunda gördüm demin,” diye ekledi, onun anlamamış olması ihtimaline karşılık. Rand, Min görüsünde görmüş olsa da, buna güvenebileceğinden emin değildi.

Bu konuda düşünmek için fazla zaman bulamadı. Uzuntekne suyun üzerinde uçarcasına ilerliyordu, kısa süre çok daha yüksek bir gemi olan Beyaz Serpinti’nin yirmi adım uzağında, geri geri yanaşıyorlardı. Davullar ve borazanlar sustu. Rand yönlendirdi ve uzunteknenin küpeştesi ile Deniz Halkı’nın küpeştesi arasında, arasına Ateş de karıştırdığı Hava akışlarından bir köprü yaptı. Min’in koluna girerek köprüye adım attı ve Asha’manlar dışındaki bütün gözler için, boşlukta yürüdü.

Min’in, en azından başlangıçta şaşırmasını bekliyordu, ama o, yeşil, topuklu botlarının altında taş varmış gibi yanında yürüdü yalnızca.

“Sana güveniyorum,” dedi sessizce. Gülümsedi de, kısmen rahatlatıcı bir gülümseme ve, kısmen, diye düşündü Rand, bir kez daha aklından geçenleri okuduğu için eğlenti dolu bir gülümseme.

Böyle bir köprüyü ancak bu mesafede örebildiğini bilse ona daha ne kadar güvenirdi, merak etti. Bir adım, otuz santim daha uzun olması gerekse, köprü daha ilk adımda yıkılırdı. O noktada, insanın kendini Güç’le havalandırması gibi olurdu; imkânsız bir şey. Terkedilmişler bile neden olduğunu bilmiyorlardı. Tıpkı, kendilerinden daha güçlü olmasa bile, neden bir kadının daha uzun bir köprü yapabileceğini bilmedikleri gibi. Ağırlık meselesi değildi; bir köprüyü, her ağırlık geçebilirdi.

Beyaz Serpinti’nin küpeştesine yaklaştığında havada durdu. Merana’nın tariflerine rağmen ona bakan insanları görmek şoke etmişti onu. Dizlerine kadar sarkan rengârenk kuşaklar takmış esmer kadınlar ve çıplak göğüslü erkekler. Boyunlarında altın ya da gümüş zincirler; kulaklarında, hatta bazı kadınların burunlarında halkalar. Kadınlar koyu renk, bol pantolonlarının üzerine rengârenk bluzlar giymişlerdi. Hiçbirinin yüzünde, dinginlik için çok çaba gösteren bir Aes Sedai’ninkinden daha fazla ifade yoktu. Kadınların dördü, diğerleri gibi yalınayak olmalarına rağmen, parlak ipeklere bürünmüşlerdi. İkisinin giysileri ipek brokardan yapılmıştı ve başka herkesten daha fazla kolye ve küpe taşıyorlardı. Burunlarının bir yanındaki halkalardan küpelerine uzanan zincirlere altın madalyonlar dizilmişti. Hiçbir şey söylemediler, yalnızca boyunlarındaki zincirlerden sarkan küçük, dantelsi, altın kutuları koklayarak onu izlediler. Rand kendini onlara tanıttı.

“Ben Yenidendoğan Ejder’im. Ben Coramoor’um.”

Mürettebat aynı anda içini çekti. Ama dört kadın değil.

“Adım Harine din Togara İki Rüzgâr; Shodein Klanı’nın Dalgahanımı’yım,” diye bildirdi, küpe sayısı en fazla olan. Düzgün hatları olan, dolgun dudaklı bir kadındı. Kırmızı brokarlara bürünmüştü ve her kulağında beş şişman, altın halka taşıyordu. Düz, siyah saçlarında beyaz tutamlar, gözlerinin kenarında ince kırışıklar vardı. Etkileyici bir vakarla konuşuyordu. “Burada Gemiler Hanımı adına konuşuyorum. Işık’ı memnun edecekse, Coramoor güverteye çıkabilir.” Bir sebepten irkildi, diğer üç kadın da öyle, ama söyledikleri, izin vermeye çok fazla benziyordu. Rand, beklememiş olmayı dileyerek Min’le birlikte güverteye adım attı.

Köprüyü yok etti, saidin’i salıverdi, ama hemen, yeni bir köprünün eskisinin yerini aldığını hissetti. Kısa süre sonra Asha’manlar ve Aes Sedailer yanındaydı. Aes Sedailer Min’den daha fazla heyecanlanmış görünmüyordu, ama belki bir ikisi eteklerini gerekenden birazcık fazla düzeltmişti. Hâlâ Asha’manların yanında göründükleri kadar rahat edemiyorlardı.

Dört Deniz Halkı kadını Aes Sedailere bir bakış fırlattılar ve hemen bir araya gelip fısıldaşmaya başladılar. Konuşma işinin çoğunu Harine yapıyordu, toplam sekiz küpesi olan, yeşil ipek brokarlara bürünmüş genç, güzel bir kadın da öyle, ama sade ipekler giymiş iki kadın araya yorumlar sıkıştırıyorlardı.

Merana nazikçe öksürdü ve öksürüğünü örtmek için kullandığı elinin arkasından konuştu. “Kadının size Coramoor dediğini duydum. Atha’an Miere büyük pazarlıkçılardır, ben öyle duydum, ama sanırım o sırada kadın bir şey verdi.” Rand başını sallayarak Min’e baktı. Min gözlerini kısarak Deniz Halkı kadınlarını izliyordu, ama Rand’ın bakışlarını hissettiğinde başını hüzünle iki yana salladı; henüz ona yardımcı olabilecek hiçbir şey görmemişti.

Harine öyle büyük sakinlik içinde döndü ki, bir an önce telaş içinde fısıldaşmıyorlardı sanki. “Bu Shalon din Togara Sabah Dalgası, Shodein Klanı’nın Rüzgârbulanıdır,” dedi, yeşil brokarlı kadına doğru hafifçe eğilerek, “ve bu da Derah din Selaan Yükselen Dalga, Beyaz Serpinti’nin Yelkenhanımı.” Her kadın, ismi söylenirken hafifçe eğildi ve parmaklarını dudaklarına dokundurdu.

Orta yaşına gelmemiş düzgün hatlı bir kadın olan Derah sade mavi giysiler giymiş ve sekiz küpe takmıştı, ama küpeleri, burun halkası ve arada uzanan zincir Harine ve Shalon’unkilerden daha inceydi. “Gemim size hoş geldiniz diyor,” dedi Derah, “güvertelerinden ayrılana kadar Işık’ın inayeti üzerinizde olsun.” Sarılar içindeki dördüncü kadına doğru hafifçe eğildi. “Bu Taval din Chanai Dokuz Martı, Beyaz Serpinti’nin Rüzgârbulanı.” Taval’ın kulaklarında yalnızca üçer halka vardı ve Yelkenhanımı’nınki gibi inceydiler. Shalon’dan genç görünüyordu, Rand’dan daha büyük olamazdı.

Harine, geminin yükseltilmiş kıçına doğru işaret ederek konuştu yine. “Kamaramda konuşalım, eğer sizi memnun edecekse. Süzülen, geniş bir gemi değildir Rand al’Thor ve kamara küçüktür. Benimle gelmek sizi memnun edecekse, buradaki her şey güvenliğinizin teminatıdır.” Demek öyle. Coramoor’dan yalnızca Rand al’Thor’a dönmüşlerdi. Elinden gelirse, kadın verdiği şeyi geri alacaktı.

Rand tam ağzını açıp onaylayacakken –bu işi yapıp bitirmek için her şeyi yapardı; Harine o tarafa yürümeye başlamıştı bile; hâlâ Rand’ın ve diğer kadınların takip etmesi için işaret etmekteydi– Merana hafifçe öksürdü yine.

“Rüzgârbulanlar yönlendirebiliyor,” diye mırıldandı telaşla, elinin içine. “Yanınıza iki Aes Sedai almalısınız, yoksa üste çıktıklarını hissedecekler.”

Rand kaşlarını çattı. Üste çıkmak mı? O Yenidendoğan Ejder değil miydi? Yine de... “Memnunlukla gelirim, Dalgahanımı, ama yanımdaki Min her yere benimle gelir.” Min’in kolunun üzerinde duran elini okşadı –kız bir an bile bırakmamıştı– ve Harine başını salladı. Taval kapıyı açık tutuyordu; Derah Rand’a girmesini işaret ederek hafifçe eğildi.

“Dashiva da, elbette.” Adam ismini duyunca, uykuya dalmışken yakalanmış gibi irkildi. En azından Flinn ve Narishma gibi, iri iri açılmış gözlerle çevresine bakınmıyordu. Kadınlara bakıyorlardı. Deniz Halkı kadınlarının büyüleyici güzelliği ve zarafeti hikâyelere konu olmuştu ve Rand bunu kesinlikle görebiliyordu –bir sonraki adımlarında dans etmeye başlayacaklarmış gibi, kıvrak kıvrak hareketlerle yürüyorlardı– ama adamları buraya gözlerine bayram ettirsinler diye getirmemişti. “Gözlerinizi açık tutun!” dedi onlara sert bir sesle. Narishma kızardı ve silkinerek sırtını dikleştirdi, yumruğunu göğsüne bastırdı. Flinn selam vermekle yetindi, ama ikisi de daha tetikte görünüyordu. Bir sebepten, Min ona alaylı bir gülümseme ile baktı.

Harine biraz daha sabırsızca başını salladı. Mürettebat arasından bir adam öne çıktı. Bol, yeşil pantolon giymiş, kuşağının arkasına bir hançer sokmuştu. Fildişi kabzalı bir kılıç taşıyordu. Kadından daha beyaz saçlıydı ve her kulağında beşer şişman halka taşıyordu. Kadın daha büyük sabırsızla elini sallayarak kovaladı onu. “Sizi nasıl memnun edecekse, Rand al’Thor,” dedi.

“Ve elbette,” diye ekledi Rand, aklına yeni gelmiş gibi, “Merana ve Rafela da benimle gelmeli.” İkinci ismi neden seçtiğinden emin değildi –belki de tombul Tearlı Aes Sedai, Merana dışında Yeşil olmayan tek diğer Aes Sedai olduğu içindi– ama şaşkınlık içinde, Merana’nın onayla gülümsediğini gördü. Bera, Faeldrin ve Alanna da başlarını salladılar.

Harine onaylar görünmüyordu. Elinde olmadan ağzı gerildi. “Sizi nasıl memnun edecekse,” dedi, önceki kadar hoş olmayan bir sesle.

Birkaç pirinç destekli sandık dışında her şeyin duvarlara monte edilmiş göründüğü kıç kamarasına girdikleri zaman, Rand kadının onu buraya getirerek kazançlı çıkmadığından o kadar emin değildi. Her şeyden önce, gemide adlarına her ne diyorlarsa, tavan kirişlerinin arasında durmasına rağmen iki büklüm beklemek zorunda kalmıştı. Gemiler hakkında bir sürü kitap okumuştu, ama hiçbirinde tavan kirişlerinin adından bahsedilmiyordu. Ona gösterilen, dar masanın ucundaki sandalye yerinden çekilemiyordu, güverteye tutturulmuştu ve Min sandalyenin kolunu açıp oturabileceğini gösterdiğinde, dizleri masanın altına çarptı. Yalnızca sekiz sandalye vardı. Harine, sırtını kıç taraftaki kırmızı kepenkli pencerelere vererek masanın diğer ucuna oturdu. Rüzgârbulanı soluna, Yelkenhanımı sağına, Taval onun yanına geçti. Merana ile Rafela Shalon’un yanına yerleştiler. Min Rand’ın soluna oturdu. Sandalye kalmadığından Dashiva kapının yanında durdu. Tavan kirişleri onun da başını süpürüyor olsa da, oldukça rahat görünüyordu. Parlak mavi bluz giymiş, iki kulağına birer ince küpe takmış genç bir kadın, simsiyah, acı bir çay getirdi.

“Şu işi bitirelim,” dedi Rand aksi aksi, kadın tepsisi ile çıkar çıkmaz. Bir yudum aldıktan sonra fincanını masaya bıraktı. Bacaklarını uzatamıyordu. Kapalı kalmaktan nefret ediyordu. Sandığın içinde iki büklüm durduğu zamanlar kafasından geçiyordu ve öfkesine hâkim olmak için elinden geleni yapıyordu. “Tear Taşı düştü, Aieller Ejderduvarı’nı aştı ve Jendai Kehanetinizdeki her şey gerçekleşti. Ben Coramoor’um.”

Harine fincanının üzerinden, içinde hiç eğlenti olmayan serin bir ifade ile gülümsedi. “Öyle olabilir, Işık’ı memnun edecekse, ama...”

“Öyle,” diye terslendi Rand, Merana’nın uyarı dolu bakışlarına rağmen. Kadın Rand’ın bacağını bir ayağı ile dürtecek kadar ileri gitti. Rand bunu da görmezden geldi. Kamara bir şekilde daha da küçük geliyordu şimdi. “İnanmadığınız ne var, Dalgahanımı? Aes Sedailerin bana hizmet ettiğine mi inanmıyorsunuz? Rafela, Merana.” Keskin bir jest yaptı.

Tek istediği yanına gelmeleri ve bunun görülmesi idi, ama iki kadın fincanlarını bıraktılar, zarafetle doğruldular, süzülerek iki yanına geldiler –ve diz çöktüler. Rand’ın birer elini iki elleriyle tuttular ve dudaklarını ellerinin sırtına, önkollarına dolanan altın yeleli Ejderlerin başlarına bastırdılar. Rand, bakışlarını Harine’den ayırmayarak, şokunu zar zor saklayabildi. Harine’in yüzü biraz grileşti.

“Aes Sedailer bana hizmet ediyor. Deniz Halkı da öyle yapacak.” Aes Sedailere yerlerine dönmelerini işaret etti. Tuhaf bir şekilde, onlar da biraz şaşırmış görünüyorlardı. “Jendai Kehaneti öyle diyor. Deniz Halkı Coramoor’a hizmet edecek. Coramoor benim.”

“Evet, ama daha Pazarlık meselesi var.” O sözcük vurgulanmıştı. “Jendai Kehaneti Coramoor’un bize ihtişam getireceğini, dünyanın bütün denizlerinin bizim olacağını söylüyor. Bizim size verdiğimiz gibi, siz de bize vereceksiniz. Pazarlığı iyi yapmazsam, Nesta beni çırılçıplak, ayak bileklerimden direğe asar ve yeni bir Dalgahanımı seçmek için Shodein Klanı’nın İlk On İkisini çağırır.” Bu sözler ağzından çıkarken kadının yüzünde bir mutlak dehşet ifadesi belirdi, her kelime ile kara gözleri inanmazlıkla irileşti, irileşti. Rüzgârbulanı faltaşı gibi açılmış gözlerle bakıyordu ona, Derah ve Taval gözlerini masaya dikmiş, aynısını yapmamak için öyle büyük çaba gösteriyorlardı ki yüzleri kırılacakmış gibi görünüyordu.

Rand aniden anladı. Ta’veren. Etkileri görmüştü, o yakında olduğu için en az olası şeyin olduğu anları, ama her şey olup bitene kadar neler olduğunu asla anlamamıştı. Bacaklarını becerebildiğince uzatarak kollarını masaya dayadı. “Atha’an Miere bana hizmet edecek. Bu kesin.”

“Evet, size hizmet edeceğiz, ama...” Harine sandalyesinden doğrulur gibi oldu, çayını döktü. “Bana ne yapıyorsunuz, Aes Sedailer?” diye haykırdı, titreyerek. “Bu adil bir pazarlık değil!”

“Biz hiçbir şey yapmıyoruz,” dedi Merana sakin sakin. İrkilmeden bir yudum çay içmeyi başardı.

“Yenidendoğan Ejder’in huzurundasın,” diye ekledi Rafela. “Kehanetinizin sizi hizmet etmeye çağırdığı Coramoor, sanıyorum.” Bir parmağını tombul yanağına dayadı. “Gemiler Hanımı adına konuştuğunu söylüyorsun. Bu, sözünün tüm Atha’an Miere için bağlayıcı olacağı anlamına mı geliyor?”

“Evet,” diye fısıldadı Harine boğuk bir sesle, sandalyesine çökerek. “Söylediklerim her gemiyi, hatta bizzat Gemiler Hanımı’nı bağlıyor.” Deniz Halkı’ndan birinin beyazlaması imkânsızdı, ama Rand’a bakarken kadın beyazlayabildiğince beyazladı.

Rand, bu anı paylaşmak için Min’e gülümsedi. Sonunda bir halk, her adımda savaşmadan ya da Aieller gibi bölünmeden ona gelecekti. Belki Min, Rand’ın onun işleri yerli yerine oturtmasını istediğini düşündü, belki de ta’veren’liği yüzündendi. Min Dalgahanımı’na doğru eğildi. “Bugün burada olacaklar yüzünden cezalandırılacaksın, Harine, ama bence korktuğun kadar değil. En azından, bir gün Gemiler Hanımı olacaksın.”

Harine ona kaşlarını çattı, sonra Rüzgârbulanına baktı.

“Aes Sedai değil,” dedi Shalon ve Harine rahatlama ile hayal kırıklığı arasında kalmış gibi göründü. Rafela konuşana kadar.

“Seneler önce, bir şeyler görmek konusunda olağanüstü yeteneği olan bir kızdan bahsedildiğini duymuştum. O sen misin, Min?”

Min fincanının içine yüzünü buruşturdu, sonra gönülsüzce başını salladı; her zaman, neler yapabildiğini ne kadar çok insan bilirse, o kadar az faydası olacağını söylerdi. Masanın üzerinden Aes Sedailere bakarak içini çekti. Rafela başını sallamakla yetindi, ama Merana, bir dinginlik maskesi üzerinde coşkun, kahverengi gözlerle ona bakıyordu. Kuşkusuz en kısa zamanda Min’i bir köşeye kıstırmayı ve bu yeteneğin ne olduğunu, nasıl işlediğini öğrenmeyi umuyordu. Kuşkusuz, Min de bunu bekliyordu. Rand sinirlendi; Rand’ın onu rahatsız edilmekten koruyacağını bilmeliydi. Sinirlendi, ama aynı zamanda onu en azından bundan koruyabileceğini bildiği için içi ısındı.

“Min’in söylediklerine güvenebilirsin, Hurine,” dedi Rafela. “İşittiğim raporlar, onun gördüğü şeylerin her zaman gerçekleştiğini söylüyordu. Ve kendisi fark etmese bile, başka bir şey daha gördü.” Yuvarlak yüzünü bir yana eğdi, ağzı bir gülümseme ile kıvrıldı. “Burada olanlar yüzünden cezalandırılacaksan, demek ki Coramoor’un söylediği her şeyi kabul edeceksin.”

“Hiçbir şeyi kabul etmezsem değil,” diye patladı Harine. “Pazarlık olmazsa...” Masanın üzerinde yumruklarını sıktı. Pazarlık yapmak zorunda olduğunu itiraf etmişti bile. Deniz Halkı’nın hizmet edeceğini itiraf etmişti.

“Sizden istediğim külfetli bir şey değil,” dedi Rand. Gelmeye karar verdiğinden beri bunu düşünüyordu. “Adam ya da erzak taşıyacak gemi istediğimde, Deniz Halkı o gemileri sağlayacak. Tarabon ve Arad Doman’da ve arada kalan topraklarda neler olduğunu öğrenmek istiyorum. Gemileriniz bilmek istediklerimi öğrenebilir ve öğrenecek; Tanchico, Bandar Eban ve aradaki yüz ayrı balıkçı kasabasına ve köyüne uğruyorsunuz. Gemileriniz tüm diğer gemilerden daha uzaklara açılabiliyor. Deniz Halkı gidebildiklerince batıya gidip nöbet tutacaklar. Seanchan denen bir halk var, Aryth Okyanusu’nun ötesinde yaşıyorlar. Bir gün geri gelip bizi istila etmeye çalışacaklar. Geldiklerinde Deniz Halkı bana haber verecek.”

“Çok şey istiyorsun,” diye mırıldandı Harine acı acı. “Bu Seanchanları biliyoruz. Görünüşe göre, giden hiçbir geminin dönmediği Ölüler Adaları’ndan geliyorlar. Gemilerimizden bazıları onlarınkiyle karşılaştı; Tek Güç’ü silah olarak kullanıyorlar. Bildiğinden çok daha fazlasını istiyorsun, Coramoor.” Kadın bu sefer unvanı telaffuz ederken duraksamadı. “Aryth Okyanusu’nun üzerine kara bir lanet çöktü. Aylardır oraya açılan gemilerimizin hiçbiri dönmüyor. Batıya yelken açan gemiler kayboluyor.”

Rand ürperdi. Seanchan mızrağından yapılmış Ejder Asası’nı ellerinde çevirdi. Çoktan dönmüş olabilirler miydi? Bir kez, Falme’de püskürtülmüşlerdi. Rand, dünyada görebildiğinden daha fazla düşman olduğunu hatırlatsın diye taşıyordu mızrak başını, ama Yenidendoğan Ejder ve Valere Borusu’nun çağırdığı ölü kahramanlar tarafından denize dökülen Seanchanların yenilgilerini atlatmalarının seneler alacağından emindi. Boru hâlâ Beyaz Kule’de miydi? Oraya götürüldüğünü biliyordu.

Aniden kamaranın sıkışıklığına dayanamaz oldu. Sandalyenin kolundaki kilitle oynamaya başladı. Açılmıyordu. Pürüzsüz tahtayı kavrayarak bir itişte yerinden kopardı. “Deniz Halkı’nın bana hizmet edeceği konusunda anlaştık,” dedi, doğrularak. Alçak tavan yüzünden tehditkâr bir tavırla masanın üzerine eğildi. Kamara gerçekten de küçülmüş gibiydi. “Pazarlık edecek başka konu varsa, Merana ve Rafela halleder.” Yanıt beklemeden kapıya döndü. Dashiva kapının yanında kendi kendine mırıldanmaya başlamış gibiydi.

Merana ona orada yetişti, kolunu yakaladı ve hızla, alçak sesle konuştu. “Lord Ejder, kalsanız çok daha iyi olurdu. Ta’veren’liğinizin şimdiden neler yaptığını gördünüz. Siz buradayken, kadının saklamak istediği şeyleri açıklayacağından ve biz bir şey vermeden anlaşmaya varacağından eminim.”

“Sen Gri Ajah’tansın,” dedi Rand ona sertçe. “Pazarlık et! Dashiva, benimle gel.”

Güverteye çıktığında derin derin nefes aldı. Yukarıda, bulutsuz gökyüzü açıktı. Açık.

Bera ve diğer iki Aes Sedai’nin onu beklenti içinde izlediklerinin farkına varması biraz zaman aldı. Flinn ve Narishma kendi işleri ile meşguldüler, gözlerini gemiden ve ırmağın iki kıyısından ayırmıyorlardı. Irmağın bir yanında şehir, diğerinde yarısı inşa edilmiş tahıl ambarları vardı. Irmak ortasında bir gemi, Terkedilmişlerden biri saldırmaya kalkarsa, zayıf bir mekândı. Aslında her yer tehlikeliydi. Rand neden içlerinden birinin Güneş Sarayı’nı tepesine yıkmaya kalkmadığını anlayamıyordu.

Min koluna girdi ve Rand irkildi.

“Üzgünüm,” dedi Rand. “Seni bırakmamalıydım.”

“Sorun değil,” diye güldü Min. “Merana işe koyuldu bile. Sanırım senin adına Harine’in en iyi bluzunu almayı düşünüyor. Belki ikinci en iyi bluzunu da. Dalgahanımı iki gelincik arasında kişili kalmış bir tavşan gibi görünüyordu.

Rand başını salladı. Deniz Halkı onundu ya da onun sayılırdı. Valere Borusu’nun Beyaz Kule’de olması ne fark ederdi ki? O ta’veren’di. O Yenidendoğan Ejder’di, Coramoor’du. Altın rengi güneş daha zirvesine varmamıştı. “Gün daha genç, Min.” Her şeyi yapabilirdi. “Asileri bastırmamı görmek ister misin? Bin kronuma karşı bir öpücüğe iddiaya girerim, gün batımından önce benim olacaklar.”

35
Koruluklarda

Min Rand’ın yatağında bağdaş kurup oturdu ve onun gömleği içinde, dev, fildişi kakmalı gardırobun içindeki ceketleri karıştırmasını izledi. Bu odada, bunca siyah ve ağır mobilyanın arasında nasıl uyuyabiliyordu? İçinde bir parça dalgın dalgın her şeyi dışarı çıkarmayı, yerlerine Caemlyn’de gördüğü, birazcık yaldızla süslenmiş oymalı parçalar ve Rand’ın daha az boğucu bulacağı açık renk perdeler ve örtüler koymayı düşündü. Tuhaf; mobilyalar ve örtüler Min’in hiç umurunda olmamıştı. Ama üzerinde yalnız bir kılıç kullanıcısının düşmanları tarafından çevrildiğini ve yenilmek üzere olduğunu tasvir eden şu duvar halısı... o kesinlikle gidiyordu. Ama Min daha çok Rand’ı izliyordu.

Rand’ın sabah mavisi gözlerinde öyle dikkatli bir bakış vardı ki! Gardırobun derinliklerine uzanmak için döndüğünde kar beyazı gömleği geniş sırtında geriliyordu. Pek hoş bacakları ve harika baldırları vardı. Koyu renk, üzerine tam oturan pantolonu ve aşağı kıvırdığı çizmeleri çok güzel sergiliyordu. Rand bazen kaşlarını çatıyor, parmaklarını koyu kızılımsı saçlarından geçiriyordu; ne kadar fırçalarsa fırçalansın hizaya girmiyordu o saçlar; her zaman kulaklarının çevresinde ve ensesinde hafifçe kıvrılıyordu. Min, yürekleri ile birlikte beyinlerini de bir erkeğin ayaklarının dibine serecek o aptal kadınlardan değildi. Yalnız, zaman zaman, Rand’ın yakınındayken düşünmek birazcık güçleşiyordu. Hepsi buydu.

İpek, işlemeli ceketler birbiri ardına dolaptan çıktılar ve yere, Rand’ın Deniz Halkı gemisine giderken giydiği ceketin üzerine yığıldılar. Onun ta’veren varlığı olmasa pazarlıklar gittiğinin yarısı kadar iyi gidebilir miydi? Keşke Min Deniz Halkı ile ilgili faydalı bir görü yapabilseydi. Her zamanki gibi, gözleri Rand’ın çevresinde titreşen imgeler ve renkli haleler görmüştü, ama bir tanesi dışında hepsi o anda anlamsız gelmişti. O tek görü günde yüz kez gidip geliyordu ve yanında Mat ya da Perrin olduğunda onları ya da başkalarını da dahil ediyordu. Rand’ın üstüne engin bir gölge çöküyor, o karanlığı doldurmak için kendilerini onun içine fırlatan binlerce ateşböceğine benzer minik ışığı yutuyordu. Bugün, on binlerce ateşböceği var gibiydi, ama gölge de irileşmiş gibiydi. Bir şekilde, bu görü Rand’ın Gölge ile savaşını temsil ediyordu, ama savaşın ne durumda olduğunu hiç öğrenmek istemiyordu Rand. Aslında Min ne durumda olduğunu bildiğinden değil, yalnız şu ya da bu ölçüde, Gölge kazanıyor gibi görünüyordu her zaman. İmgenin gittiğini gördüğünde rahat bir nefes aldı.

Minik bir vicdan azabı sancısı ile, yatak örtüsünün üzerinde kıpırdandı. Rand hangi görüleri sakladığını sorduğunda tam olarak yalan söylediği söylenemezdi. Tam olarak değil. Ölmüş gitmiş bir kadın olmadan, kesinlikle başarısız olacağını söylemenin ne faydası vardı? Zaten morali çabucak bozuluyordu. Min’in onun moralini yerinde tutması, gülmeyi unutturmaması gerekiyordu. Yalnız...

“Bunun iyi bir fikir olduğunu sanmıyorum, Rand.” Bunu söylemek hataydı belki de. Erkekler pek çok açıdan tuhaf yaratıklardı; bir an mantıklı tavsiyeleri kabul ediyorlar, bir sonrakinde söylenenin tam tersini yapıyorlardı. Bilinçli olarak tersini yapıyorlardı sanki. Ama bir sebepten, muhtemelen tek eli ile –hem de yönlendirmeden– onu kaldırabilecek bu uzun boylu adama karşı... koruma hissi... uyanıyordu içinde.

“Harika bir fikir,” dedi Rand, gümüş işlemeli mavi ceketini yere fırlatarak. “Ben ta’veren’im ve bugün her şey lehime işliyor gibi.” Altın işlemeli yeşil bir ceket de aynı yere gitti.

“Bunun yerine beni yine teselli etmeyi tercih etmez misin?”

Rand yerinde kalakaldı ve elinde gümüş işlemeli kırmızı bir ceketle Min’e baktı. Min kızarmadığını umdu. Teselli. Bu fikir de nereden çıktı? diye merak etti kendi kendine. Onu yetiştiren teyzeleri nazik, iyi kadınlardı, ama edep konusunda güçlü fikirleri vardı. Min’in pantolon giymesine karşı çıkmışlardı, Min’in en sevdiği iş olmasına rağmen, atlara çok yakın olacağı için ahırlarda çalışmasına karşı çıkmışlardı. Evli olmadığı bir adam tarafından teselli edilmesi konusunda ne düşünecekleri konusunda şüphe yoktu. Bir öğrenirlerse, sırf Min’in derisini yüzmek için ta Baerlon’dan buraya gelirlerdi. Rand’ın da derisini yüzmek için, elbette.

“Ben... hazır işe yaradığından eminken harekete devam etmeliyim,” dedi Rand yavaşça, sonra çabucak dolaba döndü. “Bu iş görür,” diye nida etti ve sade, yeşil bir yün ceket çıkardı. “Burada olduğunu bilmiyordum.”

Dumai Kuyuları’ndan gelirken üzerinde olan ceketti ve hatırlarken ellerinin titrediğini gördü Min. Kayıtsız davranmaya çalışarak kalktı ve gidip kollarını ona doladı, başını onun göğsüne dayarken arada kalan ceketi ezdi.

“Seni seviyorum,” dedi yalnızca. Rand’ın gömleğinin üzerinden sol yanındaki yuvarlak, yarı iyileşmiş yarayı hissedebiliyordu. O yarayı edindiği günü, daha dünmüş gibi hatırlayabiliyordu. Min ona ilk o gün, Rand ölümün eşiğinde baygın yatarken sarılmıştı.

Rand ellerini Min’in sırtına bastırdı, göğsüne öyle sıkı yasladı ki Min’in ciğerlerindeki tüm nefesi boşalttı, ama sonra gerileyerek kızı hayal kırıklığına uğrattı. Min onun kendi kendine, “Adil değil,” gibi bir şey mırıldandığını duyduğunu sandı. Ona sarılırken Deniz Halkı’nı mı düşünüyordu? Aslında, onları düşünüyor olmalıydı. Merana bir Gri’ydi, ama Deniz Halkı’nın karşısında Domanlıların bile ter döktüğü söylenirdi. Rand Deniz Halkı’nı düşünüyor olmalıydı, ama... Min onun ayak bileğini tekmelemeyi düşündü. Rand nazikçe Min’i kendinden uzaklaştırdı ve ceketini giymeye başladı.

“Rand,” dedi Min kararlılıkla, “sırf Harine üzerinde etkili olduğu için, başkalarını da etkileyeceğinden emin olamazsın. Senin ta’veren olman her şeyi etkiliyor olsaydı, şimdiye dek bütün hükümdarlar, hatta Beyazpelerinler ayaklarının dibinde diz çökmüş olurdu.”

“Ben Yenidendoğan Ejder’im,” diye yanıt verdi Rand kibirle, “ve bugün her şeyi yapabilirim.” Kılıç kemerini alarak beline taktı. Şimdi üzerinde sade, pirinç bir toka vardı. Yaldızlı Ejder yatak örtüsünün üzerinde yatıyordu. İnce, siyah deri eldivenler Rand’ın ellerinin sırtındaki altın yeleli başları ve avuçlarına damgalanmış balıkçılları örttü. “Ama ona benzemiyorum, değil mi?” Gülümseyerek kollarını açtı. “Çok geç olana kadar anlamayacaklar.”

Min neredeyse ellerini havaya fırlatacaktı. “Aptala da pek benzemiyorsun.” Bırak bunu nasıl isterse öyle anlasın. Ahmak adam, emin değilmiş gibi, yan yan baktı ona. “Rand, Aielleri görür görmez ya kaçacaklar ya savaşmaya başlayacaklar. Aes Sedailerin hiçbirini almıyorsan, hiç olmazsa Asha’manları al. Bir okla ölürsün. Yenidendoğan Ejder de olsan, bir keçi çobanı da!”

“Ama ben gerçekten Yenidendoğan Ejder’im, Min,” dedi Rand ciddi ciddi. “Aynı zamanda ta’veren’im. Yalnız gidiyoruz, yalnızca sen ve ben. Yani, sen hâlâ gelmek istiyorsan.”

“Bensiz hiçbir yere gitmiyorsun, Rand al’Thor.” Min, onun kendi ayaklarına takılıp düşeceğini söylemedi. Bu sevinç, en az karanlık kasveti kadar kötüydü. “Nandera bundan hoşlanmayacak.” Rand ile Kızlar arasında neler olup bittiğini tam olarak bilmiyordu –gördüğü şeylere bakarak, gerçekten tuhaf bir şeyler vardı– ama bunun onu durdurabileceğine dair tüm umutları, Rand annesinden kaçınan küçük bir çocuk gibi sırıttığında uçup gitti.

“O bilmeyecek, Min.” Gözlerinde bir ışıltı bile vardı! “Bunu her zaman yapıyorum ve asla anlamıyorlar.” Çağırdığı zaman Min’in yerinden sıçramasını bekleyerek eldivenli elini uzattı.

Aslında Min için yeşil ceketini düzeltmek, saçlarının yerli yerinde olduğundan emin olmak için boy aynasına bakmak... ve onun elini tutmak dışında yapacak hiçbir şey yoktu. Sorun şuydu ki, Rand parmağını büktüğünde sıçramaya gerçekten de dünden razıydı; yalnız, Rand’ın bunu asla öğrenmemesini istiyordu.

Giriş odasında, Rand yerdeki altın Yükselen Güneş deseninin üzerinde bir kapıyol yaptı ve Min onun kendisini ölü yapraklarla kaplı tepelik bir ormana götürmesine izin verdi. Bir kuş kırmızı kanatlarını çırparak uçup geçti. Bir sincap bir dalın üzerinde belirdi, çıtırdayarak onları payladı, sonra tüylü, beyaz uçlu kuyruğunu savurdu.

Min’in Baerlon yakınlarından hatırladığı ormanlara benzemiyordu; Cairhien’in yakınlarında gerçek ormanlar yoktu. Ağaçların çoğu birbirlerinden dört beş, hatta on adım uzakta duruyordu, yüksek meşinyapraklar ve çamlar, daha da yüksek meşeler, Min’in bilmediği ağaçlar, Rand’la birlikte durdukları düzlükte uzanıyor, birkaç boy uzakta başlayan yamaca tırmanıyorlardı. Buradaki çalılar bile Baerlon’dakilerden daha seyrek gibiydi, sarmaşıklar, dikenli bitkiler, çalılar parça parça yayılmışlardı, ama bazıları o kadar da küçük değildi. Her şey kahverengi ve kuruydu. Min kol yeninden dantel kenarlı bir mendil çıkardı ve aniden yüzünde beliren teri sildi.

“Ne yöne gidiyoruz?” diye sordu. Güneşe bakılırsa kuzey, yamacın olduğu yandı. Min olsa o yönü seçerdi. Şehir o yönde, on on iki kilometre uzakta olmalıydı. Şansları varsa, hiç kimseyle karşılaşmadan oraya kadar yürüyebilirlerdi. Ya da, daha da iyisi, yalnızca sıcağı değil, Min’in topuklu ayakkabılarını ve araziyi düşünerek, Rand vazgeçmeye karar verebilir, Güneş Sarayı’na bir kapıyol açardı. Burası ile karşılaştırıldığında sarayın odaları serindi.

Rand yanıt veremeden çıtırdayan çalılar ve yapraklar birinin geldiğini ilan etti. Parlak saçaklı koşum takımları ve dizginleri olan uzun bacaklı, gri bir iğdiş üzerinde beliren binici Cairhienli, kısa boylu, ince bir kadındı. Kadın koyu mavi, hatta neredeyse siyah, ipek bir binici elbisesi giymişti. Boynundan dizlerinin altına dek kırmızı, yeşil ve beyaz çizgiler uzanıyordu. Yüzündeki ter kadının solgun güzelliğini bozamıyordu. Gözleri kocaman, kara göletler gibiydi. Omuzlarına dalga dalga dökülen siyah saçlarına takılmış ince, altın zincirden alnına küçük, berrak, yeşil bir taş sarkıyordu.

Min’in nefesi kesildi ve bunun sebebi kadının yeşil eldivenli elinde kayıtsızca taşıdığı av arbaleti değildi. Min bir an onun Moiraine olduğunu düşündü. Ama...

“İkinizden birini kampta gördüğümü hatırlamıyorum,” dedi kadın boğuk, neredeyse şehvetli bir sesle. Arbaleti yine kayıtsızca indirdi ve titremeyen bir elle Rand’ın göğsüne doğrulttu.

Rand onu görmezden geldi. “Kampınıza bir bakayım dedim,” dedi, hafifçe eğilerek. “Sanırım sen Leydi Caraline Damodred’sin?” İnce kadın kabullenerek başını eğdi.

Min üzüntüyle içini çekti, ama Moiraine’i canlı bulmayı beklememişti aslında. Yanlış çıkan tek görüsü Moiraine ile ilgili olandı. Ama bizzat Caraline Damodred, Cairhien’de Rand’a isyan edenlerin önderi, Güneş Tahtı’nın vârislerinden biri... Caraline Damodred burada belirdiğine göre, Rand gerçekten de Desen’in tüm ipliklerini kendine çekiyordu.

Leydi Caraline yavaşça arbaleti bir yana kaldırdı; iplik yüksek bir şaklama ile, geniş başlı okunu havaya yolladı.

“Sana karşı bir işe yarayacağından kuşkuluyum,” dedi kadın, iğdiş atını yavaşça yaklaştırarak, “ve seni tehdit ettiğimi düşünmeni istemem.” Min’e bir kez baktı –yalnızca bir kez, tepeden tırnağa süzdü onu, ama Min hakkındaki her şeyin fark edildiğinden emindi– ama bundan sonra Leydi Caraline bakışlarını Rand’dan ayırmadı. Üç adım uzakta, atını mahmuzladığında Rand’ın yaya yetişemeyeceği kadar uzakta dizginleri çekti. “Aklıma hiç yoktan ortaya çıkabilecek, bu boyda, gri gözlü tek bir adam geliyor. Kılık değiştirmiş bir Aiel değilsen, ama belki ismini söyleme nezaketini gösterirsin.”

“Ben Yenidendoğan Ejder’im,” dedi Rand, Deniz Halkı’nın yanında sergilediği aynı kibirle, ama ta’veren’liği Desen’i kendine göre düzenliyorsa da, atlı kadına bakarak anlaşılmıyordu.

Leydi Caraline atından atlayıp dizlerinin üzerine çökmek yerine, başını sallamak ve dudaklarını büzmekle yetindi. “Senin hakkında çok şey duydum. Amyrlin Makamı’na boyun eğmek üzere Kule’ye gittiğini duydum. Güneş Tahtı’nı Elayne Trakand’a vermeyi düşündüğünü duydum. Aynı zamanda, Elayne’i ve annesini öldürdüğünü duydum.”

“Ben kimseye boyun eğmedim,” diye yanıt verdi Rand keskin bir sesle. Kadının gözlerine, onu eyerinden indirebilecek kadar vahşi gözlerle baktı. “Şu anda Elayne, Andor tahtına oturmak üzere Caemlyn yolunda. Daha sonra Cairhien tahtına da oturacak.” Min irkildi. Kibirle tıka basa dolu bir yastık gibi konuşmak zorunda mıydı? Deniz Halkı’ndan sonra Rand’ın biraz sakinleştiğini ummuştu.

Leydi Caraline arbaletini önüne, eyere yasladı ve eldivenli elini üzerinde dolaştırdı. Boşa attığı oka pişman olmuş olabilir miydi? “Genç kuzenimin tahta çıkmasını kabul edebilirim –diğerlerinden iyi, en azından– ama...” O parlak, iri, kara gözler aniden taşa döndü. “Ama seni Cairhien’de kabullenebileceğimi sanmıyorum ve kastettiğim kanun ve gelenekleri değiştirmen değil. Sen... sırf varlığınla kaderi değiştiriyorsun. Geldiğinden beri her gün, insanlar o kadar tuhaf kazalarda ölüyor ki kimse onlara inanamıyor. O kadar çok karı koca birbirlerini terk ediyor ki, artık kimse yorum bile yapmıyor. Sırf burada kalarak Cairhien’i paramparça edeceksin.”

“Denge,” diye araya girdi Min telaşla. Rand’ın yüzü öyle kararmıştı ki patlamak üzereymiş gibi görünüyordu. Belki de gelmek konusunda haklıydı. Bir öfke krizine kapılıp bu görüşmeyi mahvetmenin gereği yoktu. Min kimseye konuşma şansı tanımadı. “Her zaman kötüye karşı iyinin dengesi vardır. Desen böyle işler. Bunu Rand bile değiştiremez. Gecenin gündüzü dengelediği gibi, iyilikler de kötülükleri dengeler. Rand geldiğinden beri şehirde tek bir ölü doğum olmadı, sakat doğan tek çocuk olmadı. Bazı günler, eskiden bir haftada görülenden daha fazla evlilik görülüyor ve boğazına bir tüy kaçıp boğulan her adama karşılık, bir kadın üç kat merdivenden yuvarlanıyor ve boynunu kırmak yerine tek bere almadan ayağa kalkıyor. Kötü olanı söyle, karşılığı olan iyiliği de bulabilirsin. Çark’ın dönüşü denge gerektiriyor ve Rand yalnızca doğada zaten olan şeylerin olasılığını artırıyor.” Aniden, ikisinin de ona baktığını fark ederek kızardı. Aslında daha çok, bakakaldıkları söylenebilirdi.

“Denge mi?” diye mırıldandı Rand, kaşlarını kaldırarak.

“Fel Efendi’nin kitaplarını okuyordum,” dedi Min hafif bir sesle. Filozofmuş gibi davrandığını düşünmelerini istemiyordu. Leydi Caraline yüksek eyer kaşına bakarak gülümsedi ve dizginleriyle oynadı. Kadın ona gülüyordu. Bu kadına, neye gülebileceğini gösterecekti!

Aniden savaş atına benzeyen yüksek, siyah bir iğdiş at çalıların arasından çıktı. Orta yaşlarına gelmiş, kısa saçlı, sivri sakallı bir adam tarafından sürülüyordu. Yeşil çizgili şişman kolları olan sarı Tear ceketine rağmen, nemli, esmer yüzünden cilalı, solgun safirlere benzeyen, şaşırtıcı ölçüde mavi gözleri ile bakıyordu. Özellikle yakışıklı bir adam değildi, ama o gözler aşırı uzun burnunu telafi ediyordu. Adam deri eldivenli bir elinde arbalet taşıyordu ve diğeri ile geniş başlı bir oku sallıyordu.

“Bu birkaç santim sapsa yüzüme saplanacaktı Caraline ve üzerinde senin işaretin var! Sırf av olmaması...” Tam o sırada Rand’ı ve Min’i fark etti ve çekilmiş arbaletini onlara doğrulttu. “Bunlar kaçaklar mı, Caraline, şehirden gelen casuslar mı buldun? Al’Thor’un bizim burada rahat rahat oturmamıza izin vereceğine hiç inanmamıştım zaten.”

Arkasında yarım düzine binici daha belirdi. Saten şeritli şişman kolları olan ceketler giymiş terli adamlar ve geniş, kalın dantel yakalıkları olan binici elbiseleri giymiş terli kadınlar vardı. Hepsi arbalet taşıyordu. O binicilerin sonuncuları durmamıştı henüz, atları yeri dövüyor, başlarını sallıyordu ki iki kat fazla binici bir başka yönden, çalılıkların arasından çıktı ve Caraline’in yanında dizginleri çekti. Bunlar, bellerinin altına kadar gelen çizgilerle süslü koyu renk giysiler giymiş, kısa boylu erkek ve kadınlardı. Hepsi arbalet taşıyordu. Arkadan yaya hizmetkârlar geldi. Sıcaktan nefes nefese kalmış, avlanan hayvanları hazırlayıp taşıyacak adamlar. Hiçbirinin kemerinde deri yüzmek için taşınan birer bıçaktan fazlasının olmaması önemli değil gibiydi. Min yutkundu ve fark etmeden mendilini yanaklarına biraz daha şiddetli sürmeye başladı. Rand’ın haberi olmadan tek bir kişi bile Rand’ı tanıyacak olsa...

Leydi Caraline duraksamadı. “Casus değiller, Darlin,” dedi, atını yeni gelen Tearlılara çevirerek. Yüksek Lord Darlin Sisnera! Bir Lord Toram Riatin eksikti. Min Rand’ın ta’veren’liğinin Desen’i biraz daha az çekiştirmesini diledi. “Bir kuzen ve karısı,” diye devam etti Caraline, “beni görmek için Andor’dan gelmiş. Sizi Tomas Trakand ile tanıştırayım –Ev’in küçük dallarının birinden– ve karısı Jaisi.” Min neredeyse dik dik bakacaktı ona; tanıdığı tek Jaisi, daha yirmisine gelmeden tozlu bir kuru eriğe benzemiş, ekşi, kötü huylu bir kadındı.

Darlin’in bakışları Rand’ı süpürdü, bir an Min’in üzerinde oyalandı. Arbaletini indirdi ve başını azıcık, Tear’ın Yüksek Lordlarından birinin küçük bir asili selamlamasına geçecek kadar eğdi. “Hoş geldiniz, Lord Tomas. Bu koşullar altında bize katılmak için cesur olmak gerekir. Al’Thor her an vahşilerini üzerimize salabilir.” Leydi Caraline, adamın görmezden geldiği, çileden çıkmış bir bakışla baktı ona.

Ama adam Rand’ın selamının kendisininkinden daha gösterişli olmadığını fark etti ve kaşlarını çattı. Maiyetindeki esmer, düzgün hatlı bir kadın alçak sesle, öfkeli öfkeli mırıldandı –öfkeye alışık, uzun, sert bir yüzü vardı. Kırmızı çizgili açık yeşil bir ceket içinde terleyerek kaşlarını çatan tıknaz bir adam, Rand’ı ezmeyi düşünürmüş gibi, atını mahmuzlayıp birkaç adım yürüttü.

“Çark dilediği gibi dokur,” dedi Rand serinkanlılıkla, hiçbir şey fark etmemiş gibi. Tıpkı Yenidendoğan Ejder’in... Yenidendoğan Ejder’in başka herkese yanıt vermesi gibi. Zirvesinde bir kibirle. “Beklediğimiz çok şey gerçekleşmez. Örneğin, ben sizin Tear’da, Haddon Mirk’te olduğunuzu duymuştum.”

Min konuşabilmeyi diledi, Rand’ı yatıştıracak bir şey söyleme cesaretine sahip olmayı diledi. Onun kolunu okşamakla yetindi. Kayıtsızca. Bir eşin –aniden kulağına güzel bir sözcük gibi gelmişti– aylak aylak kocasını okşaması gibi. Güzel bir sözcük daha. Işık, adil olmak çok zordu! Adil olmaya çalışmak adil değildi.

“Yüksek Lord Darlin birkaç yakın arkadaşı ile, birkaç gün önce geldi, Tomas.” Caraline’in boğuk sesi hiç değişmemişti, ama iğdiş atı aniden, kuşkusuz keskin bir topuk darbesi yüzünden, aniden sıçradı. Caraline onu kontrol altına almaya çalışırmış gibi yaparak Darlin’e sırtını döndü ve Rand’a kısa bir uyarı bakışı fırlattı. “Yüksek Lord’u rahatsız etme, Tomas.”

“Önemli değil, Caraline,” dedi Darlin, arbaletin halkasından eyer kaşına asarak. Adam biraz yakına geldi ve kolunu yüksek eyer kaşına yasladı. “Bir erkek neye adım attığını bilmeli. Al’Thor’un Kule’ye gittiğine dair hikâyeler duymuş olabilirsin, Tomas. Geldim, çünkü aylar önce Aes Sedailer bana gelerek neler olabileceğini anlattılar. Kuzenin, aynı şekilde ziyaret edildiğini bildirdi. Onu Colavaere’den önce Güneş Tahtı’na oturtabileceğimizi düşündük. Eh, al’Thor aptal değil; öyle olduğuna asla inanma. Kendi adıma, ben onun Kule’yi bir arp gibi çaldığını düşünüyorum. Colavaere asıldı ve o Cairhien duvarlarının arkasında, güven içinde oturuyor –söylentiler ne derse desin, iddiaya girerim, Aes Sedai yuları olmadan– ve kendimizi kurtarmanın bir yolunu bulana kadar, biz de onun avucunda, onun yumruğunu sıkmasını bekliyoruz sayılır.

“Size bir gemi getirilse,” dedi Rand, “sizi uzaklara götürebilir.” Min aniden onun kolundaki kendi elini nazikçe okşamakta olduğunu fark etti. O Min’i yatıştırmaya çalışıyordu!

Darlin başını arkaya devirip bir kahkaha atarak herkesi şaşırttı. O gözler ve o kahkaha için çok kadın uzun burnunu unuturdu. “Evet, götürebilir, Tomas, ama kuzeninden benimle evlenmesini istedim. Evet ya da hayır demedi, ama bir erkek karısı olabilecek bir kadını Aiellerin merhametine bırakmaz ve Leydi Caraline de buradan ayrılmıyor.”

Caraline Damodred eyerinde sırtını dikleştirdi. Yüzü, bir Aes Sedai’yi bile utandıracak kadar soğuktu, ama aniden onun ve Darlin’in çevresinde kırmızı beyaz haleler çaktı ve Min anladı. Renkler önemli değildi, ama evleneceklerini biliyordu –Caraline onu epey peşinde koşturduktan sonra. Dahası, Min’in gözlerinde, aniden Darlin’in başında bir taç belirdi, kaşlarının üzerine gelen kısmında hafifçe kıvrık, yatay bir kılıç bulunan basit, altın bir halka. Adam bir gün kral tacı takacaktı, ama hangi ülkenin tacı olduğunu bilemiyordu Min. Tear’ın kralları değil Yüksek Lordları olurdu.

Darlin atını çevirip Caraline’e döndüğünde haleler ve imgeler kayboldu. “Bugün av bulamayacağız. Toram kampa döndü bile. Bizim de aynı şeyi yapmamızı öneriyorum.” O mavi gözler çevredeki ağaçlıkları hızla taradı. “Kuzenin ve karısı atlarını kaybetmişler gibi. Dikkatsiz davranırlarsa kaybolurlar,” diye ekledi Rand’a, nazik bir ses tonu ile. Atlarının olmadığını çok iyi biliyordu. “Ama eminim Rovair ve Ines kendi atlarından vazgeçerler. Açık havada bir yürüyüş onlara iyi gelir.”

Kırmızı çizgili ceket giymiş tıknaz adam hemen yüksek, doru atından indi. Darlin’e kurbağamsı bir gülümseme ile baktı. Rand’a bakarkenki gülümsemesi, aynı ölçüde yağcı olsa da, çok daha soğuktu. Bir an sonra, öfkeli yüzlü kadın gergin gergin gümüş yeleli kısrağından indi. Memnun olmuş görünmüyordu.

Min de öyle. “Kamplarına gitmeyi mi düşünüyorsun?” diye fısıldadı, Rand onu atlara doğru götürürken. “Deli misin sen?” diye ekledi düşünmeden.

“Henüz değil,” dedi Rand alçak sesle, parmağının ucu ile onun burnunun ucuna dokunarak. “Sayende, bunu biliyorum.” Min’in kısrağa binmesine yardım etti, sonra doru atın eyerine tırmandı ve atı mahmuzlayıp Darlin’in yanına sürdü.

Yamacın üzerinden kuzeye ve biraz da batıya yönelerek Rovair ile Ines’i ağaçların altında, birbirlerine ekşi ekşi kaş çatarken bıraktılar. İkili Cairhienlilerin peşine düştüğünde, diğer Tearlılar kahkahalar atarak, yürüyüşten keyif almalarını dilediler onlara.

Min Rand’ın yanında at sürmeyi tercih ederdi, ama Caraline elini onun koluna koydu ve iki adamın arkasına çekti. “Ne yapacağını görmek istiyorum,” dedi Caraline sessizce. Min hangi adamdan bahsettiğini merak etti. “Sen sevgilisi misin?” diye sordu Caraline.

“Evet,” dedi Min meydan okurcasına, nefes almayı başardığında. Yanakları ateş gibiydi. Ama kadın, dünyadaki en doğal şeymiş gibi, başını sallamakla yetindi. Belki de Cairhien’de öyleydi. Bazen, dünyadan haberi olan insanlarla konuşurken edindiği bilginin ancak bluzu kadar kalın olduğunu hissediyordu.

Rand ve Darlin ileride, diz dize at sürüyorlardı. Rand diğerinden yarım baş daha uzundu. İkisi de gururlarına, birer pelerinmiş gibi sarınmışlardı. Ama yine de konuşuyorlardı. Dinlemek kolay değildi. Alçak sesle konuşuyorlardı ve ölü yapraklar atların toynaklarının altında hışırdıyor, düşen dallar çatırdıyor, genellikle sözlerini boğuyordu. Gökyüzünde haykıran bir şahin, ağaçtaki bir sincabın çıtırtısı seslerini boğmaya yetiyordu. Yine de, parça parça işitmek mümkündü.

“Söylememe izin verirsen, Tomas,” dedi Darlin bir noktada, ilk tepeyi inerlerken, “ve Işık aşkına, saygısızlık etmek istemem, ama güzel bir kadınla evlenme talihine sahip olmuşsun. Işık izin verirse, ben de aynı ölçüde güzel bir kadınla evleneceğim.”

“Neden önemli bir şeyler konuşmuyorlar?” diye mırıldandı Caraline.

Min küçük gülümsemesini saklamak için başını çevirdi. Leydi Caraline sözlerinin ifade ettiği kadar hoşnutsuz görünmüyordu. Min de birinin onu güzel bulup bulmasına aldırmamıştı hiç. Eh, en azından Rand’la tanışana kadar. Belki de Darlin’in burnu o kadar uzun değildi.

“Onun Callandor’u Taş’tan almasına izin verebilirdim,” dedi Darlin bir süre sonra, seyrek ağaçlı bir tepeye tırmanırlarken, “ama Aiel istilacıları Tear’a getirmesine seyirci kalamazdım.”

“Ejder Kehanetleri’ni okudum,” dedi Rand, doru atın boynuna doğru eğilip atı dürtükleyerek. Güzel, parlak bir attı, ama sahibinden daha kaliteli olmadığını tahmin etti Min. “O Callandor’u almadan Taş düşmeliydi,” diye devam etti Rand. “Diğer Tear lordları onu takip ediyormuş, öyle duydum.”

Darlin hıhladı. “Yaltaklanıyorlar ve onun çizmelerini yalıyorlar! İstediği buysa ben de takip edebilirdim, eğer...” İçini çekti ve başını iki yana salladı. “Çok fazla eğer var, Tomas. Tear’da bir deyiş vardır. ‘Her tartışma affedilebilir, ama krallar asla unutmaz.’ Artur Şahinkanadı’ndan bu yana Tear’da krallar olmadı, ama bence Yenidendoğan Ejder bir krala çok fazla benziyor. Hayır, beni ihanetle suçladı ve başladığım gibi devam etmeliyim. Işık izin verirse, ölmeden önce Tear’ın kendi toprakları üzerinde egemen yaşadığını bir kez daha görürüm.”

Ta’veren’liği yüzünden olmalıydı, Min biliyordu. Caraline Damodred’in sözde kuzeni olsa da olmasa da, gelişigüzel rastladığı biri karşısında adam asla bu şekilde konuşmazdı. Ama Rand ne düşünüyordu? Ona taçtan bahsetmek için sabırsızlanıyordu.

O tepeyi tırmandıklarında, aniden bir grup mızraklı askerle karşılaştılar. Bazılarının çukur çukur miğferleri ya da plaka zırhları vardı, çoğunun ikisinden de yoktu. Grubu görür görmez eğildiler. Min ağaçların arasında, sağda solda, başka nöbetçi grupları görebiliyordu. Aşağıda, kamp daimi bir toz pusu içinde, hemen hemen ağaçsız yamaçtan iniyor, tepelerin arasındaki vadiyi aşıyor, bir sonraki tepeye tırmanıyordu. Var olan birkaç çadırın her biri genişti ve tepesindeki bayrak direğinden bir asilin sancağı gevşek gevşek sarkıyordu. İnsanlarla hemen hemen aynı sayıda at, halatlara bağlanmıştı. Binlerce erkek ve bir avuç kadın ateşlerin ve arabaların arasında dolanıyordu. Önderleri kampa girdiğinde hiçbiri tezahürat yapmadı.

Min toza karşı burnuna bastırdığı mendilin üzerinden onları inceledi. Caraline’in ne yaptığını görmesi umurunda bile değildi. Moralsiz yüzler geçişlerini izledi. Tuzağa düştüğünü bilen insanların sert yüzleri. Orada burada, bir Ev’in flaması birinin başının üzerinde katı katı duruyordu, ama çoğu ne bulabilirse onu kuşanmış gibiydi; birbirine uymayan, üstlerine dar ya da bol gelen zırh parçaları. Ama Cairhienli olamayacak kadar uzun boylu adamların çoğu yıpranmış zırhlarının altına kırmızı ceketler giymişlerdi. Min pis bir kırmızı koldaki, hemen hemen silinmiş beyaz aslana baktı. Darlin uzuntekne ile yanında ancak birkaç kişi getirmiş olabilirdi, belki av grubundan daha fazlasını değil. Caraline kampa girerlerken sağına soluna bakmıyordu, ama ne zaman o kırmızı ceketli adamlara yaklaşsalar, kadının ağzı geriliyordu.

Darlin muazzam bir çadırın önünde atından indi. Min’in gördüğü en büyük çadırdı bu, hayal edemeyeceği kadar genişti. Kocaman, kırmızı çizgili, oval, güneş altında ipek gibi parlayan, dört yüksek, koni şeklinde zirvesi olan bir çadırdı ve o konilerin her birinin tepesinde, tembel esinti ile kıpırdanan, mavi üzerine altın renkli, Cairhien’in Yükselen Güneşi bayrağı vardı. Kazlar gibi mırıldanan seslerin arasından, arp çalındığı işitiliyordu. Hizmetkârlar atları alırken Darlin kolunu Caraline’e uzattı. Kadın uzun bir duraksamadan sonra, ifadesiz bir yüzle, parmaklarını adamın bileğine hafifçe koydu ve içeriye girerken adamın ona eşlik etmesine izin verdi.

“Hanımım?” diye mırıldandı Rand gülümseyerek ve kolunu uzatarak.

Min burnunu çekti ve elini onunkinin üzerine koydu. Ona bir güzel tokat atmayı tercih ederdi. Bunu bir espriye dönüştürmesi gerekmiyordu. Ta’veren olsa da olmasa da, Min’i buraya getirmesi gerekmiyordu. Rand burada öldürülebilirdi, kavrulası! Ama Min’in hayatının geri kalanını ağlayarak geçirmesi onun umurunda mıydı? İçeri girerlerken çizgili kapı kapaklarına dokundu ve başını şaşkınlıkla iki yana salladı. İpekti. İpek bir çadır.

İçeri girer girmez Rand’ın gerildiğini hissetti. Darlin’in ve Caraline’in küçük maiyetleri, içtenliksiz özür mırıltıları ile ittirip kaktırdılar onları. Çadırın dört ana direği arasında, yere serilmiş rengârenk masaların üzerinde yiyecek ve içeceklerle tıka basa dolu masalar duruyordu ve her yerde insanlar vardı; süslü kıyafetleri içinde Cairhienli asiller, başlarının önünü tıraşlayıp pudralamış birkaç asker, ceketlerinin iyi kesimine bakılırsa yüksek tabakadan asil olmayan insanlar. Bir avuç ozan kalabalığın içinde dolanıyorlardı. Taşıdıkları oymalı, yaldızlı arplar kadar, asillerden aşağı kalmayan çalımlı havalarından da seçilebiliyorlardı. Ama Min’in gözleri Rand’ın endişesinin kaynağını hemen buldu. Üç Aes Sedai, yeşil, sarı ve gri saçaklı şallar içinde konuşuyorlardı. Çevrelerinde imgeler ve renkler çakıyordu, ama Min hiçbir şey anlayamadı. Kalabalık aralanınca bir tane daha gördü; rahat, yuvarlak yüzlü bir kadın. Daha fazla imge ve daha fazla renk çakması gördü, ama Min’in ihtiyacı olan tek şey kadının tombul kollarına astığı kırmızı saçaklı şaldı.

Rand Min’in elini kolunun altına sıkıştırdı ve okşadı. “Endişelenme,” dedi yumuşak sesle. “Her şey yolunda gidecek.” Min ona burada ne işleri olduğunu sorabilirdi, ama Rand’ın söyleyeceğinden korkuyordu.

Darlin ve Caraline, takipçileri ile birlikte, kalabalığın içinde kaybolmuştu, ama siyah kol yenleri kırmızı, yeşil ve beyaz çizgilerle süslü bir hizmetkâr adam eğilerek gümüş kadehlerle dolu bir tepsiyi Rand ve Min’e uzatırken Caraline yine belirdi. Kadın o kırmızı ceketlerden giymiş, balta suratlı bir adamın taleplerini reddediyordu. Caraline bir kadeh punç alıp, hizmetkârı gönderirken adam onun sırtına dik dik baktı ve aniden adamın çevresinde bir hale belirince Min’in nefesi kesildi. Neredeyse siyah berelerle dolu bir haleydi.

“O adama güvenmeyin, Leydi Caraline.” Kendine hâkim olamıyordu. “Yoluna çıktığını düşündüğü herkesi öldürür o adam; sırf canı istediği için, herkesi öldürebilir.” Daha fazlasını söylememek için dişlerini sıktı.

Caraline, aniden sırtını dönmüş olan balta suratlı adama omzunun üzerinden baktı. “Daved Hanlon’dan beklerim,” dedi alayla. “Beyaz Aslanları altın için savaşıyor, Cairhien için değil ve Aiellerden daha fena yağma yapıyorlar. Andor onlar için fazla sıcak olmuş, anlaşılan.” Bunu, Rand’a aksi aksi bakarak söylemişti. “Bildiğim kadarıyla Toram ona epey altın ve mülk teklif etmiş.” Bakışlarını Min’e çevirdi. “Adamı tanıyor musun, Jaisi?”

Min başını iki yana salladı yalnızca. Hanlon hakkında söylediklerini nasıl açıklayacaktı şimdi, adamın ölmeden önce ellerinin daha fazla tecavüzle, daha fazla cinayetle kanlanacağını nasıl açıklayacaktı? Ne zaman, kime kötülük yapacağını bilebilseydi... Ama tek bildiği adamın bunları yapacağı idi. Zaten, bir görüyü açıklamak, gerçekleşeceği gerçeğini değiştirmiyordu; Min olduğunu görmüşse, kimi uyarırsa uyarsın olurdu. Bazen, dersini almadan önce, o uyardığı için olmuştu.

“Beyaz Aslanları duydum,” dedi Rand soğuk soğuk. “Aralarında Karanlıkdostu arayın, hayal kırıklığına uğramazsınız.” Gaebril’in askerlerinin bir kısmıydı onlar; Min bu kadarını biliyordu. Lord Gaebril’in aslında Rahvin olduğu dışında, başka pek az şey biliyordu. Terkedilmişlerden birine hizmet eden askerlerin arasında Karanlıkdostları olması mantıklıydı.

“Ya o?” Rand çadırın karşısında, uzun siyah ceketinde Caraline’in elbisesindeki kadar çok çizgi olan bir adama doğru başını salladı. Cairhienli olmak için fazla uzundu, belki Rand’dan bir baş kısa. İnce, geniş omuzlu bir adamdı. Güçlü çenesi, siyah şakaklarında birazcık gri ile, çarpıcı bir yakışıklılığı vardı. Bir sebepten, Min’in bakışları adamın arkadaşına, iri burunlu, geniş kulaklı, sıska, ufak tefek adama çevrildi. Adamın kırmızı ipek ceketi üzerine tam oturmuyordu. Kemerindeki kıvrık hançeri elleyip duruyordu. Altın kınlı, kabzasında iri, kırmızı, parlak bir taş olanı; süslü bir şeydi o hançer. Min adamın çevresinde hale görmedi. Bir şekilde tanıdık geliyordu. İki adam Min’e ve Rand’a bakıyordu.

“O,” diye nefes verdi Caraline gergin bir sesle, “Lord Toram Riatin. Ve son günlerde Jeraal Mordeth Efendi hiç yanından ayrılmıyor. İğrenç, küçük adam. Bana her baktığında içimden banyo yapmak geliyor. İkisi de kirli hissetmeme sebep oluyor.” Söylediklerine şaşarak gözlerini kırpıştırdı, ama hemen kendine geldi. Min, Caraline Damodred’i pek az şeyin uzun süre altüst edebildiğini hissedebiliyordu. Bu konuda, Moiraine’e çok benziyordu. “Yerinde olsam dikkatli olurdum, Kuzen Tomas,” diye devam etti. “Benim üzerimde bir tür ta’veren mucizesi yaratmış olabilirsin –hatta belki Darlin’in üzerinde– ama Toram senden tutkuyla nefret ediyor. Mordeth ona katılmadan önce bu kadar kötü değildi, ama o zamandan bu yana... Toram’a kalsa şehre hemen, geceleyin saldırırdık. Sen öldükten sonra Aiellerin gideceğini söylüyor, ama bana göre tahtın kendisinden çok seni ölü görmeyi istiyor.”

“Mordeth,” dedi Rand. Bakışları Toram Riatin’e ve sıska adama dikilmişti. “Adamın adı Padan Fain ve başına yüz bin altın kron kondu.”

Caraline kadehini düşürecekti neredeyse. “Kraliçeler için daha azı belirlenmiştir. Ne yaptı?”

“Sırf benim köyüm olduğu için köyümü yakıp yıktı.” Rand’ın yüzü donmuştu, sesi buz gibiydi. “Sırf benim dostum oldukları için, dostlarımı öldürmek üzere Trolloclar getirdi. Adam bir Karanlıkdostudur ve ölü bir adamdır.” O son sözleri dişlerini sıkarak söylemişti. Gümüş kadehi eldivenli elinde ezilirken, halıya punç döküldü.

Min onun adına, acısına üzüldü –Fain’in İki Nehir’de yaptıklarını duymuştu– ama neredeyse panikle elini Rand’ın göğsüne koydu. Rand şimdi kendini bırakırsa, çevrede kim bilir kaç Aes Sedai varken yönlendirirse... “Işık aşkına, kendine hâkim ol,” diye başladı, ama hoş bir kadın sesi arkasından konuştu.

“Beni uzun boylu arkadaşınla tanıştırmayacak mısın, Caraline?”

Min omzunun üzerinden baktı ve yaşı belirsiz bir yüz gördü. Küçük, altın süsler sarkan, topuz yapılmış demir grisi saçların altından serin bakışlarla bakıyordu. Min ciyaklamasını bastırarak öksürdü. Caraline’in bir kez bakınca onunla ilgili her şeyi öğrendiğini hissetmişti, ama o serin bakışlar Min hakkındaki, kendisinin bile unuttuğu her şeyi biliyor gibiydi. Yeşil saçaklı şalını düzeltirken Aes Sedai’nin gülümsemesi sesi kadar hoş değildi.

“Elbette, Cadsuane Sedai.” Caraline sarsılmış gibiydi, ama “kuzeni” ile “karısını” tanıştırmayı bitirdiğinde ses tonunu toparlamıştı. “Ama korkarım şu anda Cairhien onlara göre bir yer değil,” dedi, bir kez daha kendine hâkim olarak ve Rand ile Min’i daha fazla konuk edemeyeceği için üzüntüyle gülümsedi. “Tavsiyeme uyup Andor’a dönmeyi kabul ettiler.”

“Gerçekten mi?” dedi Cadsuane kuru kuru. Min’in yüreği burkuldu. Rand kadından bahsetmemiş olmasaydı bile, kadının ona bakmasından, onu tanıdığı açıkla belli oluyordu. Cadsuane başını iki yana sallarken minik, altın kuşlar, aylar ve yıldızlar savruldu. “Çoğu oğlan çocuğu, parmakları ilk yandığında, parmaklarını o güzel ateşe sokmamayı öğrenir, Tomas. Diğerlerinin öğrenmesi için dayak yemeleri gerekir. Acıyan bir popo kavrulmuş parmaklardan iyidir.”

“Çocuk olmadığımı biliyorsun,” dedi Rand ona keskin bir sesle.

“Biliyor muyum?” Kadın onu tepeden tırnağa süzdü ve ikisi arasında o kadar da büyük mesafe yokmuş gibi görünmesine sebep oldu. “Eh, dayak yemeye ihtiyacın olup olmadığını yakında öğreneceğim gibi.” Serin bakışları Min’i, Caraline’i süzdü ve Cadsuane şalını son bir kez kaldırdıktan sonra kalabalığa karıştı.

Min boğazındaki yumruyu yuttu ve kendine hâkim olsa da olmasa da, Caraline’in de aynısını yaptığını görerek memnun oldu. Rand –kör aptal!– Aes Sedai’nin ardından, arkasından gitmeyi düşünürmüş gibi bakıyordu. Bu sefer Caraline elini Rand’ın göğsüne koydu.

“Cadsuane’i tanıdığını anlıyorum,” dedi nefes nefese. “Ona karşı dikkatli ol; diğer Aes Sedailer bile onun karşısında saygıyla duruyor.” Boğuk sesine bir ciddiyet tınısı geldi. “Bugün nereye varacak bilmiyorum, ama her ne ise, bence gitme zamanın geldi, ‘Kuzen Tomas’. Geçti bile. Atları hazırlatacağım...”

“Bu kuzenin mi, Caraline?” dedi gür, zengin bir erkek sesi ve Min elinde olmadan yerinde sıçradı.

Toram Riatin yakından daha da yakışıklı görünüyordu. Rand’la tanışmadan önce Min’i cezbeden türden güçlü, erkeksi bir güzelliği ve dünyevi hali vardı. Eh, onları hâlâ çekici buluyordu, ama Rand kadar değil. Adamın sıkı dudaklı gülümsemesi oldukça cazipti.

Toram’ın bakışları, Caraline’in hâlâ Rand’ın göğsünde duran eline takıldı. “Leydi Caraline benim karım olacak,” dedi tembel tembel. “Bunu biliyor muydun?”

Caraline’in yanakları öfkeyle kızardı. “Bunu söyleme, Toram! Olmayacağımı söyledim ve olmayacağım!”

Toram Rand’a gülümsedi. “Bence kadınlar, sen gösterene kadar ne istediklerini asla bilemiyorlar. Sen ne düşünüyorsun, Jeraal? Jeraal?” Kaşlarını çatarak çevresine bakındı. Min şaşkınlık içinde izliyordu onu. Adam öyle yakışıklıydı ki, tam gerektiği kadar... Görüleri dilediği zaman çağırabilmeyi diledi. Bu adamın geleceğini bilmeyi çok istiyordu.

“Arkadaşının şu tarafa koşturduğunu gördüm, Toram.” Caraline ağzını tatsız tatsız çarpıtarak elini belirsizce salladı. “Onu içkilerin yanında bulabilirsin sanırım ya da hizmetkâr kızları rahatsız ederken.”

“Daha sonra, hayatım.” Toram Caraline’in yanağına dokunmaya çalıştı ve kadın gerilediğinde eğleniyormuş gibi baktı ona. Duraksamadan eğlenti dolu bakışlarını Rand’a çevirdi. Ve yanındaki kılıcını. “Biraz spor yapmaya ne dersin, kuzen? Sana böyle hitap ediyorum, çünkü Caraline’le evlendiğimizde biz de kuzen olacağız. Egzersiz kılıçları ile, elbette.”

“Kesinlikle olmaz,” diye güldü Caraline. “O bir çocuk Toram ve kılıcın bir ucunu diğerinden ayıramıyor. Buna izin verirsem annesi beni asla affetmez...”

“Spor,” dedi Rand aniden. “Bunun nereye gittiğini ben de görmek isterim. Kabul ediyorum.”

36
Kılıçlar

Min inlemeli mi, bağırmalı mı, yoksa ağlamalı mı, bilemiyordu. İri iri açılmış gözlerle Rand’a bakmakta olan Caraline de kararsızlık içinde gibi görünüyordu.

Toram ellerini birbirine sürterek bir kahkaha attı. “Dinleyin, herkes,” diye bağırdı. “Beni spor yaparken izleyeceksiniz. Yer açın. Yer açın.” İnsanları çadırın ortasından kovalayarak gezindi.

“Koyun çobanı,” diye hırladı Min, “sen yün beyinli değilsin. Çünkü hiç beynin yok!”

“Ben o şekilde ifade etmezdim,” dedi Caraline, çok kuru bir sesle, “ama şimdi gitmeni öneririm. Ne tür... numaralar... kullanabileceğini düşünüyorsan, bu çadırda yedi Aes Sedai var ve dördü güneyden gelip Tar Valon’a giderken burada mola verdi. İçlerinden biri bile şüphelenecek olursa, bugün her neye varacaksa, korkarım asla varamaz. Gidin.”

“Herhangi bir... numara... kullanmayacağım.” Rand kılıç kemerinin tokasını çözdü ve kemeri Min’e uzattı. “Sana ve Darlin’e bir şekilde dokunmuşsam, belki Toram’a da başka bir şekilde dokunabilirim.” Kalabalık geriliyor, iki büyük direğin arasında yirmi adımlık bir yer açıyordu. Bazıları Rand’a bakıyordu ve bir sürü kişi bir diğerini dirsekliyor, sinsi sinsi gülüyordu. Aes Sedailere şeref yeri ayrılmıştı, elbette. Cadsuane ile iki arkadaşı bir yanda, Kızıl Ajah şalı takmış dört yaşı belirsiz kadın diğer yandaydı. Cadsuane ve arkadaşları Rand’ı açık onaylamazlık ve bir Aes Sedai ne kadar sinir gösterebilirse o kadar sinirle süzüyorlardı, ama Kızıl Aes Sedailer o üçü ile daha çok ilgilenir gibiydiler. En azından, tam karşılarında duruyor olsalar da, diğer Aes Sedailerin varlığından habersiz gibi davranıyorlardı. Kimse özellikle çaba göstermeden bu kadar kör olamazdı.

“Beni dinle, kuzen.” Caraline’in alçak sesi, telaşla çatlıyordu neredeyse. İyice yaklaşmış, başını kaldırmış, Rand’ın yüzüne bakıyordu. Göğsüne ancak geliyor olmasına rağmen, Rand’ın kulaklarını yumruklayacakmış gibi görünüyordu. “Özel numaralarının hiçbiri kullanmazsan,” diye devam etti Caraline, “adam canını fena acıtabilir, egzersiz kılıçları kullansanız bile ve acıtacaktır da. Ona ait olduğunu düşünen bir şeye bir başkasının dokunmasından hiç hoşlanmamıştır ve benimle konuşan her şirin delikanlının âşığım olduğundan kuşkulanır. Biz çocukken, sırf Derowin izin almadan midillisine bindi diye arkadaşını –arkadaşını!– merdivenlerden itip boynunu kırmıştı. Git, kuzen. Kimse seni kınamaz; kimse bir oğlan çocuğunun bir kılıç ustası ile boy ölçüşmesini beklemez. Jaisi... gerçek adın her ne ise... onu ikna etmeme yardım et!”

Min ağzını açtı –ve Rand parmağının onun dudaklarına koydu. “Kimsem oyum,” diye gülümsedi. “Olmasam bile o adamdan kaçacağımı sanma. Kılıç ustasıymış. Olsun.” Ceketinin düğmelerini çözerek açılan alana yürüdü.

“Neden senin en az istediğin anda bu kadar inatçı oluyorlar?” diye fısıldadı Caraline kızgınlıkla. Min, onayla başını salladı yalnızca.

Toram gömlek ve pantolonla kalmış, iki egzersiz kılıcı getiriyordu. Kılıçlar birbirine bağlanmış ince çıtalardan oluşuyordu. Adam, Rand’ın ceketinin önünü açmakla yetindiğini görünce tek kaşını kaldırdı. “O ceketin içinde rahat etmezsin, kuzen.” Rand omuzlarını silkti.

Toram herhangi bir uyarı vermeden kılıçlardan birini fırlattı; Rand uzun kabzasından yakaladı onu.

“O eldivenler kayacaktır, kuzen. Daha sıkı kavramak istersin.”

Rand kabzayı iki eliyle kavradı ve ucunu yere indirerek, sol ayağını öne atarak hafifçe yan döndü.

Toram, elinden gelen her şeyi yaptığını ifade etmeye çalışırcasına ellerini açtı. “Eh, en azından nasıl duracağını biliyor,” diye güldü ve son sözcükle öne atıldı, egzersiz kılıcı adamın olanca gücüyle Rand’ın başına uçtu.

Çıta destesi yüksek bir çatırtı ile çıta destesine çarptı. Rand’ın kılıcı dışında hiçbir şeyi kıpırdamamıştı. Toram bir an ona bakakaldı ve Rand sakin sakin karşılık verdi bakışlarına. Sonra dans etmeye başladılar.

Min ancak bu ismi verebiliyordu yaptıklarına. Kayıyor, süzülürcesine hareket ediyor, tahta kılıçları dönüyor, yön değiştiriyordu. Rand’ın, bulabildiği en iyi kılıç ustaları ile kılıç çalışmasını izlemişti, sık sık aynı anda iki, üç, dört kişiyle karşılaşmıştı, ama bunun karşısında onlar hiçbir şeydi. Öylesine güzeldi, o çıtalar çelik olsa kan akacağını unutmak öylesine kolaydı. Yalnız, çelik ya da tahta, hiçbir kılıç ete dokunamamıştı. İleri geri dans ediyor, birbirlerinin çevresinde dönüyor, kılıçlarını uzatıyor, savuruyorlardı. Rand bir saldırıyor, bir savunmaya geçiyordu ve her hareket yüksek çatırtılarla vurgulanıyordu.

Caraline gözlerini çekişmeden ayırmadan Min’in kolunu sıkı sıkı yakaladı. “O da kılıç ustası,” diye nefes verdi. “Öyle olmalı. Ona bir bak!”

Min bakıyordu ve Rand’ın kılıç kemerine ve kını içindeki kılıcına, Rand’ın kendisiymiş gibi sarılıyordu. Güzellik içinde ileri geri hareket ediyorlardı ve Rand ne düşünüyor olursa olsun, Toram kılıcının çelik olduğunu diliyordu. Adamın yüzünde soğuk bir öfke yanıyordu ve gittikçe daha fazla baskı yapıyordu. Hâlâ kılıçlar kılıçtan başka bir şeye dokunamamıştı, ama artık Rand devamlı geriliyor, kılıcını kendini savunmak için savuruyordu ve Toram, gözleri buz gibi bir öfkeyle parlayarak saldırıyor, ilerliyordu.

Dışarıda, biri mutlak dehşet içinde feryat etti ve aniden dev çadır havaya uçtu, gökyüzünü saklayan yoğun grilik içinde kayboldu. Her yönden sis dalgalandı. Sis uzak çığlıklar ve böğürmelerle doluydu. İnce iplikçikler çadırın bıraktığı berrak boşluğa süzüldü. Herkes şaşkınlık içinde bakakalmıştı. Hemen hemen herkes.

Toram’ın çıtadan kılıcı Rand’ın yan tarafına, kemik kıracak bir çatırtı ile çarptı ve Rand iki büklüm oldu. “Öldün, kuzen,” diye güldü Toram, tekrar vurmak için kılıcını kaldırarak –ve ağır sisin bir kısmı tepede... katılaşırken yerinde donakaldı. Bir sis parçası, üç tırnaklı bir kol uzandı, tombul Kızıl Aes Sedai’nin çevresinde kapandı ve kimse hareket etme fırsatı bulamadan kadını havaya kaldırdı.

Şokunu ilk atlatan Cadsuane oldu. Kollarını kaldırdı, şalını arkaya attı, ellerini çevirdi ve iki avucundan birer ateş topu uçtu, sislerin içine aktı. Yukarıda, aniden bir şey alevlerle patladı, vahşi bir ateş fışkırtısı aniden kayboldu ve Kızıl Aes Sedai belirdi, bir gümleme ile Rand’ın yan tarafını tutarak diz çöktüğü yerin yakınındaki halıların üzerine yüzüstü düştü. En azından, kafası döndürülmüş, ölü gözleri sise bakıyor olmasa yüzüstü düşecekti.

Çadırdakiler kontrollerini tamamen kaybettiler. Gölge ete bürünmüştü. İnsanlar çığlıklar atarak, masaları devirerek, asil, hizmetkâr bakmadan birbirlerini pençeleyerek her yöne kaçıştılar. Min kaçışanların arasından, itile kakıla, yumruklarını, dirseklerini ve Rand’ın kılıcını sopa olarak kullanarak Rand’ın yanına geldi.

“Sen iyi misin?” diye sordu, onu ayağa kaldırarak. Diğer yandan da Caraline’in yardım ettiğini görünce şaşırdı. Caraline de şaşkın görünüyordu.

Rand elini ceketinin altından çıkardı. Neyse ki parmaklarında kan yoktu. O yarı iyileşmiş, hassas yara açılmamıştı. “Harekete geçsek iyi olacak,” dedi Rand, kılıç kemerini alarak. “Bunun içinden çıkmalıyız.” Çadırın içindeki havanın oluşturduğu ters çanak gözle görülür bir biçimde küçülmüştü. Hemen herkes kaçmıştı. Sisin içinde çığlıklar yükseliyordu, çoğu aniden kesiliyor, yerini başkaları alıyordu.

“Katılıyorum, Tomas,” dedi Darlin. Kılıcı elinde, sırtını Caraline’e verdi ve onunla sis arasına girdi. “Soru şu, hangi yöne? Aynı zamanda, ne kadar uzağa gitmemiz gerekecek?”

“Bu onun işi,” diye tükürdü Toram. “Al’Thor’un.” Egzersiz kılıcını yere fırlatarak ceketine yürüdü ve sakin sakin giydi. Adam başka her ne ise, korkak değildi. “Jeraal?” diye bağırdı sisin içine, kılıç kemerini takarken. “Jeraal, Işık seni kavursun, adam, neredesin? Jeraal!” Mordeth –Fain– yanıt vermedi, ama o bağırmaya devam etti.

Orada olan diğerleri Cadsuane ile iki arkadaşı idi. Yüzleri sakindi, ama elleri sinirli sinirli şallarının üzerinde geziniyordu. Cadsuane, bir gezintiye hazırlanıyormuş gibiydi. “Ben kuzey derim,” dedi. “Yamaç o tarafta daha yakın ve tırmanırsak bu şeyin içinden çıkabiliriz. Miyavlamayı kes, Toram! Adamın ya öldü ya da duyamıyor.” Toram ona dik dik baktı, ama bağırmayı da bıraktı. Adam sustuğu sürece, Cadsuane fark etmiş ya da aldırış edermiş gibi görünmüyordu. “Kuzeye gidelim o zaman. Biz üçümüz, sizin çeliklerinizin halledemeyeceği türden şeylerle ilgileniriz.” Bunu söylerken doğrudan Rand’a bakıyordu. Rand belli belirsiz başını salladı ve sonra kılıç kemerini bağlayıp kılıcını çekti. Min gözlerini kocaman kocaman açmamaya çalışarak Caraline ile bakıştı; diğer kadının gözleri fincan fincan açılmıştı. Aes Sedai Rand’ın kim olduğunu biliyordu ve başkalarının öğrenmesini engelleyecekti.

“Keşke Muhafızlarımızı şehirde bırakmasaydık,” dedi ince Sarı. Siyah saçlarındaki minik, gümüş çanlar, kadın başını sallayınca çınladı. Neredeyse Cadsuane kadar buyurgan bir havası vardı, öyle ki kadının ne kadar güzel olduğunu başta fark edemiyordunuz, yalnız başını sallaması... eh... biraz hırçın gibiydi. “Keşke Roshan burada olsaydı.”

“Çember mi, Cadsuane?” diye sordu Gri. Başını bir o yana, bir bu yana çevirerek sisi izliyordu. Keskin burnu ve sorgulayıcı bakışları ile, tombul, sarı saçlı bir serçeye benziyordu. Korkmuş bir serçe değil, ama kesinlikle kanatlanmaya hazır bir serçe. “Zincir kuralım mı?”

“Hayır, Niande,” diye içini çekti Cadsuane. “Bir şey görecek olursanız, durup bana göstermeden vurmalısınız. Samitsu, Roshan hakkında endişelenmeyi bırak. Yanımızda üç iyi kılıç var ve gördüğüm kadarıyla ikisi balıkçıl damgalı. Onlar iş görür.”

Toram, Rand’ın çektiği kılıçtaki balıkçılı görünce dişlerini çıkardı. Bu bir gülümseme ise, hiç eğleniyormuş gibi görünmüyordu. Kendi kılıcı da balıkçıl damgalıydı. Darlin’inki değildi, ama Rand’a ve kılıcına tartarcasına baktı, sonra Ev’in küçük bir dalından gelen basit Tomas Trakand’a sunduğundan çok daha derin, saygılı bir baş sallama ile selam verdi.

Gri saçlı Yeşil kontrolü ele almıştı açık ki ve pek çok Tearlı gibi, Aes Sedailerden fazla hoşlanmazmış gibi görünen Darlin’in itirazlarına rağmen öyle de kaldı. Toram ise, kendisi dışında kimsenin emir vermesinden hoşlanmıyormuş gibiydi. Caraline de öyle, ama Cadsuane onun kaş çatışlarını, erkeklerin sesli şikâyetleri gibi tamamen görmezden geldi. Adamların aksine, Caraline şikâyet etmenin bir işe yaramayacağını fark etmiş görünüyordu. En garibi de, Cadsuane herkese çabucak yerini gösterirken Rand’ın uysallıkla kadının sağına geçmesi idi. Eh, tam olarak uysallıkla değil –kadına burnunun üzerinden öyle bakmıştı ki, aynısını Min’e yapsa bir tokat yerdi; Cadsuane başını iki yana salladı ve Rand’ın yüzünü kızartan bir şeyler mırıldandı– ama en azından çenesini tuttu. Tam o sırada, Min Rand’ın kim olduğunu açıklayacağını sanacaktı neredeyse. Ve belki sisin Yenidendoğan Ejder korkusuyla kaybolacağını bekleyecekti. Rand, bu havada sis görülmesi hiç önemli değilmiş gibi ona gülümsedi. O sis çadırları ve insanları kapıp götürüyor olsa da.

Başlarında Cadsuane ile, altı uçlu bir yıldız gibi, yoğun sisin içinde ilerlediler. Diğer iki uçta birer Aes Sedai, üç tanesinde kılıçlı birer adam vardı. Toram arkadan geldiği için itiraz etti, elbette, ta ki Cadsuane arkayı korumanın şerefi gibi bir şeyden bahsedene kadar. Bu adamı sakinleştirdi. Min’in, Caraline ile birlikte yıldızın ortasında olmaktan şikâyeti yoktu. İki elinde birer hançer taşıyordu ve onların bir işe yarayıp yaramayacaklarını merak ediyordu. Caraline’in elindeki hançerin titrediğini görünce rahatladı. En azından kendi elleri titremiyordu. Aslında bir daha düşününce, titreyemeyecek kadar çok korkuyor da olabilirdi.

Sis kış kadar soğuktu. Grilik, dönerek çevrelerine kapanıyordu, öyle ağırdı ki diğerlerini açıkça görmek güçtü. Ama işitmek fazla kolaydı. Bulanıklığın içinde çığlıklar duyuyordu, bağıran erkekler ve kadınlar, çığlık atan atlar. Sis sesleri öldürüyor, içlerini boşaltıyor gibiydi, öyle ki, o korkunç sesler uzaklardan geliyor gibiydi. Önlerindeki sis yoğunlaşmaya başladı, ama Cadsuane’in ellerinden hemen ateş topları fırladı, buz gibi griliğin içinden cızırdayarak geçtiler ve yoğunlaşma tek bir kükreyen alev halinde patladı. Arkadan gelen kükremeler, sisin içinde, bulutların üzerindeki şimşekler gibi çakan ışıklar, diğer iki Aes Sedai’nin de iş başında olduğunu anlatıyordu. Min’in içinden arkaya bakmak gelmiyordu. Görebildikleri yeter de artardı bile.

Gri pusun bulanıklaştırdığı ezilmiş çadırların yanından, cesetlerin yanından, zaman zaman sis tarafından yeterince gizlenmemiş beden parçalarının yanından geçtiler. Bir bacak. Bir kol. Belden aşağısı olmayan bir adam. Bir kez, devrilmiş bir arabanın köşesinde, oturduğu yerden, bir kadın başı sırıtır gibi göründü. Arazi yükselmeye, dikleşmeye başladı. Min onlardan başka canlıları ilk kez gördü ve görmemiş olmayı diledi. O kırmızı ceketlerden birini giymiş bir adam, sol kolunu zayıfça sallayarak onlara doğru sendeledi. Diğer kolu yoktu ve yüzünün yarısının olması gereken yerde ıslak, beyaz kemik parlıyordu. Dişlerinin arasından sözcük olabilecek bir şeyler çıkıyordu; adam yıkıldı. Samitsu adamın yanında kısaca diz çöktü, parmaklarını adamın harap olmuş alnına yasladı. Başını iki yana sallayarak kalktı ve devam ettiler. Tırmandılar, tırmandılar, ta ki Min bir tepeye değil dağa mı tırmandıklarını merak etmeye başlayana kadar.

Darlin’in hemen önünde, sis aniden insan yüksekliğinde, şekil almaya başladı, ama tamamen dokunaçlardan ve keskin dişlerde dolu açık ağızlardan oluşuyordu. Yüksek Lord kılıç ustası olmayabilirdi, ama yavaş da değildi. Kılıcı toparlanmakta olan şekli ortasından biçti, döndü sonra tepeden aşağı biçti. Çevredeki sislerden daha yoğun dört sis bulutu yere çöktü. “Eh,” dedi, “en azından çeliğin bu... yaratıkları biçebileceğini biliyoruz.”

Yoğun sis parçaları bir araya aktı, yine yükselmeye başladı.

Cadsuane parmaklarından ateş damlaları akıtarak elini uzattı; tek bir parlak alev katılaşmış sisi yok etti. “Ama kesmekten ötesini yapamıyor, görünüşe göre,” diye mırıldandı.

İleride, sağda bir kadın belirdi. Gri, ipek eteklerini kaldırarak yamaç aşağı onlara doğru yan koştu, yarı düştü. “Işık’a şükür!” diye çığlık attı. “Işık’a şükür! Yalnız kaldığımı sanıyordum!” Tam arkasında, sis toparlandı ve tamamen diş ve pençelerden oluşan bir kâbus gibi kadının tepesine dikildi. Bir erkek olsa, Rand beklerdi Min’e göre.

Cadsuane hareket edemeden Rand’ın eli kalktı ve bir... bir şey çubuğu... güneşten de parlak beyaz, sıvı ateş... koşan kadının başının üzerinden fırladı. Yaratık yok oluverdi. Bir an yaratığın kapladığı yer ve ışık çubuğunun rotası berrak havayla doldu, sonra sis üzerine kapanmaya başladı. Kadın bir an olduğu yerde dondu. Sonra ciğerlerini patlatırcasına haykırarak yamaç aşağı onlardan kaçtı. O sislerin içindeki kâbuslardan da fazla korkutmuştu Rand onu.

“Sen!” diye kükredi Toram. Öyle yüksek sesle bağırmıştı ki Min hançerlerini kaldırarak ona döndü. Adam kılıcını Rand’a uzatarak duruyordu. “Sen osun! Haklıydım! Bu senin işin! Beni tuzağa düşüremeyeceksin, al’Thor!” Aniden yerinden fırladı ve yamaç yukarı koşmaya başladı. “Beni tuzağa düşüremeyeceksin!”

“Geri dön!” diye bağırdı Darlin adamın arkasından. “Bir arada kalmalıyız! Biz...” Rand’a bakarak sustu. “Gerçekten osun. Işık kavursun beni, sensin!” Rand ile Caraline’in arasına girecekmiş gibi hareket etti, ama en azından kaçmadı.

Cadsuane sakin sakin Rand’ın yanına geldi. Ve yüzüne öyle kuvvetli bir tokat attı ki Rand’ın kafası savruldu. Min şokla nefesini tuttu. “Bunu bir daha yapmayacaksın,” dedi Cadsuane. Sesinde hararet yoktu, yalnızca demir vardı. “Beni duydun mu? Şerateş kullanmayacaksın. Asla.”

Şaşırtıcı şekilde, Rand yalnızca yanağını ovaladı. “Yanılıyorsun, Cadsuane. O gerçek. Bundan eminim. Öyle olduğunu biliyorum.” Daha da şaşırtıcı olan, Cadsuane’i ikna etmeyi çok istiyormuş gibi konuşmasıydı.

Min’in yüreği onun için burkuldu. Rand sesler duyduğundan bahsetmişti; bunu kastediyor olmalıydı. Elinde hançer tuttuğunu bir anlığına unutarak sağ elini ona doğru kaldırdı ve rahatlatıcı bir şey söylemek için ağzını açtı. Ama o özel sözcüğü bir daha zararsızca kullanabileceğinden emin değildi. Ağzını açtı –ve Padan Fain Rand’ın arkasındaki sislerden fırladı. Elindeki çelik parlıyordu.

“Arkanda!” diye çığlık attı Min, uzattığı sağ eliyle işaret ederek. Bir yandan da, sol elindeki hançeri fırlattı. Her şey, o kış gibi sisin içinde bulanıkça, aynı anda olur gibiydi.

Rand yana kıvrılarak dönmeye başladı ve Fain de onun üzerine atılmak için kıvrıldı. Bu hareketi yüzünden hançer onu ıskaladı, ama Fain’in hançeri Rand’ın sol yanına denk geldi. Yalnızca ceketini kesmiş gibiydi, ama Rand çığlık attı. Min’in kalbini durduran bir sesle çığlık attı ve yan tarafını tutarak Cadsuane’e doğru yıkıldı, ona tutundu ve ikisini birden yere çekti.

“Yolumdan çekil!” diye bağırdı diğer Aes Sedailerden biri –Samitsu olduğunu sanıyordu Min– ve aniden Min’in ayakları altından çekiliverdi. Bütün ağırlığı ile düştü, homurdanarak Caraline’le birlikte yamaca vurdu ve Caraline’in nefessizce, “Kan ve ateş!” diye terslendiğini duydu.

Her şey aynı anda.

“Harekete geç!” diye bağırdı yine Samitsu, Darlin kılıcıyla Fain’in üzerine atılırken. Kemikli adam şok edici bir hızla hareket ederek kendini aşağı, Darlin’in uzanamayacağı bir yere fırlattı. Tuhaf bir şekilde, ayağa kalkar ve koşmaya başlarken kahkahalar atıyordu. Sis adamı hemen yuttu.

Min titreyerek doğruldu.

Caraline daha canlıydı. “Sana hemen söyleyeyim, Aes Sedai,” dedi soğuk bir sesle, eteklerini şiddetle silkeleyerek, “bana bu şekilde davranamazsın. Ben Damodred Evi’nin Yüksek Makamı Caraline...”

Min dinlemeyi bıraktı. Cadsuane yamaçta, yukarıda oturmuş, Rand’ı kucağında tutuyordu. Yalnızca bir kesikti. Fain’in hançeri ancak şöyle bir dokunmuş olabilirdi... Min haykırarak kendini öne atlı. Aes Sedai ya da değil, kadını Rand’ın yanından itti ve onun başını kollarına aldı. Gözleri kapalı, nefesi kesik kesikti. Yüzü eline sıcak geliyordu.

“Yardım et ona!” diye haykırdı Cadsuane’e, sislerin içindeki uzak çığlıkların yankısı gibi. “Yardım et ona!” İçinde bir parça, kadını ittirdikten sonra yardım istemesinin mantıksız olduğunu söylüyordu, ama Rand’ın yüzü ellerini yakıyordu, sağduyusunu kavuruyordu.

“Samitsu, çabuk ol,” dedi Cadsuane, ayağa kalkıp şalını düzelterek. “Benim Şifa Yetimin ötesinde.” Elini Min’in başına koydu. “Kızım, bu oğlanın daha ben görgü kurallarını öğretmeden ölmesine izin vermeyeceğim. Ağlamayı bırak, hemen.”

Çok tuhaftı. Min kadının ona Güç’le bir şey yapmadığından emindi, ama ona inandı. Rand’a görgü kurallarını öğretmek. Hoş bir mücadele olacaktı. Kollarını Rand’ın kafasından çözdü ve gönülsüzlükle dizlerinin üzerinde geriledi. Çok tuhaf. Ağladığını fark etmemişti bile, ama Cadsuane öyle ikna ediciydi ki gözyaşları kesilmişti. Burnunu çekerek eliyle yanaklarını sildi. Samitsu yanında diz çöktü, parmak uçlarını Rand’ın alnına koydu. Min neden kadının, Moiraine’in yaptığı gibi, Rand’ın başını iki eline almadığını merak etti.

Rand aniden kasıldı, nefesi kesildi, öyle kuvvetle çırpındı ki bir koluyla Sarı Aes Sedai’yi geriye devirdi. Kadının parmakları uzaklaşır uzaklaşmaz yatıştı. Min yaklaştı. Rand daha kolay nefes alıyordu, ama gözleri hâlâ kapalıydı. Yanağına dokundu. Öncekinden daha serindi, ama hâlâ sıcaktı. Ve solgun.

“Bir sorun var,” dedi Samitsu aksi aksi, doğrulup otururken. Rand’ın ceketini kenara çekti ve kan lekeli gömleğindeki kesiği tutup yırtarak açtı.

Fain’in hançerinin sebep olduğu kesik kadının elinden daha uzun değildi ve sığdı ve Rand’ın eski, yuvarlak yarasının üzerinde uzanıyordu. Loş ışıkta bile, Min kesiğin kenarlarının şişmiş olduğunu, günlerdir bakılmamış gibi öfkeli göründüğünü görebiliyordu. Artık kanamıyordu, ama yara kaybolmuş olmalıydı. Şifa bunu yapardı: yaralar gözlerinizin önünde kaybolup giderdi.

“Bu,” dedi Samitsu, ders verir gibi bir sesle, yaraya hafifçe dokunarak, “bir kiste benziyor, ama içi irin değil şer dolu. Ve bu...” Parmağını kesik boyunca gezdirdi. “...farklı türden bir şerle dolu gibi.” Aniden tepesinde dikilen Yeşil’e kaşlarını çattı. Surat asarak, kendini savunmaya çalışırcasına konuştu. “Sözleri bilsem, Cadsuane, kullanırdım. Benzerini hiç görmedim. Hiç. Ama sana şunu söyleyebilirim. Sanırım bir saniye yavaş davransaydım, belki ilk önce sen denemeseydin, o çoktan ölmüş olurdu. Şimdi bile...” Sarı Aes Sedai verdiği nefesle sönmüş gibi göründü, yüzü sarktı. “Şimdi bile, öleceğini sanıyorum.”

Min hayır demeye çalışarak başını iki yana salladı, ama dilini oynatamıyordu. Caraline’in bir dua mırıldandığını duydu. Kadın Darlin’in kolunu iki eliyle kavramıştı. Darlin, gördüklerinden bir anlam çıkarmaya çalışıyormuş gibi kaşlarını çatarak bakıyordu Rand’a.

Cadsuane eğilip Samitsu’nun omzunu okşadı. “Sen hayatta olanların en iyisisin, belki gelmiş geçmiş en iyi Sarı,” dedi sessizce. “Seninle karşılaştırılabilecek kadar Şifa bilen yok.” Samitsu başını sallayarak doğruldu ve daha ayaklarının üzerine basmadan bir kez daha Aes Sedai dinginliğinin timsali olmuştu. Ellerini kalçalarına dayamış, Rand’a kaşlarını çatmakta olan Cadsuane değildi ama. “Pof! Benim yanımda ölmene izin vermeyeceğim, çocuk,” diye hırladı, hepsi Rand’ın suçuymuş gibi konuşarak. Bu sefer, Min’in başına dokunmak yerine, parmak boğumlarıyla vurdu. “Ayağa kalk, kızım. Süt bebesi değilsin –bunu her ahmak görebilir–, bu yüzden öyleymiş gibi davranmayı bırak. Darlin, onu sen taşıyacaksın. Sargılar beklemek zorunda. Bu sis bizi bırakmıyor, o yüzden biz onu bıraksak iyi olacak.”

Darlin duraksadı. Belki sebep Cadsuane’in buyurgan kaş çatışıydı, belki de Caraline’in yüzüne doğru kaldıracakmış gibi yaptığı eli, ama aniden kılıcını kınına soktu ve kendi kendine mırıldanarak Rand’ı omuzlarına aldı.

Min balıkçıl damgalı kılıcı aldı ve dikkatle Rand’ın belinden sarkan kına soktu. “Ona ihtiyacı olacak,” dedi Darlin’e ve adam bir an sonra başını salladı. Bunu yapması iyi bir şeydi; Min Yeşil Aes Sedai’ye tamamen güvenmişti ve kimsenin aksini düşünmesine izin vermeyecekti.

“Şimdi dikkatli ol, Darlin,” dedi Caraline boğuk sesiyle, Cadsuane yürüyüş düzenlerini açıkladıktan sonra. “Arkamda kalmaya özen göster. Ben seni korurum.”

Darlin öyle güldü ki sonunda hırıldamaya başladı, soğuk sisin ve uzak çığlıkların içinde tırmanmaya başladıklarında hâlâ gülüyordu. Sırtında Rand ile Darlin ortadaydı ve kadınlar çevresinde halka olmuşlardı.

Min, bir çift gözden başka bir şey olmadığını biliyordu, tıpkı Cadsuane’in diğer yanındaki Caraline gibi ve elinde taşıdığı hançerin sisten şekillere karşı bir işe yaramayacağını da biliyordu, ama Padan Fain hâlâ orada bir yerde, hayatta olabilirdi. Bir daha ıskalamayacaktı. Caraline de hançerini elinde taşıyordu ve omzunun üzerinden, Rand’ın altında yamaç yukarı sendeleyen Darlin’e fırlattığı bakışlara bakarak, belki o da Yenidendoğan Ejder’i korumaya kararlıydı. Ya da belki onu değil. Bir kadın, o kahkaha için her tür burnu affedebilirdi.

Sisin içinde şekiller oluşuyor, ateşle ölüyorlardı. Bir seferinde dev bir şey, Aes Sedailer onu yok edemeden, çığlıklar atan bir atı paramparça etti. Min bunun üzerine gürültülü gürültülü kustu ve hiç utanmadı; insanlar ölüyordu, ama en azından onlar buraya kendi seçimleri ile gelmişlerdi. Dün, en sert asker bile istese kaçabilirdi, ama o at değil. Şekiller oluşuyor, ölüyordu, çığlıklar atarak ölen insanlar da uzaklarda gibi geliyordu, ama yine de daha bir saat önce insan olan şekillerin yanından geçiyorlardı. Min, gün ışığını bir daha görüp göremeyeceklerini merak etmeye başladı.

Şok edici bir anilikle, hiçbir uyarı vermeden gün ışığına dalıverdi. Bir an griliklerle sarılmışlardı, bir sonrakinde güneş yüksekte, mavi gökyüzünden yanıyordu; öyle parlaktı ki Min’in gözlerini perdelemesi gerekti. Ve orada, hemen hemen ağaçsız tepelerin sekiz kilometre ötesinde, Cairhien sağlam ve köşeli bir biçimde, kendi tepelerinin üzerinde yükseliyordu. Bir şekilde, eskisi kadar gerçek gelmiyordu.

Min sisin kıyısına bakarak ürperdi. Bir kıyısı vardı gerçekten, dalgalanan bir duvar, bu tepenin üzerindeki ağaçların arasında uzanıyordu, aşırı düzdü, ne inceldiği yerler vardı, ne de çalkalanıyordu. Yalnızca burada berrak hava, orada yoğun grilik. Tam önünde, bir ağacın bir kısmı görünür oldu ve Min sisin gerilemekte olduğunu, belki güneş yüzünden buharlaştığını fark etti. Ama gerilemesi, doğal olamayacak kadar yavaştı. Diğerleri de Min gibi dikkatle bakıyordu sise, Aes Sedailer bile.

Yirmi adım sollarında, aniden bir adam dört ayak üzerinde berrak havaya fırladı. Başının ön tarafı tıraşlanmıştı ve yıpranmış, siyah zırhına bakılırsa sıradan bir askerdi. Çevresine çılgınca bakındı, ama onları görmedi. Dört ayak üzerinde yamaç aşağı ilerlemeye devam etti. Sağda, daha uzakta, iki erkek ve bir kadın koşarak çıktı. Kadının elbisesinin önünde renk çizgileri vardı, ama kaç tane olduklarını çıkartmak zordu, çünkü hızlı koşabilmek için eteklerini kaldırabildiğince kaldırmış, erkeklere ayak uyduruyordu. Hiçbiri iki yana bakmadı, hepsi tepe aşağı koşarak, yuvarlanarak, sonra yine ayağa kalkarak koştular.

Caraline hançerinin ince kenarını bir an inceledi, sonra hızla kınına soktu. “Ordum böylece dağılmış oldu,” diye içini çekti.

Baygın Rand’ı hâlâ omuzlarında taşıyan Darlin ona baktı. “Hatırlarsan, Tear’da bir ordu var.”

Kadın çuval gibi sarkan Rand’a baktı. “Belki,” dedi. Darlin endişeli bir kaş çatış ile başını Rand’ın yüzüne çevirdi.

Cadsuane son derece pratikti. “Yol şu tarafta,” dedi, batıya işaret ederek. “Kırda yürümekten daha hızlı olur. Rahat bir gezinti.”

Min kolay demezdi. Sisin soğukluğundan sonra hava iki kat sıcak geliyordu; yüzünden ter damlıyor, gücünü tüketiyordu sanki. Bacakları titriyordu. Çıkıntı yapan köklere takıldı ve yüzüstü düştü. Taşlara takıldı ve yüzüstü düştü. Kendi topuklu botlarına takıldı ve düştü. Bir kez, ayağı altından gidiverdi ve pantolonunun poposu üzerinde, kollarını sallayarak, kırk adım yamaç aşağı kaydı, sonra bir fidana tutundu. Caraline de defalarca düştü, belki Min’den daha fazla; elbiseler bu tür yolculuklar için yapılmamıştı ve fazla zaman geçmeden -eteğini başına geçiren bir yuvarlanmadan sonra- Min’e ceket ve pantolon yapan bir terzi soruyordu. Darlin düşmedi. Ah, diğerleri kadar sendeledi, takıldı, kaydı, ama ne zaman düşecek gibi olsa bir şey onu tuttu ve ayakları üzerine koydu. Başlangıçta, Rand’ı yardımsız taşıyabilecek gururlu bir Tear Yüksek Lordu olarak dik dik Aes Sedailere bakıyordu. Cadsuane ve diğerleri görmüyormuş gibi yaptılar. Onlar hiç düşmüyorlardı; yalnızca kendi aralarında sessizce gevezelik ederek yürüyorlar ve düşmeden Darlin’i yakalıyorlardı. Yola geldiklerinde, adam hem ürkmüş, hem de minnettar görünüyordu.

Irmağı görebildikleri bir yerde, geniş, sert, toprak yolun ortasında durdular ve Cadsuane gördüğü ilk arabayı durdurmak içini elini kaldırdı. İki güve yeniği katır tarafından çekilen, yamalı bir ceket giymiş sıska bir çiftçi tarafından çekilen, dingildek bir arabaydı. Çiftçi hemen dizginleri çekti. Dişsiz adam neye rastladığını düşünmüştü acaba? Şallarını takmış, daha biraz önce kendi arabalarından inmiş görünen üç yaşı belirsiz Aes Sedai. Elbisesindeki çizgilere bakılırsa yüksek konuma sahip, tere batmış Cairhienli bir kadın ya da belki, elbisesinin durumuna bakarak, asil bir kadının paçavralarına bürünmüş bir dilenci. Burnundan ve sivri sakalından ter damlayan, omuzlarında tahıl çuvalı gibi bir başka adamı taşıyan Tearlı bir asil adam. Ve Min. İki dizi pantolonundan çıkmış, poposunda neyse ki ceketinin sakladığı bir yırtık daha olan, ceketinin bir kolunu birkaç dikişin tuttuğu bir kadın. Düşünmek istemediği kadar çok leke ve toz taşıyan bir kadın.

Diğerlerini beklemeden kol yeninden bir hançer çıkardı –o kalan birkaç dikişi de söktü– ve Thom Merrilin’in öğrettiği gibi savurarak, kabzasını parmaklarının arasında döndürerek güneşin çeliğinden çakmasını sağladı. “Güneş Sarayı’na gitmemiz gerekiyor,” diye bildirdi ve Rand olsa daha iyisini yapamazdı. Buyurgan davranmanın tartışmaları önlediği zamanlar vardı.

“Çocuğum,” dedi Cadsuane, paylarcasına. “Eminim Kiruna ve arkadaşları ellerinden gelen her şeyi yapar, ama aralarında Sarı yok. Samitsu ve Corele, yaşayan en iyi Sarılardır gerçekten. Leydi Arilyn büyük nezaket göstererek şehirde bir saray ödünç verdi bize, bu yüzden biz onu orada...”

“Hayır.” Bu kadına bu sözcüğü söyleme cesaretini nereden bulduğuna dair en ufak fikri yoktu Min’in. Yalnız... Rand’ın bahsettiği şeyler yüzündendi. “Eğer uyanırsa...” Sustu ve yutkundu; uyanacaktı. “Bir daha yabancı Aes Sedailerin arasında, yabancı bir yerde uyanırsa neler yapabileceğinden emin değilim. Hayal bile etmek istemezsiniz.” Uzun bir an boyunca, o serin bakışları karşıladı ve sonra Aes Sedai başını salladı.

“Güneş Sarayı,” dedi Cadsuane çiftçiye. “Ve bu pire torbalarını ne kadar hızlı yürütebiliyorsan o kadar hızlı yürüt.”

Elbette, Aes Sedailer için bile o kadar basit değildi. Ander Tol’un arabasında, şehirde satmayı düşündüğü bir araba dolusu çarpık çurpuk şalgam vardı ve Güneş Sarayı’na yaklaşmaya niyeti yoktu. Orada, Yenidendoğan Ejder’in insanları yediğini söylüyordu. Üç metre boyunda Aiel kadınlar şişlere takıp çevire çevire pişiriyorlardı insanları. Kaç Aes Sedai isterse istesin, sarayın bir buçuk kilometre yakınına gitmeyecekti. Diğer yandan, Cadsuane adamın gözlerinin yuvalarından uğramasına sebep olan bir kese attı ona ve adama şalgamlarını satın aldığını, onu ve arabasını kiraladığını söyledi. Bu fikirden hoşlanmıyorsa keseyi geri verebilirdi. Bunu, yumruklarını kalçalarına dayayarak, yüzünde, keseyi geri vermeyi düşünüyorsa arabasını durduğu yerde yese de olacağını söyleyen bir ifade ile söyledi. Ander Tol’un sağduyulu bir adam olduğu ortaya çıktı. Samitsu ve Niande arabayı boşalttılar. Şalgamlar havaya uçuverdi ve yolun kenarında düzgün bir yığın halinde dizildiler. Yüzlerinde ifade, Tek Güç’ü bu şekilde kullanmayı hiç düşünmemiş olduklarını söylüyordu. Rand’ı omuzlarında taşıyarak bekleyen Darlin’in yüzü ise, bu işi ondan istemedikleri için rahatladığını söylüyordu. Ander Tol çenesini dizlerine dayamaya çalışarak arabanın oturağında oturuyor, bu kadarının yeterli olup olmadığını düşünüyormuş gibi keseyi elliyordu.

Şalgamların altındaki samanları toparlayıp Rand için bir yatak yaptılar ve arabanın arkasına yerleştiler. Cadsuane Min’in karşısında oturuyordu. Tol Efendi dizginleri şaklattı ve o katırları şaşırtıcı ölçüde hızlı sürmeye başladı. Araba korkunç bir şekilde sarsılıyor, hopluyordu, tekerlekler yalnızca titremiyor, sanki millerinden çıkıyorlardı. Min kendine de biraz saman ayırmış olmayı diliyordu. Hoplayıp zıpladıkça Samitsu ile Niande’nin yüzlerinin gittikçe daha da gerildiğini görerek memnun oldu. Caraline iki Aes Sedai’ye açık açık gülümsüyordu. Damodred Evi’nin Yüksek Makamı, Aes Sedailerin bir kez olsun zorlu bir yolculuk yapmakta olduklarını görmekten duyduğu memnuniyeti saklamaya zahmet etmiyordu. Aslında gerçekte, ufak tefek de olsa, o diğerlerinden daha fazla hopluyor, arabaya daha da şiddetle çarpıyordu. Arabanın yanına tutunmuş olan Darlin, ne kadar sarsılırsa sarsılsın, etkilenmez görünüyordu; kaşlarını çatıyor, bir Caraline’e, bir Rand’a bakıyordu.

Dişlerinin takırdamasına aldırmayan bir kişi de Cadsuane idi. “Gece çökmeden oraya varmayı umuyorum, Tol Efendi,” diye seslendi. Araba hızlanmadı belki, ama dizginler daha fazla silkelendi. “Şimdi söyle bana,” dedi, Min’e dönerek. “Bu oğlan yabancı Aes Sedailer ile çevrili bir şekilde son uyandığında tam olarak neler oldu?” Bakışları Min’i yakaladı ve bırakmadı.

Rand, mümkün olursa, mümkün olduğu sürece, bunu sır olarak saklamak istiyordu. Ama Rand ölüyordu ve Min’in görebildiği kadarıyla sahip olduğu tek şans bu kadınlardı. Belki bilmelerinin bir faydası olurdu. Belki bilmeleri, en azından Rand’ı biraz anlamalarını sağlardı. “Onu bir kutuya koydular,” diye başladı.

Nasıl devam ettiğinden emin değildi –yalnız, devam etmek zorundaydı–, nasıl kendini gözyaşlarına boğulmaktan alıkoyduğunu da bilmiyordu –yalnız, Rand’ın ona ihtiyacı varken bir kez daha kendini kaybetmeyecekti– ama bir şekilde hapsedilmesini, yediği dayakları sesi titremeden anlattı, ta Kiruna ve diğerlerinin diz çöküp sadakat yemini etmesine kadar. Darlin ve Caraline sersemlemiş görünüyordu. Samitsu ile Niande ise dehşete düşmüş. Ama Min’in düşündüğü sebepten olmadığı ortaya çıktı.

“O... üç Aes Sedai’yi yalıttı mı?” dedi Samitsu tiz bir sesle. Aniden elini ağzına kapattı ve dönüp sallanan arabanın yanından eğilip, yüksek sesle öğürmeye başladı. Niande, daha o başlamadan katıldı ona. İkisi orada asılı durup midelerini boşalttılar.

Cadsuane ise... Cadsuane Rand’ın solgun yüzüne dokundu, alnındaki saçları arkaya süpürdü. “Korkma evlat,” dedi yumuşak sesle. “Hem benim, hem senin işimizi güçleştirdiler, ama seni gerektiğinden daha fazla incitmeyeceğim.” Min’in içi buz kesti.

Şehir kapılarındaki muhafızlar hızla yaklaşan arabaya bağırdılar, ama Cadsuane Tol Efendi’ye durmamasını söyledi ve adam katırlarını daha da şiddetle kırbaçladı. Sokaklardaki insanlar ezilmemek için kaçıştılar ve araba arkasında bağırışlar, küfürler, ters dönmüş tahtırevanlar, sokak satıcılarının tezgâhlarına girmiş arabalar bıraktı. Sokaklardan geçtiler, Güneş Sarayı’na tırmanan geniş rampayı çıktılar. Lord Dobraine’in renklerine kuşanmış, güruhlarla savaşmaya hazırlanan askerlerle karşılaştılar. Tol Efendi ciğerlerini patlatırcasına, Aes Sedailerin yaptırdığını haykırırken askerler Min’i gördüler. Sonra Rand’ı gördüler. Min daha önce fırtına gördüğünü düşünürdü, ama yanılıyordu.

İki düzine adam, Rand’ı kaldırmak için aynı anda arabaya atıldı. Onu tutmayı başaranlar bebek gibi, nazikçe kaldırdılar ve iki yanda dörder kişi ile, kollarının üzerine yatırarak taşıdılar. Saraya seğirtirlerken, Min’in hatırladığından da uzun gelen koridorlardan geçerlerken, Cadsuane Rand’ın ölmediğini bin kez tekrarlamış olmalıydı. Her geçen an, arkalarında daha fazla Cairhien askeri toplanıyordu. Her kapıda, her koridor kesişiminde asiller belirmeye başladı, solgun yüzlerle Rand’ın geçmesini izlediler. Min Caraline’i ve Darlin’i gözden kaybetti; arabanın yanından ayrıldıklarından beri onları görmediğini fark etti, onlara iyi dilekler diledi ve unuttu. Umurunda olan tek şey Rand’dı. Dünyadaki tek şey.

Nandera, Rand’ın dairesinin yaldızlı Yükselen Güneş desenli kapılarını koruyan Far Dareis Mai’in yanındaydı. Grileşmeye yüz tutmuş Kız Rand’ı gördüğü zaman taşsı Aiel ifadesi paramparça oldu. “Ona ne oldu?” diye feryat etti, gözleri iri iri açılarak. “Ne oldu?” Diğer Kızların bazıları inlemeye başladı; ağır, insanın tüylerini diken diken eden bir ağıt.

“Sessiz olun!” diye kükredi Cadsuane, ellerini gök gürültüsü gibi çırparak. “Sen, kızım. Onun bir yatağa ihtiyacı var. Zıpla!” Nandera zıpladı. Rand kısa sürede soyuldu ve yatırıldı. Samitsu ve Niande onunla ilgilenmeye başladılar. Cairhienliler dışarı çıkarıldı. Nandera kapıda, Cadsuane’in Rand’ın kimse tarafından rahatsız edilmeyeceği talimatlarını tekrarlamaya başladı. Her şey o kadar hızlı olup bitmişti ki, Min’in başı dönmüştü. Bir gün Cadsuane ile Bilge Sorilea’nın karşılaşmalarını izlemeyi umdu; o gün gelecekti ve unutulmaz bir gün olacaktı.

Ama Cadsuane talimatlarının herkesi uzak tutacağını sanmışsa, yanılmıştı. O daha bir sandalyeyi Tek Güç’le yanına çağırıp Rand’ın yatağının yanına oturmadan, Kiruna ve Bera gururun iki yüzü, bir sarayın ve bir çiftliğin hükümdarları gibi içeri girdiler.

“İşittiklerim de neyin nesi?..” diye başladı Kiruna. Cadsuane’i gördü. Bera da Cadsuane’i gördü. Ağızları bir karış açık, kalakalarak Min’i şaşırttılar.

“O iyi ellerde,” dedi Cadsuane. “İçinizden biri hatırladığımdan daha fazla Şifa Yetisi bulmadıysa eğer.”

“Evet, Cadsuane,” dediler uysallıkla. “Hayır, Cadsuane.” Min kendi ağzını kapattı.

Samitsu duvarın dibinden fildişi kakmalı bir sandalye aldı, koyu sarı eteklerini açtı ve ellerini kavuşturarak oturup Rand’ın göğsünün örtünün altında kalkıp inmesini izledi. Niande Rand’ın kitap rafına gitti ve bir kitap seçip pencerelerden birinin yanına oturdu. Ve kitap okumaya başladı! Kiruna ile Bera oturmaya kalktılar, sonra Cadsuane’e baktılar ve onun sabırsızca baş sallamasını beklediler. Ancak o zaman oturdular.

“Neden bir şeyler yapmıyorsunuz?” diye bağırdı Min.

“Bunu ben de sorabilirim,” dedi Amys, odaya girerek. Genç görünüşlü, beyaz saçlı Bilge bir an Rand’a baktı, sonra koyu kahverengi şalını düzelterek Kiruna ile Bera’ya döndü. “Siz gidebilirsiniz,” dedi. “Kiruna, Sorilea seni yine görmek istiyor.”

Kiruna’nın esmer yüzü soldu, ama iki Aes Sedai kalktılar ve Cadsuane’in önünde sergilediklerinden daha uysal bir, “Peki, Amys,” ile diz kırdılar. Yeşil Aes Sedai’ye mahcup bakışlar atarak çıktılar.

“İlgi çekici,” dedi Cadsuane, onlar gittikten sonra. Kara gözleri Amys’in mavi gözlerine dikildi. En azından Cadsuane gördüklerinden hoşlanmış gibiydi. Gülümsedi. “Bu Sorilea ile tanışmak isterim. Güçlü bir kadın mı?” “Güçlü” sözcüğünü vurgulamış gibiydi.

“Tanıdığım en güçlü kadın,” dedi Amys yalnızca. Sakinlikle. Rand’ın önünde baygın yattığını hiç düşünmezdiniz. “Şifanızı bilmiyorum, Aes Sedai. Yapılabilecek her şeyi yaptığınıza güveniyorum?” Sesi ifadesizdi; Min Amys’in ne kadar güvendiğinden kuşkuluydu.

“Yapılabilecek her şey yapıldı,” diye içini çekti Cadsuane. “Artık yapabileceğimiz tek şey beklemek.”

“O ölürken mi?” dedi sert bir erkek sesi ve Min yerinde sıçradı.

Dashiva, sade yüzünü bir kaş çatışla çarpıtarak odaya girdi. “Flinn!” diye terslendi.

Niande’nin kitabı, uyuşmuş görünen parmaklarından yere düştü; kara ceketli üç adama, Karanlık Varlık’ın kendine bakıyormuş gibi baktı. Samitsu solgun bir yüzle, duaya benzeyen bir şeyler mırıldandı.

Dashiva’nın emri üzerine, saçları kırlaşmış Asha’man aksayarak yatağın diğer yanına, Cadsuane’in karşısına gitti ve ellerini Rand’ın kıpırtısız bedeninin otuz santim üzerinde, örtü boyunca gezdirmeye başladı. Genç Narishma kapıda durup kaşlarını çatarak kılıcının kabzasını yokladı. O iri, kara gözleri üç Aes Sedai’yi aynı anda izlemeye çalışıyordu. Aes Sedaileri ve Amys’i. Adam korkmuş görünüyordu; yalnızca o kadınların düşman olduklarını göstermelerini bekleyen bir adam gibi. Aes Sedailerin aksine, Amys Flinn dışındaki Asha’manları görmezden geliyordu. Pürüzsüz yüzünde tek bir ifade görünmeden, gözleriyle onu takip ediyordu. Ama başparmağını çok anlamı bir tavırla kemer bıçağının kabzası üzerinde gezdiriyordu.

“Ne yapıyorsun?” diye sordu Samitsu, sandalyesinden fırlayarak. Asha’manlar karşısında ne kadar huzursuzlanırsa huzursuzlansın, baygın hastası için hissettiği endişe daha büyüktü. “Sen, Flinn ya da her kimsen.” Yatağa yöneldi ve Narishma önüne dikildi. Kadın kaşlarını çatarak onun çevresinden dolanmaya çalıştı ve adam elini onun koluna koydu.

“Görgü kurallarından haberi olmayan bir oğlan daha,” diye mırıldandı Cadsuane. Üç Aes Sedai arasında, Asha’manlardan korkmuş görünmeyen bir o vardı. Bunun yerine, birbirlerine dayayıp kaldırdığı parmaklarının üzerinden onları izliyordu.

Narishma onun yorumu üzerine kızardı ve elini çekti, ama Samitsu yine onun çevresinden dolaşmaya kalktığında adam yine önüne geçti.

Samitsu onun omzunun üzerinden öfkeyle bakmakla yetindi. “Sen, Flinn, ne yapıyorsun? Cehaletinle onu öldürmene izin vermeyeceğim! Beni duyuyor musun?” Min dans edercesine ayak değiştiriyordu. Asha’manların Rand’ı öldüreceğini sanmıyordu, ama... Onlara güveniyordu, ama... Işık, Amys bile emin değil gibiydi, kaşlarını çatarak bir Flinn’e, bir Rand’a bakıyordu.

Flinn çarşafı Rand’ın beline kadar indirdi ve yarayı ortaya çıkardı. Kesik Min’in hatırladığından ne iyi, ne kötü görünüyordu; yuvarlak bir yara izinin üzerinde açık, öfkeli, kansız bir yara. Rand uyuyor gibiydi.

“Rand’ı olduğundan daha kötüleştiremez,” dedi Min. Kimse ona kulak asmadı.

Dashiva gırtlağından bir ses çıkardı ve Flinn ona baktı. “Bir şey mi gördün, Asha’man?”

“Benim Şifa Yetim yok,” dedi Dashiva, ağzını çarpıtarak. “Önerimi dinleyip öğrenen sensin.”

“Ne önerisi?” diye sordu Samitsu. “Israr ediyorum, sen...”

“Sessiz ol, Samitsu,” dedi Cadsuane. Odada, Amys’ten başka sakin kalabilen bir o var gibiydi ve Bilge’nin hançerinin kabzasını nasıl okşadığına bakarak, Min ondan bile emin değildi. “Bence istediği son şey oğlana zarar vermek.”

“Ama Cadsuane,” diye başladı Niande telaşla, “o adam...”

“Sessiz ol, dedim,” dedi gri saçlı Aes Sedai sertçe.

“Sizi temin ederim,” dedi Dashiva, aynı anda hem yağcı, hem sert konuşmayı başararak. “Flinn ne yaptığını biliyor. Şimdiden, siz Aes Sedailerin hayal bile edemeyeceği şeyler yapıyor.” Samitsu burnunu çekti; yüksek sesle. Cadsuane yalnızca başını salladı ve sandalyesinde arkasına yaslandı.

Flinn parmağını Rand’ın yan tarafındaki şişmiş kesik ve eski yara izi üzerinde dolaştırdı. Eski yara izi daha da hassas görünüyordu. “Bunlar birbirine benziyor, ama farklı, iki ayrı enfeksiyon gibi. Yalnız, enfeksiyon değil; bu... karanlık. Aklıma daha iyi bir sözcük gelmiyor.” Omuzlarını silkti; ona kaşlarını çatan Samitsu’nun Sarı saçaklı şalını süzdü, ama kadın artık ona düşünceli düşünceli bakıyordu.

“Devam et, Flinn,” diye mırıldandı Dashiva. “O ölürse...” Burnu, kötü bir koku almış gibi kırıştı. Bakışlarını Rand’dan ayıramıyordu sanki. Dudakları, kendi kendine konuşurmuş gibi kıpırdadı ve bir kez, yüzündeki tek çizgi değişmeden, yarı hıçkırık, yarı acı bir kahkahaya benzeyen bir ses çıkardı.

Flinn derin bir nefes alarak gözlerini odada, Aes Sedailerin ve Amys’in üzerinde gezdirdi. Min’i gördüğü zaman irkildi ve köselemsi yüzü kızardı. Telaşla örtüyü Rand’ın boynuna kadar çekti, yalnızca yaraları açıkta bıraktı.

“Umarım konuşmama aldırmazsınız,” dedi, nasırlı ellerini Rand’ın yan tarafında gezdirmeye başlayarak. “Konuşmak biraz işe yarıyor gibi.” Gözlerini kısarak yaralara odaklandı ve parmakları yavaşça kıpırdandı. İplikler örüyormuş gibi hareket ettiğini fark etti Min. Adamın sesi neredeyse dalgındı, dikkatinin yalnızca bir kısmını sözlerine veriyordu. “Beni Siyah Kule’ye gitmeye teşvik eden Şifa’ydı, öyle de diyebilirsiniz. Askerdim, ta ki kalçama bir kargı saplanana kadar; ondan sonra eyere oturamadım, fazla yürüyemiyordum bile. Kraliçenin Askerleri’nde geçirdiğim kırk sene içinde aldığım on beşinci yaraydı. En azından, on beşinci dikkate değer yara; yarayı aldıktan sonra yürüyüp at sürebiliyorsan yaradan sayılmıyor. O kırk sene içinde bir sürü arkadaşımın öldüğünü gördüm. Bu yüzden Siyah Kule’ye gittim ve M’Hael bana Şifa öğretti. Ve başka şeyler. Kaba türden bir Şifa; bir kez bir Aes Sedai bana Şifa vermişti –ah, üzerinden otuz sene geçti– ve onunla karşılaştırılınca, bu iş insanın canını acıtıyor. Ama işe de yarıyor. Sonra bir gün, Dashiva –pardon; Asha’man Dashiva– bir insan bacağını da kırsa, soğuk da alsa, Şifa’nın neden aynı olduğunu merak etti ve konuşmaya başladık ve... Eh, o bu işten anlamıyor, ama benim hünerim olduğunu söyleyebilirsiniz. Yeti. Bu yüzden düşünmeye başladım, ya ben?.. İşte. Yapabildiğimin en iyisi bu.”

Flinn aniden topuklarının üzerine oturup alnını elinin tersiyle sildiğinde Dashiva homurdandı. Yüzü boncuk boncuk terlemişti. Min ilk kez bir Asha’man’ın terlediğini görüyordu. Rand’ın yan tarafındaki kesik kaybolmamıştı, ama daha küçük, daha kırmızı ve öfkeli görünüyordu. Rand hâlâ uyuyordu, ama yüzü daha az solgundu.

Samitsu Narishma’nın yanından öyle hızlı geçti ki adam araya girme fırsatı bulamadı. “Ne yaptın?” diye sordu kadın, parmaklarını Rand’ın alnına koyarak. Güç’le her ne bulmuşsa, kaşları saçlarına kadar tırmandı ve sesindeki azamet inanmazlığa dönüştü. “Ne yaptın?”

Flinn üzüntüyle omuzlarını silkti. “Çok şey değil. Asıl soruna dokunamadım. Bir şekilde, sorunu mühürleyip ondan ayırdım, en azından bir süreliğine. Kalıcı bir şey değil. Şu anda birbirleri ile savaşıyorlar. Belki o kendi kendine iyileşirken onlar birbirlerini öldürürler.” İçini çekerek başını iki yana salladı. “Diğer yandan, onu öldürmeyeceklerini de söyleyemem. Ama sanırım öncekine göre daha fazla şansı var.”

Dashiva önemli adam havalarında başını salladı. “Evet; artık bir şansı var.” Şifa’yı o vermiş sanırdınız.

Samitsu yatağın çevresinden dolanıp Flinn’in kalkmasına yardım ederek adamı şaşırttı. “Bana ne yaptığını anlatacaksın,” dedi, azametli sesi yaşlı adamın yakasını ve klapalarını düzelten parmakları ile çelişerek. “Keşke bana göstermenin bir yolu olsaydı! Ama tarif edeceksin. Etmelisin! Sana sahip olduğum bütün altını veririm, çocuğunu doğururum, ne istersen yaparım, ama bana anlatabildiğin her şeyi anlatacaksın.” Görünüşe göre, emir mi veriyordu, yalvarıyor muydu, kendisi de emin değildi. Fena halde şaşırmış olan Flinn’i pencereye sürükledi. Adam birden çok kez ağzını açtı, ama Samitsu onu konuşturmaya çalışmakla öyle meşguldü ki fark etmedi.

Min kimin ne düşündüğüne aldırmadan yatağa tırmandı, uzandı ve çenesini Rand’ın başına dayayıp kollarını ona doladı. Bir şans. Gizlice, yatağın çevresinde toplanmış üç kişiyi inceledi. Cadsuane sandalyesinde; Amys karşısında, ayakta; Dashiva ayakucundaki kare direklerden birine yaslanmış. Hepsinin çevresinde okunması imkânsız haleler ve imgeler dans ediyordu. Hepsi bakışlarını Rand’a dikmişti. Rand ölürse, Amys Aiellerin felakete uğrayacağını düşünüyordu kuşkusuz. Ve yüzünde ifade bulunan tek kişi olan, karanlık karanlık, ama endişeyle kaşlarını çatmış Dashiva, Asha’manlar için felaket görüyordu. Ve Cadsuane... Bera ile Kiruna’nın yalnızca tanımakla kalmadıkları, ama aynı zamanda Rand’a ettikleri yeminlere rağmen karşısında genç kızlar gibi yerlerinde sıçradıkları Cadsuane. Cadsuane Rand’ı “gerektiğinden daha fazla” incitmeyecekti.

Cadsuane bir anlığına Min ile göz göze geldi ve Min ürperdi. Bir şekilde, Rand kendi kendini koruyamazken o Rand’ı koruyacaktı. Hem Amys’ten, hem Dashiva’dan, hem Cadsuane’den. Bir şekilde. Farkında olmadan, bir ninni mırıldanarak Rand’ı nazikçe sallamaya başladı. Bir şekilde.

37
Saraydan Bir Not

Kuşlar Festivali gününün şafağı, Ebou Dar’daki sıcağı kıran, Fırtınalar Denizi’nden esen bir rüzgârla söktü. Ama rüzgâr dindikten sonra bulutsuz gökyüzü ve kızıl altın güneş umut vadediyordu. Mat yeşil ceketini açarak, gömleğinin bağcıklarını beklenti içinde yalnızca yarıya kadar bağlayarak Tarasin Sarayı’na seğirtti. Her sese sıçradığı söylenemezdi pek, ama ne zaman hizmetkâr kadınlardan biri iç etekliklerini hışırdatarak ve ona gülümseyerek yanından geçecek olsa, hoşuna gitmeyecek ölçüde irileşmiş gözlerle irkiliyordu. Her biri son derece... bilgiç... bir ifade ile gülümsüyordu. Kaçmamak için büyük çaba göstermek zorunda kalıyordu Mat.

Sonunda yavaşladı, ahır avlusunu çeviren gölgeli yürüyüş yolunu neredeyse ayakuçlarına basa basa geçti. Yürüyüş yolunun yivli sütunları arasında, kocaman, kırmızı çömlek çanaklarda sarımsı, saza benzer bitkiler ve zincirlerin ucundaki metal sepetlerden sarkan geniş, kırmızı çizgili yaprakları olan sarmaşıklar ince bir perde oluşturuyordu. Mat farkında olmadan şapkasını çekiştirerek yüzünü gizledi. Ellerini mızrağı boyunca gezdirdi –ashandarei, diyordu Birgitte ona– kendi kendini savunması gerekebilirmiş gibi, düşünmeden sapını yokladı. Kafasının içindeki zarlar öfkeyle dönüyordu, ama huzursuzluğunun bununla ilgisi yoktu. Huzursuzluğunun kaynağı Tylin’di.

Kapılarında Çapa ve Mitsobar Evi’nin Kılıcı bulunan altı lake kaplı, kapalı araba yüksek, kemerli dış kapıların önünde sıraya girmişti bile. Atlar arabalara bağlanmış, üniformalı sürücüler yerlerine geçmişti. Mat Nalesean’ın sarı çizgili ceket içinde, arabaların ötesinde esnediğini görebiliyordu. Vanin ahır kapılarının yakınında, ters çevrilmiş bir fıçının üzerine çökmüştü. Uyuyor gibi görünüyordu. Diğer Kızılkolların çoğu sabırla ahır avlusunun döşeme taşları üzerine çökmüştü; birkaçı dev, beyaz ahırların gölgesinde zar atıyordu. Elayne Mat ile arabalar arasında, bitki perdesinin hemen arkasında durmuştu. Reanne Corly onun yanındaydı ve önceki akşam ortasına daldığı tuhaf toplantıya katılan yedi kadın daha yakındaydı; Bilge Kadınların kırmızı kemerini takmamış tek kişi Reanne idi. Mat bu sabah kadınların gelmemesini umut etmişti. Hem kendi hayatlarını, hem de başkalarınınkini idare etmeye alışık kadınların yüzlerine sahiptiler ve çoğunun saçlarına biraz kır düşmüştü, ama taze yüzlü Elayne’i bir beklenti havası içinde, neredeyse ayakuçlarında izliyorlardı. Elayne’in her emrinde sıçrayacakmış gibi. Ama kadınlar Mat’in dikkatini fazla çekmedi; hiçbiri, onu derisinden sıçratan kadın değildi. Tylin’in karşısında... eh... uygun düşen tek sözcük “savunmasız” idi; kulağa ne kadar saçma gelirse gelsin.

“Onlara ihtiyacımız yok, Corly Hanım,” dedi Elayne. Kız-Veliaht bir çocuğun başını okşayan bir kadın gibi konuşmuştu. “Biz dönene kadar burada kalmalarını söyledim. Aes Sedai olduğu anlaşılabilen kişiler olmadan daha az dikkat çekeriz; özellikle de ırmağın diğer yanında.” Şehrin en zorlu mahallesinde, dikkat çekmeden giyebileceği giysiler konusundaki fikri, yeşile boyanmış tüyleri olan geniş, yeşil bir şapka, altın kıvrımlarla işlenmiş yeşil ketenden hafif bir toz pelerini ve bölünmüş eteklerine altın işlemeler tırmanan, göğsünün yarısını oval bir oyuk ile sergileyen yüksek yakalı, yeşil ipekten binici elbisesi idi. Hatta evlilik hançeri denen şu kolyelerden birini takmıştı. Altın örgüden geniş tasma Rahad’daki bütün hırsızların parmaklarını kaşındıracaktı. Küçük bir kemer bıçağı dışında silah taşımıyordu. Ama diğer yandan, yönlendirebilen bir kadın ne tür silaha ihtiyaç duyardı ki? Elbette, o kırmızı kemerlerin her birinin arkasına kıvrık bir hançer takılmıştı. Reanne’in sade, işlenmiş deriden kemerinin arkasına da.

Reanne geniş, mavi hasır şapkasını çıkardı ve kaşlarını çatarak ona baktı, sonra şapkayı takıp kurdelelerini bağladı. Elayne’in ses tonu onu rahatsız etmemiş gibiydi. Şapkayla birlikte çekingen bir gülümseme takındı ve ürkek bir sesle konuştu. “Ama Merilille Sedai neden yalan söylediğimizi düşünüyor, Elayne Sedai?”

“Hepsi öyle düşünüyor,” dedi kırmızı kemerlilerden biri nefes nefese. Hepsi ciddi renklerde Ebou Dar renklerine bürünmüştü. Dar, derin yakaları, bir yanı kaldırılıp dikilmiş, kat kat iç eteklikler sergileyen etekleri vardı. Yalnızca bu, konuşan kadın farklıydı. Kadın kemik kadar zayıftı ve uzun saçlarında siyahtan çok beyaz vardı. Ebou Darlıların zeytin tenine ve kara gözlerine sahipti. “Sayımız hakkında, Sareitha Sedai yüzüme karşı yalancı dedi bana...” Reanne’in, “Sessiz ol, Tamarla,” uyarısı üzerine kaşlarını çatarak sustu; Corly Hanım, Aes Sedai olan bir çocuğun karşısında diz kırmaya, yaltaklanmaya hazır olabilirdi, ama arkadaşlarını sıkı dizginlerle kontrol ediyordu.

Mat ahır avlusuna bakan pencerelere, durduğu yerden görebildiklerine kaşlarını çattı. Bazıları girift desenlere sahip beyaz, demir işi perdelerle kaplanmıştı, diğerleri ise detaylı bir şekilde oyulmuş, beyaz tahta perdelerle. Tylin’in orada olması olası değildi; ahır avlusunda belirmesi olası değildi. Giyinirken onu uyandırmamaya çok özen göstermişti Mat. Dahası, burada hiçbir şey denemeye kalkmazdı. En azından Mat kalkmayacağını düşünüyordu. Ama diğer yandan, dün gece yarım düzine hizmetkâr kadına Mat’i yakalatan ve dairesine sürükleten bir kadından ne beklenmezdi ki? Lanet kadın ona bir oyuncak gibi davranıyordu! Mat buna daha fazla tahammül etmeyecekti. Etmeyecekti. Işık, kimi kandırmaya çalışıyordu ki? Şu Rüzgârlar Çanağı’nı kapıp Ebou Dar’dan ayrılmazlarsa, Tylin bu gece yine onun poposunu çimdikleyecek, küçük güvercinim diyecekti.

“Mesele yaşlarınız, Reanne.” Elayne’in sesi tam olarak tereddütlü sayılmazdı –asla olmazdı– ama ses tonu çok dikkatliydi. “Aes Sedailer arasında yaştan bahsetmek kaba bir hareket sayılır, ama... Reanne, Kırılış’tan bu yana, Örgü Heyeti’ndekilerin iddia ettiği kadar uzun süre yaşayan Aes Sedai duyulmamış.” Kandaşların idare heyetlerine verdikleri tuhaf isim buydu. “Senin durumunda, yüz yaş yakınına yaklaşan bile olmamış.” Kırmızı kemerliler inledi, gözleri irileşti. Açık, bal rengi saçları olan ince, kahverengi gözlü bir kadın sinirli sinirli kıkırdadı ve Reanne’in kırbaç gibi, “Famelle!” uyarısı karşısında hemen ağzını kapattı.

“Bu mümkün olamaz,” dedi Reanne hafif bir sesle, Elayne’e. “Kuşkusuz Aes Sedailer...”

“Günaydın,” dedi Mat, bitki perdesinin arkasından çıkarak. Tartışmaları ahmakçaydı; Aes Sedailerin başka herkesten uzun yaşadığını herkes bilirdi. Zamanlarını boşa harcamak yerine, Rahad’a doğru yola çıkmış olmalıydılar. “Thom ve Juilin nerede? Ve Nynaeve?” Dün gece dönmüş olmalıydı, yoksa Elayne telaşlı olurdu. “Kan ve küller, Birgitte’i de göremiyorum. Yola çıkmamız gerek, Elayne, aylaklık etmemiz değil. Aviendha geliyor mu?”

Elayne ona hafifçe kaşlarını çattı, gözlerini belli belirsiz Reanne’e çevirdi ve Mat Elayne’in onu kullanarak nasıl bir gösteri yapmaya karar vermekte olduğunu anladı. Gözlerini iri iri açarak masum numarası yapması, gamzelerini çıkarması kadar zarar verirdi bu kadınların karşısındaki itibarına; Elayne, başka her şeyin başarısız olduğu yerde, o gamzenin işe yaramasını beklerdi her zaman. Elayne çenesini hafifçe kaldırdı. “Thom ve Juilin Aviendha ile Birgitte’in Carridin’in sarayını izlemesine yardım ediyor, Mat.” Çiçek açmaya başlamış Kız-Veliaht gösterisini kullanmaya karar vermişti anlaşılan. Tamamen çiçek açmış değil, çünkü Mat’in buna nasıl tepki vereceğini biliyordu kuşkusuz, ama sesi kararlılıkla doluydu; serin, mavi gözleri talepkârdı ve o güzel yüzü tam olarak buz gibi olmasa da, soğuk bir kibirle doluydu. Dünyada, yalnızca bir kişiliği olan kadın var mıydı acaba? “Nynaeve birazdan iner, eminim. Senin gelmen için sebep yok, Mat, biliyorsun. Nalesean ve askerlerin yeterinden fazla koruma sağlar. Biz dönene kadar sen sarayda kalıp keyfine bakabilirsin.”

“Carridin mi!” diye haykırdı Mat. “Elayne, Jaichim Carridin’in işini görmek için kalmıyoruz Ebou Dar’da. Çanağı alıyoruz, sonra sen ve ben bir kapıyol açıyor ve gidiyoruz. Açıkça anlatabildim mi? Ve sizinle beraber Rahad’a geliyorum.” Keyfine bakmakmış! Bütün gün sarayda kalsa Tylin’in ne iş çevireceğini Işık bilirdi ancak. Sırf düşünce bile, isterik kahkahalar atmak istemesine sebep oluyordu.

Bilge Kadınlar buzdan bakışlarla hançerlediler onu; tıknaz Sumeko öfkeyle dudaklarını büzdü. Orta yaşlarını sürmekte olan, dün göğsünü zevkle süzdüğü tombul bir Domanlı olan Melore, fırtına gibi bir yüzle yumruklarını kalçalarına dayadı. Dünden, Mat’in Aes Sedailerden korkmadığını biliyor olmalıydılar, ama Reanne bile öyle fena kaş çattı ki ona, Mat kadının kulaklarını yumruklayacağını sandı. Görünüşe göre, onlar Aes Sedailer uğruna birbirlerine düşmeye hazırsa, başka herkes de aynısını yapmak zorundaydı.

Elayne gözle görülür bir biçimde, kendi kendisiyle mücadele etti. Dudaklarını birbirine bastırdı, ama Mat onun hakkını vermeliydi; işe yaramayan bir tavrı sürdürmeyecek kadar akıllıydı. Diğer yandan, ne kadar çaba gösterirse göstersin, iliklerine dek züppeydi. Ve diğer kadınlar izliyordu. “Mat, Çanağı kullanana kadar buradan ayrılamayacağımızı biliyorsun.” O kibirli çene havada kaldı ve sesi, en iyi haliyle bile, açıklama ile bildirme arasında bir yerdeydi. “Onu nasıl kullanacağımızı belirlemek günler alabilir, hatta yarım hafta ya da daha fazla ve bu arada Carridin’in işini bitirsek de olur.” Beyazpelerin’in ismini söylerken sesi öyle çatladı ki, adama kişisel bir hınç beslediğini sanırdınız, ama o sözlerden başka bir şey fırladı ve Mat’in düşüncelerini avucuna aldı.

“Yarım hafta!” Mat boğuluyormuş gibi hissederek, parmağını boynundaki eşarba geçirdi ve çekiştirdi. Dün gece, daha Mat ne yaptığını anlamadan, Tylin o siyah, ipek eşarbı kullanarak Mat’in ellerini bağlamıştı. Yarım hafta. Ya da daha fazla! Büyük çaba göstermesine rağmen Mat’in sesi biraz çılgınca çıktı. “Elayne, kuşkusuz çanağı her yerde kullanabilirsiniz. Burada olmak zorunda değil. Egwene bir an önce dönmenizi istiyordur; bir iki dost işine yarar, iddiaya girerim.” Ayrılmadan önce gördüklerine bakarak, birkaç yüz dese de olurdu. Belki bu kadınları geri götürdüğünde, Egwene Amyrlin olduğuna dair saçmalıkları bir kenara bırakır, Mat’in Elayne, Nynaeve ve Aviendha ile birlikte onu da Rand’a götürmesine izin verirdi. “Ya Rand, Elayne? Caemlyn? Aslan Tahtı. Kan ve küller, Rand sana Aslan Tahtı’nı verebilsin diye, bir an önce Caemlyn’e ulaşman gerektiğini biliyorsun.” Bir sebepten, her kelime ile Elayne’in yüzü daha da kararıyor, gözleri çakıyordu. Mat onun kızdığını söyleyebilirdi, elbette, kızmak için sebebi olsaydı.

Mat sözlerini bitirir bitirmez Elayne itiraz etmek için ağzını açtı ve Mat onun verdiği sözleri hatırlatmaya hazırlandı. Reanne ve diğer kadınların gözlerinde bunun Elayne’i ne duruma sokacağı meselesi Kıyamet Çukuru’nun dibine gidebilirdi. Yüzlerine bakılırsa, Elayne’in adına ona burun kıvırmaya hazırdılar.

Ama kimse bir şey söyleyemeden, Mitsobar Evi üniforması içinde yuvarlak, kırlaşmaya yüz tutmuş bir kadın geldi; önce Elayne’e, sonra kırmızı kemerli kadınlara, son olarak da Mat’e diz kırdı. “Kraliçe Tylin bunu gönderdi, Cauthon Efendi,” dedi Laren, üstü çizgili bir örtü ile örtülmüş, sağına küçük, kırmızı çiçekler dolanmış bir sepet uzatarak. “Kahvaltı etmemişsiniz ve gücünüzü korumalıymışsınız.”

Mat’in yanakları kızardı. Kadın ona bakmakla yetindi, ama Mat’i Tylin’in huzuruna çıkardığı zaman Mat’i enine boyuna görmüştü zaten. Çok daha fazlasını. Dün gece, Mat ipek yatak örtüsünün altına saklanmaya çalışırken, tepsiyle akşam yemeği getirmişti. Mat anlayamıyordu. Bu kadınlar onun bir genç kız gibi sıçramasına, kızarmasına sebep oluyordu. Hiç anlayamıyordu.

“Burada kalmayı tercih etmeyeceğinden emin misin?” diye sordu Elayne. “Eminim Tylin kahvaltıda ona arkadaşlık etmenden hoşlanır. Kraliçe, seni harika ölçüde eğlenceli, nazik ve uysal bulduğunu söyledi,” diye ekledi kuşkulu bir sesle.

Mat bir elinde sepet, diğerinde ashandarei ile, arabalara kaçtı.

“Kuzeyli erkeklerin hepsi böyle utangaç mıdır?” dedi Laren.

Mat durmadan, omzunun üzerinden arkaya baktı ve rahat bir nefes aldı. Hizmetkâr kadın eteklerini toplamış, bitki perdesine doğru yürümeye hazırlanıyordu ve Elayne Reanne ile Bilge Kadınları yanına çağırıyordu. Mat yine de ürperdi. Kadınlar onu öldürecekti.

En yakın arabanın çevresinden dolandığında Beslan’ın arabanın basamağında oturduğunu gördü ve sepetini düşürecekti neredeyse. Adam, güneş ışığını yansıtan ince kılıcının keskin kenarını inceliyordu. “Burada ne işin var?” diye nida etti Mat.

Beslan kılıcını kınına kaydırdı ve yüzü bir sırıtışla ikiye bölündü. “Seninle Rahad’a geliyorum. Bizim için daha fazla eğlence bulacağını tahmin ediyorum.”

“Biraz eğlence olsa iyi olur,” diye esnedi Nalesean eline. “Dün gece fazla uyuyamadım. Şimdi de çevrede Deniz Halkı kadınları varken sen beni peşinden sürüklüyorsun.” Vanin fıçısının üzerinde doğrulup oturdu, çevresine bakındı ve hiçbir şey göremeyince yine gözlerini kapatarak arkasına yaslandı.

“Bana kalsa hiç eğlence olmaz,” diye mırıldandı Mat. Nalesean mı fazla uyumamıştı? Hah! Hepsi gitmiş, festivalde eğlenmişti. Mat de ara ara eğlendiğinden değil, ama ancak onu bir lanet oyuncak sanan bir kadınla birlikte olduğunu unuttuğu zamanlarda. “Hangi Deniz Halkı kadınları?”

“Dün gece Nynaeve Sedai döndüğünde, bir düzine kadar Deniz Halkı kadını getirdi, Mat.” Beslan üfledi ve elleriyle sallanma hareketleri yaptı. “Nasıl hareket ettiklerini bir görsen, Mat...”

Mat başını iki yana salladı. Doğru düzgün düşünemiyordu; Tylin kafasını karıştırıyordu. Nynaeve ve Elayne Rüzgârbulanlardan bahsetmişlerdi ona, gönülsüzce ve bu bilgiyi sır olarak saklayacağına yemin ettirerek, ama ancak Nynaeve’in nereye, neden gittiğini gizlemeye çalıştıktan sonra. Üstelik hiç kızarmadan. “Kadınlar sözlerini kendilerine özgü bir şekilde tutuyorlar,” derlerdi. Bir düşününce, Lawtin ve Belvyn diğer Kızılkolların yanında değildi. Belki de Nynaeve diğer meseleyi, onları yanında tutarak telafi etmeye çalışıyordu. “...Kendilerine özgü bir şekilde.” Ama Rüzgârbulanlar saraya gelmişse, kuşkusuz çanağı kullanmaları için yarım hafta gerekmezdi. Işık, ne olur gerekmesin!

Düşünmek onu yanına çağırmış gibi, Nynaeve bitki perdesinin arkasından çıkıp avluya yürüdü. Mat’in ağzı açık kaldı. Kolundaki, koyu yeşil ceket giymiş uzun boylu adam Lan’di! Daha doğrusu, Nynaeve onun kolundaydı, ona iki eliyle yapışmış, gülümsemekteydi. Başka kadın olsa, Mat ay gözlü ve hayallere dalmış derdi, ama bu Nynaeve’di.

Nynaeve nerede olduğunu fark edince irkildi ve telaşla yana çekildi, ama bir anlığına bile Lan’in elini bırakmadı. Elbise seçimi Elayne’inkinden iyi değildi; tamamen mavi ipeklere ve yeşil işlemelere bürünmüştü. Yakası öyle açıktı ki, ince, altın bir zincir üzerinde iki göğsünün arasına sarkan ağır, altın yüzük açıkça görülebiliyordu. Kurdelesinden tutup taşıdığı geniş şapka mavi tüylerle süslenmişti. Yeşil ketenden toz pelerini mavi iplikle işlenmişti. O ve Elayne’in yanında, yünlü elbiseleri içinde diğer kadınlar paspal kalıyordu.

Her durumda, bir an önce buzağı gözleriyle bakıyor olsa da olmasa da, şimdi tamamen kendisi olmuştı ve örgüsünü düzeltiyordu. “Şimdi diğer adamlara katıl Lan,” dedi buyurgan bir sesle, “ve gidelim. Son dört araba erkekler için.”

“Nasıl dilersen,” diye yanıt verdi Lan, elini kılıcının kabzasına koyup eğilerek.

Nynaeve Lan’in Mat’in yanına yürümesini şaşkın bir ifade ile izledi. Muhtemelen adamın uysallıkla itaat etmesine inanamıyordu. Sonra silkelendi ve yine eski diken diken Nynaeve oldu. Elayne’i ve diğer kadınları toplayarak, kaz kışkışlayan biri gibi öndeki iki arabaya götürdü. Birinin ahır avlusunun kapılarını açması için nasıl bağırdığına bakarak, yola çıkmalarını geciktirenin o olduğunu düşünmezdi kimse. Sürücülere de bağırdı ve adamlar dizginleri kaldırıp uzun kırbaçlarını sallamaya başladılar; herkesin arabalara binmesini beklemelerine bile şaşmak gerekirdi.

Mat Lan, Nalesean ve Beslan’ın ardından üçüncü arabaya bindi, mızrağını kapıya yasladı ve araba öne atılırken sepeti kucağında, oturuverdi. “Sen nereden çıktın, Lan?” diye patladı, herkes herkesle tanıştırıldıktan sonra. “Görmeyi beklediğim son adam sendin. Nerelerdeydin? Işık, öldüğünü sanıyordum. Rand’ın senin öldüğünden korktuğunu biliyorum. Hem, Nynaeve’in sana emirler yağdırmasına izin vermen. Işık aşkına, bunu neden yaptın?”

Taş suratlı Muhafız hangi soruya yanıt vereceğini düşünür gibiydi. “Nynaeve ve ben dün gece, Gemiler Hanımı tarafından evlendirildik,” dedi sonunda. “Atha’an Miere’nin pek çok... sıradışı... evlilik âdetleri var. İkimiz için de sürprizler hazırlamışlardı.” Başka hiçbir yerine olmasa bile dudaklarına küçük bir gülümseme dokundu. Hafifçe omuzlarını silkti; bundan fazla yanıt vermeyi düşünmüyor gibiydi.

“Işık’ın lütfu sen ve gelininin üzerinde olsun,” diye mırıldandı Beslan nazikçe, arabanın izin verdiğince eğilerek. Nalesean bir şeyler mırıldandı, ama yüz ifadesine bakarak, Lan’in deli olduğunu düşündüğü açıktı. Nalesean Nynaeve’in yol arkadaşlığını epey tecrübe etmişti.

Mat arabanın hareketi ile sallanarak oracıkta oturdu ve baktı. Nynaeve evlenmiş miydi? Lan Nynaeve’le mi evlenmişti? Adam gerçekten deliydi. Bakışlarında o kadar kasvet olmasına şaşmamak gerekirdi. Mat gömleğinin içine kuduz bir tilki sokmayı tercih ederdi. Ancak bir budala evlenirdi ve ancak bir deli Nynaeve ile evlenirdi.

Lan herkesin çok sevinmediğini fark etse de, belli etmedi. Gözleri dışında hiçbir şey Mat’in hatırladığından farklı değildi. Gözleri belki biraz daha sertti, eğer böyle bir şey mümkünse. “Daha önemli bir şey var,” dedi Lan. “Nynaeve bilmeni istemiyor, Mat, ama işitmen gerek. İki adamın öldü, Moghedien tarafından öldürüldü. Üzgünüm, ama teselli olacaksa, ne olduğunu anlamadan öldüler. Nynaeve Moghedien’in gitmiş olması gerektiğini, yoksa yine deneyeceğini düşünüyor, ama ben o kadar emin değilim. Nynaeve’e karşı kişisel bir düşmanlık besliyor gibi, ama Nynaeve bana nedenini söylemedi.” Yine gülümsedi; Lan gülümsediğinin farkında değil gibiydi. “En azından her şeyi söylemedi ve fark etmez de. Ama ırmağın ötesinde bizi neyin beklediğini bilmen en iyisi olur.”

“Moghedien,” diye nefes verdi Beslan, parıl parıl gözlerle. Adam muhtemelen eğlence görüyordu.

“Moghedien,” diye nefes verdi Nalesean, ama onunki daha çok bir inleme gibiydi. Adam sivri sakalını çekiştirdi.

“Şu lanet olası kadınlar,” diye mırıldandı Mat.

“Umarım karımı kastetmiyorsundur,” dedi Lan soğuk soğuk, bir elini kılıcını kabzasına götürerek ve Mat hemen ellerini kaldırdı.

“Elbette hayır. Yalnızca Elayne ve... ve Kandaşlar.”

Lan bir an sonra başını salladı ve Mat rahatlayarak minicik bir nefes aldı. Terkedilmişlerden birinin şehirde olabileceği gerçeğini saklamışken, Nynaeve’in onu kocasına –kocasına!– öldürtmesi tam da ona yakışır bir şey olurdu. Moghedien bile Mat’i pek korkutmuyordu, tilki başı madalyonu boynundayken değil, ama madalyon Nalesean’ı ve diğerlerini korumazdı. Kuşkusuz Nynaeve bunu kendisinin ve Elayne’in yapacağını düşünmüştü. Kızılkolları yanında getirmesine izin vermişlerdi. Ve kuşkusuz bir yandan da gizli gizli gülerek...

“Annemin notunu okumayacak mısın, Mat?”

Beslan bahsedene kadar, Mat sepet ile çizgili örtü arasına sıkıştırılmış, küçük küçük katlanmış bir kâğıt parçası olduğunu fark etmemişti. Üzerine Çapa ve Kılıç basılmış yeşil mührü görebiliyordu.

Mührü başparmağı ile kırdı ve kâğıdı açtı. Yazılanları Beslan’ın göremeyeceği şekilde tuttu. Bunu yaptığı iyi olmuştu ya da diğer yandan, adamın her şeye nasıl baktığı düşünülürse, belki de fark etmezdi. Her durumda, Mat o sözleri kendisinden başka kimse görmediği için memnundu. Her satırda yüreği daha da büzüldü.

Mat, tatlım,

Eşyalarını daireme taşıtıyorum. Böylesi çok daha uygun olur. Geri döndüğünde, küçük Olver’e bakmak için Riselle senin eski dairene taşınacak. Oğlan onun arkadaşlığından hoşlanıyor gibi.

Terzilerim ölçünü alacak. Bunu izlemek hoşuma gidecek. Daha kısa ceketler giymelisin. Yeni pantolonlar da dikilmeli, elbette. Popon bir harika. Ördekçiğim, aklına getirdiğim bu Dokuz Ayın Kızı da kim? Bana söylemeni sağlayacak bir sürü nefis yol düşündüm.

Tylin

38
Altı Kat

Elinden gelse Mat iner, arabayı kendisi çekerdi. Bu şekilde daha hızlı gideceklerini düşünüyordu. Güneş tamamen yükselmiş olmasa da sokaklar şimdiden, kalabalığın içinde dolana dolana ilerleyen yük ve binek arabaları, rüzgârın kaldırdığı toz bulutları, sürücülerin ve yoldan kaçışmaya zorlanan yayaların bağırış ve küfürleri ile dolmuştu. Kanallarda sırık marifeti ile sürüklenen o kadar çok mavna vardı ki kanallarda sokaktaymış gibi, bir mavnadan diğerine geçerek yürünebilirdi. Parıl parıl parlayan beyaz şehrin üzerinde gürültülü bir mırıltı asılıydı. Ebou Dar dün kaybettiği zamanı telafi etmeye çalışıyor gibiydi; Yüksek Chasaline ve Işıklar Bayramı’ndan bahsetmeye bile gerek yoktu. Yarının Korlar Bayramı olduğu ve Altara’nın kurucusunun anısına kutlanan Maddin Günü’nün iki gün sonra olacağı ve bir sonraki gecenin Yarım Ay Bayramı olduğu düşünülürse, telafi etmesi iyiydi zaten. Güneyliler çalışkanlıkları ile ünlüydü, ama Mat bunun sebebinin, onca bayram ve festivali telafi etmek için daha çok çalışmaları gerektiği olduğunu düşünüyordu. Bu kadar çalışmaya nasıl güçlerinin kaldığını merak ediyordu asıl.

Sonunda arabalar ırmağa ulaştı ve suya doğru çıkıntı yapan, hepsinde yanlarına bağlanan teknelere binmek için basamaklar bulunan uzun, taş iskelelerden birinde durdular. Mat koyu sarı bir peynir parçasını ve ekmek ucunu cebine tıkarak sepeti koltuğun altına soktu. Açtı, ama mutfakta birileri fazla telaş içindeydi; sepetin büyük kısmını midye dolu kil bir çanak kaplamıştı, ama mutfaktakiler midyeleri pişirmeyi unutmuştu.

Lan’in ardından arabadan indi. Nalesean ile Beslan’ı Vanin ile diğerlerinin son arabalardan inmesine yardım etmeye bıraktı. Hemen hemen bir düzine adam vardı ve Cairhienli olanlar bile ufak tefek sayılmazlardı. Bir fıçıya doldurulmuş elmalar gibi sıkışmışlardı arabaya. Tutuk tutuk indiler. Mat ashandarei’i omzuna dayayarak, Muhafız’ın önünden ilk arabaya yürüdü. Nynaeve ve Elayne, kim dinliyor olursa olsun, aklından geçenleri öğrenecekti. Moghedien’i saklamaya çalışmak! Adamlarının ikisinin öldüğünden bahsetmiyordu bile! Mat onlara!.. Aniden Lan’in, kalçasında kılıç taşıyan taştan bir heykel gibi arkasından geldiğini fark etti ve düşüncelerini değiştirdi. En azından Kız-Veliaht o türden sırları saklamanın ne demek olduğunu öğrenecekti.

Oraya vardığında Nynaeve iskelede durmuş, mavi tüylü şapkasını bağlıyor, arabaya doğru konuşuyordu. “...İşe yarayacak, elbette, ama özel olarak da olsa, onca halk içinde Deniz Halkı’nın böyle bir şey talep edeceği kimin aklına gelirdi?”

“Ama Nynaeve,” dedi Elayne, yeşil tüylü şapkası elinde, arabadan inerken, “dün gece söylediğin kadar muhteşemse, nasıl oluyor da şikâyet edebiliyorsun?..”

İşte o sırada Mat’i ve Lan’i fark ettiler. Aslında Lan’i. Nynaeve’in gözleri irileşti, utançla iki gün batımı kadar kızarmış yüzünü doldurdular. Belki üç gün batımı kadar. Elayne bir ayağı arabanın basamağında, kalakaldı. Muhafız’a öyle bir kaş çattı ki, iki adamın onlara gizlice yaklaştıklarını düşünebilirdiniz. Ama Lan Nynaeve’e bakarken yüzünde bir taş direkten daha fazla ifade yoktu ve Nynaeve arabanın altına sürünüp saklanmak istermiş gibi görünse de, Lan’e, dünyada başka kimse yokmuş gibi bakıyordu. Kaş çatışının boşa gittiğini fark eden Elayne ayağını basamaktan kaldırdı ve arabayı onlarla paylaşan Reanne ve iki Bilge Kadın’ın, Tamarla ile Janira adlı, saçları grileşmeye başlamış Saldaealı bir kadının yolundan çekildi, ama Kız-Veliaht’ın pes etmeye niyeti yoktu; ah, hayır. Kaş çatışını Mat Cauthon’a doğrulttu ve yüz ifadesi azıcık değiştiyse, o da sertleştiği içindi. Mat hıhladı, başını iki yana salladı. Normalde bir kadın hatalıysa, suçu en yakınındaki erkeğin üzerine atmak için o kadar çok sebep bulurdu ki adam sonunda gerçekten de hatanın kendisinde olduğunu düşünmeye başlardı. Mat’in, eski anılardan da gelse yeni anılardan da, deneyimlerine göre, bir kadının yanıldığını itiraf ettiği iki durum vardı yalnızca: bir şey istiyorsa ve yaz ortasında kar yağdığında.

Nynaeve örgüsünü kavradı, ama gönülsüzce. Parmakları kıpırdandı ve aşağı indi, bunun yerine ellerini kenetledi. “Lan,” diye başladı titrek bir sesle, “zannetme ki bundan bahsederim...”

Muhafız eğilerek ve kolunu uzatarak sözünü kesti onun. “Başkalarının önündeyiz, Nynaeve. Başkalarının önünde söylemek istediğin şeyleri söyleyebilirsin. Tekneye kadar eşlik edebilir miyim?”

“Evet,” dedi Nynaeve. Başını öyle hararetle salladı ki şapkası düşecekti neredeyse. Telaşla, iki eliyle şapkasını düzeltti. “Evet. Başkalarının önündeyiz. Bana eşlik edebilirsin.” Lan’in koluna girince biraz kendini topladı ama ancak yüzündeki ifadeyi düzeltecek kadar. Boş eliyle toz pelerinini toplayarak Lan’i iskelede, teknelerin yanaştığı yere kadar sürükledi.

Mat Nynaeve’in hasta olup olmadığını merak etti. Nynaeve’in arada bir birkaç adım sendelemesini izlemek hoşuna giderdi, ama Nynaeve tereddüdünün iki adımdan fazla sürmesine asla izin vermezdi. Aes Sedailer kendi kendilerine Şifa veremezdi. Belki Mat Elayne’e, Nynaeve’in sorunu her ne ise onunla ilgilenmesini önermeliydi. Mat Şifa’dan ölüm ya da evlilik kadar kaçınırdı, ama Mat’e göre başkaları için farklıydı. Ama ilk önce, sırlar konusunda edecek birkaç lafı vardı.

Ağzını açarak parmağını paylarcasına kaldırdı...

...ve Elayne kendi parmağı ile onun göğsünü dürtükledi. Tüylü şapkanın altındaki kaş çatışı öyle soğuktu ki Mat’in başparmakları acıdı. “Corly Hanım,” dedi Elayne, hüküm veren bir kraliçenin buz gibi sesi ile, “Nynaeve ile bana, sepetteki o kırmızı çiçeklerin anlamını açıkladı. En azından onları saklayacak kadar utanç duygun varmış.”

Mat’in yüzü, Nynaeve’inkinden daha beter kızardı. Birkaç adım ötede, Reanne Corly ve diğer ikisi, şapkalarını bağlıyorlar, kadınların her ayağa kalktıklarında, oturduklarında ya da üç adım attıklarında yaptıkları gibi elbiselerini düzeltiyorlardı. Ama, dikkatleri giysilerinde olsa da, Mat’e bakışlar fırlatacak zaman bulabiliyorlardı yine de ve bu sefer bakışlarında ne paylama, ne de şaşkınlık vardı. Mat o lanet çiçeklerin bir anlamı olduğunu bile bilmiyordu! Yüzündeki kırmızılık on gün batımından da beterdi.

“Demek!” Elayne’in sesi alçaktı, yalnızca Mat’in kulakları için düşünülmüştü, ama tiksinti ve horgörü sızıyordu o sesten. Mat’e dokunmasın diye pelerinini çekiştirdi. “Doğruymuş! Bunu yapabileceğine inanamadım, senin bile! Nynaeve’in de inanamadığından eminim. Sana verdiğim her tür söz geçersiz artık! Bir kadına, herhangi bir kadına kendini dayatan bir erkeğe verdiğim hiçbir sözü tutmam, hele bunu bir kraliçeye yapan bir erkeğe hiç. Hem de o kraliçe o erkeğe...”

“Ben mi kendimi ona dayatmışım!” diye bağırdı Mat. Daha doğrusu, bağırmaya çalıştı; boğulur gibi olduğundan, bir hırıltı gibi çıkmıştı.

Elayne’i omuzlarından yakaladı ve arabaların biraz uzağına çekti. Lekeli yeşil, deri yelekler içinde rıhtım işçileri, omuzlarında çuvallar taşıyarak ya da rıhtım boyunca fıçılar yuvarlayarak yanlarından seğirtiyor, arabaların uzağından geçmeye özen gösteriyorlardı. Altara Kraliçesi çok güçlü olmayabilirdi, ama araba kapısındaki arması sıradan insanların yer açmalarını sağlıyordu. Nalesean ve Beslan, Kızılkolları iskeleye götürürken aralarında gevezelik ediyorlardı!. Vanin kasvetle çırpıntılı ırmağa bakarak arkalarından gidiyordu; konu tekneler olunca, midesinin hassaslaştığını itiraf etmişti adam. İki arabayı dolduran Bilge Kadınlar Reanne’in çevresinde toplanmış, izliyorlardı, ama kulak misafiri olacak kadar yakında değildiler. Mat yine de boğuk sesle fısıldadı.

“Beni dinle bakalım! O kadın hayırı yanıt kabul etmiyor; ben hayır diyorum ve o bana gülüyor. Beni aç bıraktı, bana zorbalık etti, geyik gibi kovaladı beni! Ellerini karşıma çıkan herhangi altı kadının toplamından daha büyük beceriyle kullanıyor. Onun yapmasına izin vermezsem beni hizmetkârlara soydurmakla tehdit etti...” Aniden ne söylediği kafasına dank etti. Ve kime söylediği. Sinek yutmadan ağzını kapatmayı başardı. Elayne ile göz göze gelmemek için gözlerini ashandarei’in sapına kakılmış kara, metal kuzgunlara dikti. “Söylemek istediğim, anlamıyorsun,” diye mırıldandı. “Her şeyi ters anlamışsın.” Şapkasının siperinin altından bir bakış fırlattı ona.

Elayne’in yanakları hafifçe kızarmıştı, ama yüzü bir mermer büst kadar ciddiydi. “Öyle görünüyor ki... yanlış anlamış olabilirim,” dedi ciddiyetle. “Bu... Tylin açısından çok kötü bir davranış.” Mat onun dudaklarının seğirdiğini sandı. “Aynada farklı gülümsemeler çalışmayı düşündün mü, Mat?”

Mat şaşkın şaşkın gözlerini kırptı. “Ne?”

“Güvenilir kaynaklardan, kralların dikkatini çeken genç kadınların bunu yaptığını duydum.” Sesindeki ciddiyet çatladı ve bu sefer dudakları kesinlikle seğirdi. “Kirpiklerini kırpıştırmayı da deneyebilirsin.” Dişleri ile alt dudağını yakalayarak sırtını döndü. Toz pelerinini arkada dalgalandırarak iskelede seğirtirken omuzları sarsılıyordu. İşitme sınırını aşmadan önce, Mat onun gülerek “kendi ilacını yutmak” gibi bir şeyler söylediğini duyduğunu sandı. Reanne ve Bilge Kadınlar, bir civcivi takip eden tavuk sürüsü gibi, onun peşinden koşturdular. Birkaç fıçı göğüslü gemici halatları kangal yapmayı ya da her ne yapıyorlarsa o işi bırakıp, önlerinden geçen alaya saygıyla eğildiler.

Mat şapkasını başından kaptı ve yere fırlatıp üzerinde tepinmeyi düşündü. Kadınlar! Duygudaşlık beklememesi gerektiğini bilmeliydi. O lanet Kız-Veliaht’ı boğmak istiyordu. Genel ilkeler gereği, Nynaeve’i de. Yalnız, elbette, bunu yapamazdı. Bazı sözler vermişti. Ve o zarlar hâlâ kafasını zar kutusu olarak kullanıyordu. Ve Terkedilmişlerden biri çevrede olabilirdi. Şapkayı kafasına geçirdi ve iskelede yürüdü, Bilge Kadınları geçip Elayne’e yetişti. Elayne hâlâ kıkırtılarını bastırmaya çalışıyordu, ama ne zaman Mat’ten yana baksa yanakları yine kızarıyor, kıkırtılar yine başlıyordu.

Mat dümdüz önüne baktı. Lanet kadınlar! Lanet sözler. Şapkasını çıkarıp deri sicimi başından geçirdi ve gönülsüzce Elayne’e uzattı, sonra şapkasını yine taktı. Gümüş tilki başı yumruğundan sarkıyordu. “Sen ve Nynaeve, bunu hanginizin takacağına karar vermelisiniz. Ama Ebou Dar’dan ayrıldığımızda geri isterim. Anladın mı? Ebou Dar’dan ayrılır ayrılmaz...”

Aniden yalnız yürümekte olduğunu fark etti. Döndüğünde, Elayne’i iki adım arkada, ona bakarken buldu. Reanne ve diğerleri onun arkasında toplaşmışlardı.

“Şimdi ne var?” diye sordu Mat. “Ah. Evet, Moghedien’i biliyorum.” Pirinçten yapılmış, halka şeklindeki küpelerine kırmızı taşlar takmış, bir halata eğilmekte olan sıska bir adam ismi duyunca öyle hızlı döndü ki yana devrildi ve bağırarak suya düştü. Mat kimin duyduğuna aldırmıyordu. “Söz verdikten sonra onu sır olarak saklamaya çalışmak –ve iki adamımın öldüğünü! Eh, bunu daha sonra konuşuruz. Ben de bir söz verdim; ikinizi hayatta tutacağıma söz verdim. Moghedien ortaya çıkarsa, sizin peşinize düşer. Al artık.” Madalyonu yine Elayne’e uzattı.

Elayne şaşkınlık içinde başını iki yana salladı, sonra dönüp Reanne’e bir şeyler mırıldandı. Ancak Reanne, durmuş, başını sallayarak onları teknenin merdivenlerine çağırmakta olan Nynaeve’e doğru yürümeye başladığında aldı Elayne tilki başını. Madalyonu çevirdi.

“İncelemek üzere bunu almak için neler yapabileceğime dair bir fikrin var mı?” dedi sessizce. “En ufak bir fikir?” Bir kadın için uzun boyluydu, ama yine de Mat’e bakmak için başını kaldırması gerekiyordu. Onu daha önce hiç görmemişti sanki. “Sen tam bir baş belasısın, Mat Cauthon. Lini olsa, aynı şeyleri tekrar tekrar söylediğimi söylerdi, ama sen!..” Elayne nefes vererek uzandı, Mat’in şapkasını çıkardı ve sicimi onun boynuna geçirdi. “Nynaeve’in ve Aviendha’nın da birer tane olana kadar bunu takmam ve onların da aynı şekilde düşüneceğinden eminim. Sen tak. Hem, Moghedien seni öldürürse sözünü tutamazsın, değil mi? Onun hâlâ burada olduğunu düşündüğümden değil. Sanırım Nynaeve’i öldürdüğünü düşünüyor. Kadın sırf bunun için buraya gelmişse, hiç şaşmam. Ama sen dikkatli olmalısın. Nynaeve fırtına yaklaştığını söylüyor ve kastettiği bu rüzgâr değil. Ren...” Yanakları yine hafifçe kızardı. “Sana güldüğüm için özür dilerim.” Bakışlarını kaçırarak boğazını temizledi. “Bazen kullarıma karşı görevlerimi unutuyorum. Sen saygıdeğer bir kulsun, Matrim Cauthon. Sen ve Tylin... konusunu Nynaeve’in de anlamasını sağlayacağım. Belki biz yardımcı olabiliriz.”

“Hayır,” diye kekeledi Mat. “Yani, evet. Demek istediğim... Yani... Ah, ne demek istediğimi biliyorsam lanet bir keçiyi öpeyim. Neredeyse gerçeği bilmediğinizi dileyeceğim.” Nynaeve ve Elayne çay tepsisi çevresinde toplanıp, Mat’le Tylin konusunu tartışmaya kalkardı. Mat bunu unutabilir miydi acaba? Daha sonra bir daha o iki kadının gözlerine bakabilir miydi? Ama yardım etmezlerse... Kurtla ayı arasında kalmıştı ve kaçacak hiçbir şey yoktu. “Ah, koyun bağırsağı! Koyun bağırsağı ve lanet tereyağlı soğanlar!” Sırf konu değişsin, diye Elayne’in Nynaeve’in yaptığı gibi dili için onu azarlayacağını umdu.

Elayne’in dudakları sessizce oynadı ve Mat bir an Elayne’in söylediklerini tekrarladığı gibi tuhaf bir izlenim edindi. Elbette yapmazdı. Mat yalnızca hayal görmeye başlamıştı. Elayne sesli olarak, “Anlıyorum,” dedi. Sanki anlamış gibi. “Gel artık, Mat. Burada durarak zaman harcayamayız.”

Mat ağzı bir karış açık, onun eteklerini ve pelerinini toplayıp iskelede uzaklaşmasını izledi. Anlamış mıydı? Anlamıştı ve tek bir ekşi yorum yapmamış, tek bir keskin laf etmemişti. Ve Mat onun kuluydu. Saygıdeğer kulu. Madalyonu elleyerek takip etti. Onu geri almak için çok mücadele etmek zorunda kalacağından emindi. İki Aes Sedai kadar ömrü olsa bile kadınlar asla anlamayacaktı ve kesinlikle en kötüsü de asil kadınlardı.

Elayne’in indiği basamakları indiğinde, teknenin pirinç küpeli kürekçileri uzun küreklerini kullanarak tekneyi iskeleden uzaklaştırmaya başlamışlardı bile. Elayne Reanne ile Bilge Kadınların sonuncularını kamaraya alıyordu ve Lan Nynaeve ile birlikte pruvada duruyordu. Beslan bağırarak onu bir sonraki tekneye çağırdı. Muhafız dışındaki tüm erkekler oradaydı.

“Nynaeve bize yer olmadığını söyledi,” dedi Nalesean, tekne sallana sallana Eldar’a açılırken. “Onları sıkıştıracağımızı söyledi.” Beslan kendi teknelerinde çevresine bakınarak kahkaha attı. Vanin kamara kapısının yanına oturmuş, gözlerini kapatmış, başka bir yerde olduğunu hayal etmeye çalışıyordu. Harnan ile Andorlu olmasına rağmen tekneciler kadar esmer bir adam olan Tad Kandel kamaranın tepesine tırmanmışlardı; Kızılkolların kalanı güverteye çökmüş, kürekçilerin yollarına çıkmamaya çalışıyorlardı. Kimse kamaraya girmiyordu, görünüşe göre hepsi kamarayı Mat, Nalesean ve Beslan’ın isteyip istemediğini görmek için bekliyorlardı.

Mat yüksek pruva direğinin yanına yerleşip, kürek gücüyle önde ilerlemekte olan diğer tekneyi izledi. Rüzgâr karanlık, çırpıntılı denizi dövüyor, Mat’in eşarbını dalgalandırıyordu. Mat şapkasını tutmak zorunda kaldı. Nynaeve neyin peşindeydi acaba? İkinci teknedeki diğer dokuz kadın hep beraber kamaradaydılar, güverteyi Lan ve Nynaeve’e bırakmışlardı. Pruvada duruyorlardı. Lan kolların kavuşturmuş, Nynaeve bir şey açıklarmış gibi hareketler yapıyordu. Yalnız, Nynaeve nadiren herhangi bir şeyi açıklardı. Az konuşmaktansa hiç konuşmamak daha iyiydi.

Nynaeve her ne yapıyorduysa, fazla uzun sürmedi. Koyda, Deniz Halkı’nın çeşit çeşit gemilerinin beklediği yerde dalgalar beyaz köpüklerle kırılıyordu. Irmak o kadar kötü değildi, ama yine de tekne Mat’in önceki yolculuktan hatırladığından daha fazla sallanıyordu. Fazla zaman geçmeden Nynaeve küpeştenin üzerinden iki büklüm oldu ve Lan onu tutarken kahvaltısını boşalttı. Bu Mat’e kendi midesini hatırlattı; şapkası uçmasın diye kolunun altına sıkıştırarak peynir parçasını çıkardı.

“Beslan, bu fırtına biz Rahad’dan dönmeden kopar mı acaba?” Keskin tatlı peynirden bir ısırık aldı. Ebou Dar’da elli çeşit peynir vardı ve hepsi de güzeldi. Nynaeve hâlâ küpeştede asılı duruyordu. Kadınlar bu sabah ne kadar yemek yemişti acaba? “Yakalanırsak nerede saklanırız, bilmiyorum.” Aklına Rahad’da gördüğü, kadınları götürebileceği tek han gelmiyordu.

“Fırtına kopmayacak,” dedi Beslan, küpeşteye oturarak. “Bunlar kış ticareti rüzgârları. Senede iki kez eserler, kış sonunda ve yaz sonunda, ama fırtına demek için çok daha sert esmeleri gerekir.” Koya ekşi ekşi baktı. “Her sene o rüzgârlar Tarabon ve Arad Doman’dan gemiler getirir –getirirdi. Bir daha gelirler mi acaba?”

“Çark dilediği gibi,” diye başladı Mat ve boğazına bir parça peynir kaçtı. Kan ve küller, şöminenin önünde kemiklerini dinlendiren kır saçlı bir adam gibi konuşmaya başlamıştı. Kadınları kötü bir hana götürmek konusunda endişelenmek. Bir sene, yarım sene önce olsa, onlar götürür, kadınların gözleri pörtlerken gülerdi, her titiz burun çekmeye gülerdi. “Eh, belki Rahad’da biraz eğlence buluruz. En azından, birileri yankesiciliğe kalkar ya da Elayne’in kolyesini çalmaya çalışır.” Belki de dilindeki ciddiyet tadını temizlemek için ihtiyacı olan şey buydu. Ciddiyet. Işık, Mat Cauthon için kullanılacak ne sözcüktü ama! Bu şekilde kuruyup gidiyorsa, Tylin onu sandığından daha fazla korkutuyor olmalıydı. Belki de Beslan’ın tercih ettiği türden eğlencelere ihtiyacı vardı. Bu deliceydi –kaçınmayı tercih etmeyeceği türden bir kavga görmemişti hiç– ama belki...

Beslan başını iki yana salladı. “İlla ki birisi bulacaksa, sen bulursun, ama... Yanımızda yedi Bilge Kadın olacak, Mat. Yedi. Yanında yalnızca bir Bilge Kadın varken, Rahad’da bile olsan, bir adama tokat atarsın ve adam dilini yutup yoluna devam eder. Kadınlar da. Sana bir hançer saplamaya karar vermesi riski olmadan bir kadını öpmenin neresi eğlenceli?”

“Ruhum kavrulsun,” diye mırıldandı Nalesean sakalına doğru. “Sıkıcı bir sabah için kalkmışım bu sabah yatağımdan.”

Beslan üzüntüsünü paylaşarak başını salladı. “Ama şanslıysak... Şehir Bekçileri zaman zaman Rahad’a devriye yollar ve eğer kaçakçıların peşindeyseler, her zaman başka herkes gibi giyinirler. Ne giymiş olurlarsa olsunlar, kılıç taşıyan, bir düzine adamdan oluşan bir grubu kimsenin fark etmeyeceğini sanıyorlar ve kaçakçılar onları pusuya düşürdüğünde her zaman şaşırıyorlar, ki hemen her seferinde oluyor bu. Mat’in ta’veren şansı lehimize işlerse, bizi Şehir Bekçisi sanabilirler ve kırmızı kemerleri görmeden birkaç kaçakçı bize saldırabilir.” Nalesean neşelendi ve ellerini ovuşturmaya başladı.

Mat dik dik baktı onlara. Belki de ihtiyaç duyduğu şey Beslan’ın eğlenme tarzı değildi. Her şeyden önce, hançerli kadınlar canına yetmişti. İlerideki teknede Nynaeve hâlâ küpeşteden eğiliyordu; bu tıka basa yemeyi öğretirdi ona. Son peynir parçasını mideye indirdi ve kafasındaki zarları duymazdan gelmeye çalışarak ekmeğe başladı. Sorunsuz, kolay bir yolculuk kulağa hiç de kötü gelmiyordu. Hızlı bir yolculuk ve bir an önce Ebou Dar’dan ayrılmak.

Rahad tıpkı hatırladığı gibiydi ve tıpkı Beslan’ın korktuğu gibi. Rüzgâr yüzünden, teknenin yanaştığı yerdeki çatlamış, gri taş basamakları tırmanmak tehlikeli bir işti ve bundan sonra daha da kötü oldu. Her yerde kanallar uzanıyordu ve buradaki köprüler basit şeylerdi; pis, taş korkulukları kırılmıştı ve ufalanıyordu; kanalların yarısı o kadar çamurluydu ki oğlan çocukları bellerine kadar gömülmüş, içlerinde yürüyordu ve görünürde tek bir mavna yoktu. Yüksek binalar bir araya toplaşmışlardı. Eskiden beyaz olan sıvaları parça parça dökülmüş, altındaki kırmızı tuğlaları teşhir eden iri yarı yapılar. Dar sokakların iki yanında kırık kaldırım taşları uzanıyordu. Kaldırım taşlarının sökülüp alınmadığı yerlerde. Binaların arasındaki gölgelere sabah ulaşamamıştı. Her üç pencereden birinden rengi atmış çamaşırlar sarkıyordu. Eğer bina tamamen boş değilse. Bazı binalar boştu ve onların pencereleri bir kafatasındaki göz çukurları gibi boş boş bakıyordu. Havada ekşi bir çürüme kokusu asılıydı; geçen aydan kalan lazımlıkların, fırlatıldıkları yerde küflenmekte olan eski çöplerin kokusu. Ve Eldar’ın diğer yakasındaki her sineğe karşı, burada yüz tane yeşil ve mavi sinek bulutlar halinde vızıldıyordu. Mat Altın Semavi Taç’ın soyulmaya yüz tutmuş mavi kapısını gördü ve Beslan ne derse desin fırtına koparsa kadınları oraya götürme düşüncesi ile ürperdi. Sonra ürperdiği için bir daha ürperdi. Ona bir şeyler oluyordu ve bundan hiç hoşlanmamıştı.

Nynaeve ve Elayne önden gitmekte ısrar etmişlerdi. Reanne aralarında yürüyordu ve Bilge Kadınlar hemen arkalarından takip ediyorlardı. Lan bir kurt köpeği gibi Nynaeve’in yanı başında kalmıştı. Eli kılıcının kabzasında, kötücüllük saçan gözleri devamlı arayıştaydı. Aslında, burada bile, çuval çuval altın taşıyan iki düzine on altı yaşında, şirin kıza yetecek bir korumaydı adam, ama Mat Vanin ile diğerlerinin gözlerini açık tutmaları konusunda ısrar etmişti. Aslında, eski at hırsızı ve kaçakçı Elayne’e o kadar yakın duruyordu ki, şişman ve kırışık biri de olsa, Elayne’in Muhafızı olduğu sanılabilirdi. Mat’in talimatlarını duyduğunda Beslan gözlerini anlamlı anlamlı yuvarladı ve Nalesean sinirle sakalını sıvazlayarak hâlâ yatıyor olabileceği konusunda homurdandı.

Lime lime yelekler giymiş, gömleksiz adamlar kibirli tavırlar içinde, kasıla kasıla sokaklarda dolaşıyorlardı. Kulaklarında kocaman, pirinç halkalar, renkli cam takılmış pirinç yüzükler taşıyorlardı. Kemerlerinin arkasına bir iki hançer takmışlardı. Ellerini hançerlerinin üzerinde tutarak, birinin yan bakması için meydan okurmuşçasına dikiyorlardı gözlerini. Diğerleri gözlerini indirerek, köşeden köşeye, kapıdan kapıya, gizlene gizlene gidiyorlardı. Zaman zaman bir insanın ancak geçebileceği kadar dar, karanlık geçitlerden hırlayan, kaburgaları çıkmış köpeklerden farkları yoktu. Bu adamlar hançerlerinin üzerine eğilip kamburlarını çıkarmışlardı ve hangisinin kaçacağını, hangisinin hançerleyeceğini bilmenin yolu yoktu. Kadınların yanında erkekler mütevazı kalırdı. Kadınlar yıpranmış elbiseler içinde, erkeklerden iki kat fazla takı takınarak sokaklarda dolanıyorlardı. Onların da hançeri vardı elbette ve cesur, kara gözleri her bakışta on ayrı şekilde meydan okuyordu. Uzun lafın kısası, Rahad ipeklere bürünmüş herhangi birinin kafasına darbe almadan on adım yürüyemeyeceği bir yerdi. Bundan sonra en iyi umudu, donuna dek soyulmuş, bir yan sokaktaki çöp yığınına fırlatılmış olarak uyanmak olurdu, çünkü bunun alternatifi hiç uyanmamaktı. Ama...

İki kapıdan birinden, ellerinde çentik çentik çömlek kupalar taşıyan çocuklar fırlıyordu. Anneleri tarafından, Bilge Kadınların susamış olmaları olasılığına karşı gönderiliyorlardı. Yedi Bilge kadın birden görünce yüzlerinde yara izleri olan, gözlerinden cinayet okunan adamların ağzı açık kalıyordu, sonra çabucak eğiliyorlar, nazikçe bir yardımlarının dokunup dokunmayacağını, taşınması gereken herhangi bir şey olup olmadığını soruyorlardı. Bazen aynı ölçüde çok yara izi taşıyan ve Tylin’in bile karşısında irkileceği bakışlar fırlatan kadınlar beceriksizce diz kırıyorlar, nefes nefese yön tarif edebileceklerini söylüyorlar, bu kadar çok Bilge Kadın getirebildiğine göre birilerinin sorun mu yarattığını soruyorlardı. Eğer öyleyse, Tamarla ile diğerlerinin ismini söyleyip, gerisi için zahmet etmemelerini ima ediyorlardı.

Ah, askerlere her zamanki gibi ateşli bakışlarla bakıyorlardı, ama en zorlu görüneni bile Lan’e bir bakış fırlatınca irkiliyordu. Bir de, tuhaftır ama, Vanin’e. Birkaç adam, ne zaman bir kadının aşırı derin yakasına fazla uzun baksalar, Beslan ile Nalesean’a hırlıyordu. Bazıları Mat’e de hırlıyordu, ama neden, anlamıyordu Mat; o ikisinin aksine, Mat asla bir kadının dekoltesinin içine bakarken yakalanmazdı. Gizli gizli bakmayı bilirdi o. Bütün süslerine rağmen Nynaeve ve Elayne ve kırmızı yün elbisesi içindeki Reanne görmezden geliniyordu; onlar kırmızı kemer takmıyorlardı. Ama o kemerlerin korumasına ihtiyaç duymuyorlardı. Mat Beslan’ın haklı olduğunu fark etti. Kesesini yere boşaltabilirdi ve kimse tek bakır almazdı, en azından Bilge Kadınlar yanında kaldığı sürece. Gördüğü her kadının poposunu çimdikleyebilirdi ve kadın sinir krizi geçirse bile, yine de yürüyüp giderdi.

“Ne hoş bir yürüyüş,” dedi Nalesean kuru kuru, “ne kadar ilginç manzaralar ve kokular. Dün gece fazla uyuyamadığımı söylemiş miydim, Mat?”

“Yatakta ölmek mi istiyorsun?” diye homurdandı Mat. Yatakta kalsalar da olurdu; burada kesinlikle işe yaramıyorlardı, orası kesindi. Tearlı kızgınlıkla hıhladı. Beslan güldü, ama muhtemelen Mat’in başka bir şey kastettiğini sanmıştı.

Rahad boyunca yürüdüler, ta ki Reanne sonunda, tüm diğerlerinden farkı olmayan, ufalanmaya yüz tutmuş tuğlalardan inşa edilmiş, sıvaları soyulan bir binanın önünde durana kadar. Dün Mat’in bir başka kadını izleyerek bulduğu binaydı. Pencerelerinden çamaşır asılmamıştı; burada yalnızca sıçanlar yaşıyordu. “Burada,” dedi.

Elayne’in gözleri yavaşça düz çatıya kadar tırmandı. “Altı,” diye mırıldandı, tatmin dolu bir sesle.

“Altı,” diye içini çekti Nynaeve ve Elayne duygularını paylaşırmış gibi onun kolunu okşadı.

“Gerçekten emin değildim,” dedi. Nynaeve gülümsedi ve onun kolunu okşadı. Mat söylediklerinin tek kelimesini anlamıyordu. Bina altı katlıysa ne olmuştu? Kadınlar bazen gerçekten tuhaf davranıyordu. Eh, çoğu zaman.

İçeride, toz kaplı uzun, loş bir koridor arkaya doğru uzanıyordu. Uzak ucu gölgelerin arasında kaybolmuştu. Eşiklerden yalnızca birkaçında kapı vardı ve onlar da kaba tahtalardan ibaretti. Koridorun üçte biri kadar mesafedeki açıklık dik, taş yüzlü, dar bir merdivene gidiyordu. Mat dün, tozdaki ayak izlerini takip ederek o tarafa gitmişti, ama o diğer açıklıklardan bazılarının bu koridoru kesen koridorlara açıldığını düşünüyordu. O sırada onlara bakmak için zamanı yoktu, ama bina tek bir koridoru olamayacak kadar geniş ve derindi. Tek bir kapısı olamayacak kadar büyük.

“Gerçekten de, Mat,” dedi Nynaeve, Mat Harnan ve Kızılkolların yarısına diğer kapıları bulup korumaya almalarını söylediğinde. Lan Nynaeve’in o kadar yakınında duruyordu ki sanki oraya yapıştırılmış gibi görünüyordu. “Gerek olmadığını hâlâ anlamadın mı?”

Nynaeve’in sesi o kadar ılımlıydı ki, Elayne Tylin hakkındaki gerçeği ona anlatmış olabilirdi, ama bu Mat’in canını daha da sıktı. O kimsenin bilmesini istemiyordu. Lanet olası faydasız bir yolculuk. Ama o zarlar hâlâ kafasının içinde dönüyordu. “Belki Moghedien arka kapılardan hoşlanıyordur,” dedi kuru kuru. Koridorun karanlık içinde bir şeyler ciyakladı ve Harnan’ın yanındaki adamlardan biri yüksek sesle sıçanlara küfretti.

“Ona söylemişsin,” diye nefes verdi Nynaeve öfkeyle Lan’e, bir elini hemen örgüsüne götürerek.

Elayne çileden çıkmış gibi bir ses çıkardı. “Tartışmak için oyalanmaya zaman yok, Nynaeve. Çanak yukarı katta. Rüzgârlar Çanağı!” Aniden küçük bir ışık topu belirdi ve Elayne’in önünde süzülmeye başladı. Elayne Nynaeve’in gelip gelmediğine bakmadan eteklerini topladı ve merdivenleri tırmanmaya başladı. Vanin, cüssesine göre şaşırtıcı bir hızla onun peşinden fırladı. Reanne ve Bilge Kadınların çoğu artlarından gitti. Yuvarlak yüzlü Sumeko ile uzun, esmer, göz kenarlarındaki kırışıklıklara rağmen güzel Teine duraksadılar, sonra Nynaeve’in yanında kaldılar.

Nynaeve ile Lan yolunda durmasa Mat de gidecekti. “Geçmeme izin verir misin, Nynaeve?” diye sordu. En azından bu olağanüstü lanet çanak bulunurken orada olmayı hak ediyordu. “Nynaeve?” Nynaeve Lan’e öyle odaklanmıştı ki başka herkesi unutmuş gibiydi. Mat ve Beslan bakıştılar. Beslan sırıttı ve Corevin ve kalan Kızılkolların yanında rahatça çöktü. Nalesean duvara yaslandı ve göstere göstere esnedi. Çevrede bunca toz varken hataydı bu; esneme adamın yüzünü karartan ve iki büklüm olmasına sebep olan bir öksürük krizine dönüştü.

Bu bile Nynaeve’in dikkatini çekmedi. Dikkatle elini örgüsünden çekti. “Öfkeli değilim, Lan,” dedi.

“Evet, öylesin,” diye yanıt verdi Lan sakin sakin. “Ama bilmesi gerekiyordu.”

“Nynaeve?” dedi Mat. “Lan?” İkisi de ona bakmadı.

“Hazır olduğumda ben söylerdim ona, Lan Mandragoran!” Ağzını sıkı sıkı kapattı, ama dudakları, kendi kendine konuşurmuş gibi titriyordu. “Sana öfkelenmeyeceğim,” diye devam etti, çok daha ılımlı bir sesle ve bunu da kendi kendine söylemiş gibiydi. Büyük özenle örgüsünü omzundan arkaya attı, o mavi tüylü şapkayı çekiştirerek düzeltti ve ellerini bel hizasında kavuşturdu.

“Madem öyle diyorsun,” dedi Lan ılımlı bir sesle.

Nynaeve titredi. “Bana karşı bu ses tonunu kullanma!” diye bağırdı. “Sana söylüyorum, öfkeli değilim! Beni duyuyor musun?”

“Kan ve küller, Nynaeve,” diye hırladı Mat. “Öfkeli olduğunu düşünmüyor işte. Ben de öfkeli olduğunu düşünmüyorum.” Kadınların ona, belli etmeden yalan söylemeyi öğretmesi iyi olmuştu. “Şimdi yukarıya çıkıp bu lanet Rüzgârlar Çanağı’nı alabilir miyiz?”

“Harika bir fikir,” dedi bir kadın sesi, sokak kapısının orada. “Hep beraber yukarı çıkıp Elayne’e sürpriz yapalım mı?” Mat koridora giren iki kadını hiç görmemişti, ama yüzleri Aes Sedai yüzleriydi. Konuşan uzun boyluydu ve sesi gibi soğuktu. Arkadaşının yüzü üzerine rengârenk boncuklar takılmış düzinelerce ince, siyah örgü ile çevrelenmişti. Yaklaşık iki düzine adam arkalarından içeriye doluştu; geniş omuzlu, ellerinde sopalar ve bıçaklar taşıyan iri yarı tipler. Mat ashandarei’i elinde düzeltti; sorun gördüğü zaman anlardı ve göğsündeki tilki başı serindi, derisinin yanında neredeyse soğuk. Biri tek Güç tutuyordu.

İki Bilge Kadın o yaşı belirsiz hatları görünce hemen diz kırdılar, ama Nynaeve de sorunu görmüştü. İkili koridorda yaklaşırken ağzı sessizce oynadı. Yüzü endişeyle dolmuştu; kendi kendini paylar gibiydi. Arkasında Mat bir kılıcın kınından çıktığını duydu, ama kimin olduğunu görmek için arkasına bakacak değildi. Lan oracıkta duruyordu, ki elbette sıçramaya hazır bir leopara benzediği anlamına geliyordu bu.

“Onlar Kara Ajah,” dedi Nynaeve sonunda. Sesi hafif başladı ve gittikçe güçlendi. “Falion Bhoda ve Ispan Shefar. Kule’de cinayet işlediler ve o zamandan bu yana daha beter şeyler yaptılar. Onlar Karanlıkdostu ve...” Bir an duraksadı. “...ve bana kalkan koydular.”

Yeni gelenler sakin sakin ilerliyorlardı. “Hiç böyle saçmalık duydun mu, Ispan?” diye sordu uzun yüzlü Aes Sedai arkadaşına. Arkadaşı bir an durup toza yüzünü buruşturdu, sonra alayla Nynaeve’e güldü. “Ispan ve ben Beyaz Kule’den geliyoruz. Nynaeve ve dostları ise Amyrlin Makamı’na isyan edenlerden. Bunun için şiddetle cezalandırılacaklar, onlara yardım eden herkes de öyle.” Mat şok içinde, kadının bilmediğini anladı; kadın onun, Lan ve diğerlerinin yalnızca kiralık korumalar olduklarını sanıyordu. Falion Nynaeve’e gülümsedi; o gülümsemenin yanında tipi sıcak kalırdı. “Seni geri götürdüğümüzde seni gördüğüne çok memnun olacak biri var, Nynaeve. Öldüğünü sanıyordu. Kalanlarınız artık gidebilir. Aes Sedai işlerine karışmak istemezsiniz. Adamlarım sizi ırmağa kadar geçirir.” Bakışlarını Nynaeve’den ayırmadan, Falion arkasındaki adamlara öne çıkmalarını işaret etti.

Lan harekete geçti. Kılıcını çekmedi; çekse de Aes Sedailerin karşısında hiç şansı olmazdı, her durumda hiç şansı yoktu, ama bir an kıpırtısız duruyordu, bir sonrakinde kendini ikilinin üzerine fırlatmıştı. Tam çarpmadan önce, hızla bir şeye vurmuş gibi homurdandı, ama yine de ikiliye çarptı ve iki Kara Aes Sedai’yi yere devirdi. Bu sel kapılarını açtı.

Lan başını sersem sersem iki yana sallayarak elleri ve dizleri üzerinde doğruldu ve iri adamlardan biri kafasını kırmak için demir bantlı sopasını kaldırdı. Mat mızrağını adamın karnına saplarken Beslan, Nalesean ve beş Kızılkol saldırı emri veren Karanlıkdostlarını karşılamak üzere atıldılar. Lan sendeleyerek ayağa kalktı ve kılıcını savurarak bir Karanlıkdostunu bacak arasından boynuna kadar biçti. Koridorda kılıç ya da ashandarei sallayacak yer yoktu, ama var olan yerde de ikiye bir dezavantajlı durumdaydılar. Adamlar homurdanarak yüz yüze mücadele ettiler, bıçak ya da sopa sallamak için yer açmak üzere birbirlerini dirseklediler.

Kara Aes Sedailer ve Nynaeve’in çevresinde küçük cepler kalmıştı; bunu kendileri sağlamıştı. Sırım gibi, Andorlu bir Kızılkol neredeyse Falion’a çarpacaktı, ama son anda havaya fırladı, koridorda uçtu ve bu sırada iki kalın omuzlu Karanlıkdostunu devirerek bir duvara çarptı, başının arkası ile çatlak, tozlu sıva üzerinde bir kan izi bırakarak yere kaydı. Kel kafalı bir Karanlıkdostu Mat’in sırasının arasından geçti ve hançerini uzatarak Nynaeve’in üzerine atıldı; ayakları aniden altından çekilince bağırdı ve öyle büyük hızla yere çarptı ki yüzü yerden sekti.

Açık ki Nynaeve’e artık kalkan konulmuş değildi ve savaşırken Mat’in göğsünde kayan gümüş tilki başının soğukluğu olmasa bile, Nynaeve ve Kara Aes Sedailerin çevrelerinde süren mücadeleyi görmezden gelerek bakışmalarına bakarak, aralarında bir tür savaş geçtiği açıkça anlaşılabilirdi. İki Bilge Kadın dehşet içinde izliyorlardı; kıvrık hançerlerini çekmişlerdi, ama duvarın dibine büzülmüşler, iri iri açılmış gözler ve bir karış açık ağızlarla bir Nynaeve’e, bir diğer ikiliye bakıyorlardı.

“Savaşın,” diye tersledi Nynaeve onları. Aynı anda hem Falion ile Ispan’ı, hem de onları görebilmek için başını azıcık çevirdi. “Bunu yalnız yapamam; zincir kurmuşlar. Onlarla savaşmazsanız sizi öldürecekler. Artık kim olduklarını biliyorsunuz!” Bilge Kadınlar, Kraliçe’nin yüzüne tükürmelerini önermiş gibi bakakaldılar ona. Bağırışlar ve homurdanmalar arasında, Ispan ezgili bir sesle kahkaha attı. Bağırışlar ve homurdanmalar arasında, merdivenlerde tiz bir çığlık çınladı.

Nynaeve’in başı o yana döndü. Aniden sendeledi ve başı, yaralı bir porsuğun başı gibi arkaya devrildi. Yüzünde, Falion ile Ispan’ın akılları başında olsa, o anda çekip gitmelerine sebep olacak bir kaş çatış belirdi. Ama Nynaeve Mat’e acıyla bakmayı başardı. “Yukarıda biri yönlendiriyor,” dedi dişlerinin arasından. “Sorun var.”

Mat duraksadı. Büyük olasılıkla Elayne bir sıçan görmüştü. Daha büyük olasılıkla... Kaburgalarını hedeflemiş bir hançeri kenara fırlatmayı başardı, ama ashandarei ile biçecek ya da sapını değnek gibi kullanacak yer yoktu. Beslan onun yanından geçerek hançerini uzattı ve Mat’e saldıran adamın yüreğine sapladı.

“Lütfen, Mat,” dedi Nynaeve gergin gergin. Nynaeve asla yalvarmazdı. Kendi gırtlağını kesmeyi tercih ederdi. “Lütfen.”

Mat bir küfür sallayarak arbededen çıktı ve dik, dar merdiveni tırmanmaya başladı. Altı karanlık katı koşarak tırmandı. Işık veren tek bir pencere yoktu. Eğer yalnızca bir sıçansa, Elayne’i dişleri takırdayana kadar sarsacaktı... En üst kata ulaştı. Merdivenlerden daha aydınlık değildi. Sokağa bakan tarafta tek bir penceresi vardı. Bir kabûs sahnesine dalmıştı.

Her yere saçılmış kadınlar vardı. İçlerinden biri de Elayne’di. Sırtını duvara vermişti ve gözleri kapalıydı. Vanin dizleri üzerine çökmüş, burnundan ve kulaklarından kan geliyordu. Duvara yaslanarak zayıfça doğrulmaya çalışıyordu. Ayakta olan son kadın, Janira, onu görür görmez Mat’e doğru kaçtı. Mat, gaga burnu ve keskin elmacık kemikleri ile, kadını bir şahin olarak görüyordu, ama kadının yüzünde şimdi saf dehşet vardı, o kara gözleri irileşmişti.

“Yardım et bana!” diye çığlık attı ve bir adam kadını arkadan yakaladı. Sıradan görünüşlü bir adamdı, belki Mat’ten biraz daha büyük, ortalama boylu ve sade gri ceket içinde ince. Gülümseyerek Janira’nın başını iki eliyle tuttu ve keskin bir hareketle çevirdi. Kadının boynu, kuru bir dal gibi ses çıkararak kırıldı. Adam kadını kemiksiz bir yığın gibi düşmeye bıraktı ve ona baktı. Bir an gülümsemesi... coşkulu gibiydi.

Lambaların ışığında, Vanin’in arkasında küçük bir grup adam paslanmış menteşelerin gıcırtısı eşliğinde bir kapıyı açmaya çalışıyorlardı, ama Mat farkında bile değildi. Bakışları Janira’nın cesedinden Elayne’e gitti. Rand’a, onu koruyacağına dair söz vermişti. Söz vermişti. Bir haykırışla, ashandarei’i uzatarak, kendini katilin üzerine attı.

Mat’in Myrddraal gördüğü olmuştu, ama inanması güç gelse de, bu adam daha hızlıydı. Mızrağın önünden akıverdi ve sapı tutarak döndü, Mat’i beş adım öteye fırlattı.

Küçük bir toz bulutu eşliğinde yere çarparken Mat’in nefesi boşaldı. Ashandarei yere düştü. Mat nefes almaya çalışarak doğruldu, tilki başı açık gömleğinden dışarı sarktı. Ceketinin altından bir hançer çekti ve tam Nalesean, kılıcı elinde merdivenlerin başında belirirken hançeri adama fırlattı. Şimdi yakalamışlardı adamı, ne kadar hızlı olursa olsun...

Bu adamın yanında Myrddraaller hantal kalırdı. Vücudunda tek bir kemik yokmuş gibi Nalesean’ın hamlesinin çevresinden kaydı ve sağ eli uzanıp Nalesean’ın boğazını yakaladı. Elini ıslak bir yırtma sesi ile çekti. Nalesean’ın sakalından kan fışkırdı. Adamın kılıcı düştü, tozlu taşlar üzerinde çınladı. Nalesean iki eliyle parçalanmış boğazını kavradı, düşerken parmaklarının arasından kanlar aktı.

Mat katilin sırtına çarptı ve üçü birden yere düştü. Gerektiğinde bir adamı sırtından vurmak konusunda hiçbir çekincesi yoktu Mat’in, özellikle de bir başkasının gırtlağını parçalayan bir adamın. Nalesean’ın yatağında kalmasına izin vermeliydi. Hançerini hızla bir, iki, üç kez saplarken hüzünle düşündü bunu.

Adam elinde kıvrandı. Bu mümkün olmamalıydı, ama bir şekilde adam üzerinden yuvarlandı ve hançerin kabzasını elinden kopardı. Nalesean’ın donuk bakışları ve kanlı boğazı tam gözlerinin önünde, hatırlatıyordu ona. Çaresizce adamın bileklerini yakaladı, bir eli adamın elinden akan azıcık kanda kaydı.

Adam ona gülümsedi. Yan tarafına saplanmış bir hançer ile, gülümsedi! “Kızı istediği kadar, seni ölü görmek de istiyor,” dedi yumuşak sesle. Ve Mat onu hiç tutmuyormuş gibi, elleri Mat’in kollarını arkaya zorlayarak Mat’in kafasına gitti.

Mat çılgınca ittirdi, adamın kollarına bütün gücünü verdi, ama faydası olmadı. Işık, yetişkin bir adamla savaşan bir çocuktan farkı yoktu. Adam oyun oynuyordu onunla, oyalanıp duruyordu. Eller kafasına dokundu. Lanet olası şansı neredeydi? Son gücüyle ittirdi –ve madalyon adamın yanağına çarptı. Adam çığlık attı. Tilki başının çevresinden dumanlar yükseldi ve kızaran pastırma gibi cızırtılar çıktı. Adam kasılarak Mat’i hem elleri, hem ayakları ile ittirdi. Mat bu sefer on adım öteye düştü ve kaydı.

Sersem sersem ayağa kalktığında, adam çoktan doğrulmuş, titrek ellerini yüzüne götürmüştü. Tilki başının çarptığı yerde kırmızı bir damga vardı. Mat tereddütle madalyonu elledi. Serindi. Yakında yönlendiren biri varmış gibi serin değil –belki aşağıda hâlâ yönlendiriyorlardı, ama o çok uzaktaydı–, yalnızca gümüşün serinliği. Bu adamın ne olduğuna dair en ufak fikri yoktu, yalnız insan olmadığı kesindi, ama o yanık ve üç hançer yarası, kolunun altından çıkan hançer sapı varken, Mat’in yanından geçip merdivene ulaşmasına yetecek kadar yavaşlamış olmalıydı. Elayne’in ve Nalesean’ın öcünü almak iyiydi, güzeldi, ama bugün olmayacaktı görünüşe göre ve Mat Cauthon’un da intikamının alınması için sebep yaratmanın âlemi yoktu.

Adam hançeri yan tarafından çekip ona fırlattı. Mat düşünmeden havada yakaladı onu. Thom ona jonglörlük öğretmişti ve gördüğü en hızlı ellerin onda olduğunu söylemişti. Hançeri çevirip kabzasından tuttu ve ucunu uzatırken çeliği fark etti. Yüreği büzüldü. Kan yoktu. En azından bir leke olmalıydı, ama çelik pasparlak, tertemiz parlıyordu. Belki üç hançer yarası bile bu... her ne ise onu yavaşlatmayacaktı.

Omzunun üzerinden arkaya baktı. Diğer adamlar zorla açtıkları kapıdan, dün ayak izlerini takip ederek Mat’in bulduğu kapıdan dışarı akıyorlardı, ama kolları çer çöple dolu gibiydi; küçük, yarı yarıya çürümüş sandıklar, eksik tahtalarının arasından kumaşa sarılmış nesnelerin fırladığı bir fıçı, hatta kırık bir sandalye ve çatlak bir ayna. Her şeyi almaları emredilmiş olmalıydı; Mat’e hiç dikkat etmeden koridorun uzak ucuna seğirtiyor, bir köşeyi dolanıp gözden kayboluyorlardı. Orada, arkada bir merdiven daha olmalıydı. Belki uzaktan takip edebilirdi onları. Belki... Adamların çıktığı kapının hemen berisinde, Vanin ayağa kalkmaya çalıştı ve yine düştü. Mat bir küfür sallayacakken kendine hâkim oldu. Vanin’e vurmak onu yavaşlatırdı, ama eğer şansı yaver giderse... Elayne’i kurtaramamıştı, ama belki... Göz ucu ile Elayne’in hareket ettiğini, bir elini başına götürdüğünü gördü.

Gri ceketli adam da gördü bunu. Gülümseyerek ona döndü.

Mat içini çekerek işe yaramaz hançerini kınına soktu. “Onu alamazsın,” dedi yüksek sesle. Sözler. Bir çekişte deri sicimi boynundan kopardı; gümüş tilki başı yumruğunun otuz santim altında sallandı. Mat sekiz şeklinde çevirirken vızıldamaya başladı. “Onu alamazsın, o kadar.” Madalyonu döndürerek ilerlemeye başladı. İlk adım en zoruydu, ama tutması gereken bir söz vermişti.

Adamın gülümsemesi soldu. Çakarak dönen tilki başını ihtiyatla gözleyerek ayakuçlarında geriledi. Tek pencereden gelen ve dönen gümüşten yansıyan aynı ışık adamın çevresinde bir hale oluşturuyordu. Mat adamı o kadar uzağa sürebilirse, belki altı kat düşmenin bir hançerin yapamadığını yapıp yapamayacağını görebilirdi.

Adam, yüzündeki kıpkırmızı damga ile geriledi, bazen madalyonu aşıp kavramaya çalışacakmış gibi uzanıyordu. Aniden bir yana, odalardan birine daldı. Bunun, çekip kapatabileceği bir kapısı vardı. Mat sürgünün indiğini duydu.

Belki orada bırakmalıydı, ama düşünmeden ayağını kaldırdı ve çizmesinin topuğunu kapının ortasına indirdi. Kaba tahtadan toz kalktı. İkinci bir tekme ile çürümüş sürgü tutacakları ve paslı menteşeler yerlerinden kurtuldular. Kapı içeriye devrildi ve yamulup kaldı.

Oda tamamen karanlık değildi. Koridorun ucunda, yalnızca bir kapı ötedeki pencereden biraz ışık geliyordu ve uzak duvara yaslanmış üçgen şeklindeki kırık ayna da biraz aydınlık sağlıyordu. O ayna, Mat’in içeriye girmeden her şeyi görebilmesini sağlıyordu. Ayna ve bir sandalye parçası dışında, görecek hiçbir şey yoktu. Kapıdan ve aynanın yanındaki sıçan deliğinden başka çıkış yoktu, ama gri ceketli adam gitmişti.

“Mat,” diye seslendi Elayne hafif bir sesle. Mat hem odadan kaçtı, hem de ona yaklaştı. Aşağıda bir yerden bağırışlar geliyordu, ama Nynaeve ve diğerleri şimdilik kendi başlarının çaresine bakabilirlerdi.

Mat yanına diz çöktüğünde Elayne çenesini oynatarak ve irkilerek doğrulup oturuyordu. Elbisesi tozlanmıştı, şapkası yamulmuştu, tüylerin bazıları kırılmıştı ve Elayne’in kızıl altın saçları, tutulup sürüklenmiş gibi görünüyordu. “Bana öyle hızlı vurdu ki,” dedi acıyla. “Bir yerlerimin kırıldığını sanmıyorum, ama...” Gözleri Mat’inkilere takıldı ve Mat’in onun kendisine yabancı gibi baktığını düşündüğü olmuşsa, şimdi gerçekten öyle bakıyordu. “Ne yaptığını gördüm, Mat. Adama. Biz bir gelincikle birlikte kutuya kapatılmış tavuklar gibiydik. Yönlendirmek adama dokunamıyordu; akışlar eriyip gidiyordu, tıpkı senin...” Mat’in elinden sarkan madalyona bakarak, o oval dekolteye ilginç şeyler yapan derin bir nefes aldı. “Teşekkür ederim, Mat. Yaptığım ya da düşündüğüm her şey için özür dilerim.” İçtenmiş gibiydi. “Sana karşı toh biriktirip duruyorum,” diye gülümsedi hüzünle, “ama beni dövmene izin vermeyeceğim. Eşitlenmek için en az bir kez benim seni kurtarmama izin vermek zorunda kalacaksın.”

“Ne yapabileceğime bakarım,” dedi Mat kuru kuru, madalyonu ceketinin cebine tıkarak. Toh? Onu dövmek? Işık! Kadın Aviendha ile kesinlikle çok fazla zaman geçiriyordu.

Elayne Mat’in yardımı ile ayağa kalktıktan sonra koridora, yüzü kanlanmış Vanin’e ve düştükleri yerde yatan kadınlara baktı ve yüzünü buruşturdu. “Ah, Işık!” diye nefes verdi. “Ah, kan ve lanet küller!” Duruma rağmen, Mat irkildi. Onun ağzından işitmeyi beklediği sözler değildi bunlar; Elayne sesleri biliyor, ama anlamını bilmiyormuş gibi, tuhaf geliyordu kulağa. Bir şekilde, Elayne’in olduğundan da genç görünmesine sebep oldular.

Elayne Mat’in kolundan kurtularak şapkasını kenara fırlattı ve seğirtip en yakındaki Bilge Kadın’ın, Reanne’in yanında diz çöktü. Kadının başını iki eline aldı. Kadın yüzüstü, gevşekçe yatıyordu. Kollarını, koşarken ayağı takılmış gibi, uzatmıştı. Herkesin peşinde olduğu odaya doğru, ona saldıran kişiye doğru, aksi yöne değil.

“Bu beni aşıyor,” diye mırıldandı Elayne. “Nynaeve nerede? Neden seninle birlikte yukarı çıkmadı, Mat? Nynaeve!” diye bağırdı merdivenlere doğru.

“Kedi gibi ciyaklamaya gerek yok,” diye hırladı Nynaeve, merdivende belirerek. Ama merdivenden aşağı, arkasına bakıyordu. “Onu sıkı sıkı tut, duydun mu beni?” diye ciyakladı kedi gibi. Şapkası elindeydi ve onu her kime bağırıyorsa, ona doğru sallıyordu. “Elinden kaçırırsan kulaklarını öyle yumruklarım ki bir sene boyunca çan sesleri duyarsın!”

Sonra döndü ve gözleri neredeyse yuvalarından uğrayacaktı. “Işık üzerimizde parlasın,” diye nefes verdi, seğirtip Janira’nın yanında diz çökerek. Bir dokunuştan sonra acıyla irkilerek doğruldu. Mat kadının öldüğünü anladı. Nynaeve ölümü üzerine alınır gibiydi. Silkelenerek bir sonrakine, Tamarla’ya gitti ve bu sefer Şifa verebileceği bir şey var gibiydi. Aynı zamanda, Tamarla’nın yaraları basit de değil gibiydi, çünkü kaşlarını çatarak kadının üzerine eğildi. “Burada ne oldu, Mat?” diye sordu, dönüp ona bakmadan. Ses tonu Mat’in içini çekmesine sebep oldu; Nynaeve’in bunun onun suçu olduğuna karar vereceğini bilmeliydi. “Ee, Mat? Ne oldu? Konuşacak mısın, adam, yoksa benim gelip?..” Nynaeve’in onu neyle tehdit etmeyi düşündüğünü Mat hiç öğrenemedi.

Lan Nynaeve’in peşinden merdiveni tırmanmıştı, elbette, Sumeko hemen peşinden geliyordu. Tıknaz Bilge Kadın koridora bir bakış fırlattı ve hemen eteklerini kaldırıp Reanne’in yanına koştu. Elayne’e endişeli bir bakış fırlattıktan sonra dizleri üzerine çöktü ve ellerini tuhaf bir şekilde Reanne’in üzerinde gezdirmeye başladı. Bu Nynaeve’in yerinde kalakalmasına sebep oldu.

“Sen ne yapıyorsun?” dedi keskin bir sesle. Tamarla’ya yaptığı şeyi bırakmadan, yuvarlak yüzlü kadına kısa bakışlar fırlatıyordu, ama onlar da sesi kadar deliciydi. “Bunu nereden öğrendin?”

Sumeko irkildi, ama elleri durmadı. “Beni affedin, Aes Sedai,” dedi nefessiz, bağlantısız bir telaşla. “Biliyorum, denememem gerekirdi... Yapmazsam o ölecek... biliyorum öğrenmeye çalışmamam... Yalnızca öğrenmek istedim, Aes Sedai.”

“Yo, yo, devam et,” dedi Nynaeve dalgın dalgın. Dikkati daha çok ellerinin altındaki kadındaydı, ama tamamı değil. “Benim bile... birkaç şey bilir gibisin. Herhalde senden öğrenmek isteyecek bir sürü Aes Sedai bulacaksın.” Yarı kendi kendine, ekledi, “Belki artık beni rahat bırakırlar.” Sumeko bu, sonuncusunu duyamazdı, ama duyabildikleri yüzünden çenesi göğsüne düştü. Ama elleri hiç durmadı.

“Elayne,” diye devam etti Nynaeve, “sen çanağı arar mısın, lütfen? O kapı olduğunu sanıyorum.” Yarım düzine diğer kapı gibi açık duran bir kapıya doğru başını salladı. Bu Mat’in gözlerini kırpıştırmasına sebep oldu, ta ki yağmacıların düşürdüğü iki minik kumaşa sarılı bohçayı görene kadar.

“Evet,” diye mırıldandı Elayne. “Evet, en azından bunu yapabilirim.” Dizleri üzerinde elini Vanin’e doğru uzatacak oldu, ama sonra içini çekerek elini indirdi ve kapıya yürüdü. Kapı hemen bir toz bulutu kaldırdı ve öksürükler duyuldu.

Nynaeve ile Lan’in peşinden gelen, epey tombul Bilge Kadın değildi yalnızca. Ieine merdivende belirdi. Tarabonlu Karanlıkdostunun kolunu arkasına bükmüş, diğer eliyle ensesini yakalamış, önünde sürüklüyordu. Ieine çenesini kaldırmış, ağzını bastırmıştı; yüzü, bir Aes Sedai’ye zorbalık yaptığı için canlı canlı derisinin yüzüleceğinden emin olması ve ne olursa olsun bırakmama kararlılığı ile karman çorman ve korkuluydu. Bazen Nynaeve’in insanlar üzerinde böyle bir etkisi olurdu. Kara Aes Sedai’nin gözleri dehşetle irileşmişti ve öyle çökmüştü ki Ieine’in kavrayışı olmasa düşerdi. Kadına kalkan konulmuş olmalıydı, kesinlikle, aynı zamanda, şu anda başına gelenler yerine canlı canlı derisinin yüzülmesini tercih edeceği de kesindi. Gözlerinden yaşlar akıyordu ve ağzı sessiz hıçkırıklarla sarkmıştı.

Arkalarından Beslan geliyordu. Nalesean’ı görünce adamın ağzından üzüntülü bir iç çekiş kaçtı, kadınları görünce daha da üzüntülü bir tane. Sonra Harnan, üç Kızılkol, Fergin, Gorderan ve Metwyn geldi. Binanın önünde bekleyen üç adam. Harnan ve diğer ikisinin ceketlerinde kanlı kesikler vardı, ama Nynaeve onlara aşağıda Şifa vermiş olmalıydı. Yaralıymış gibi hareket etmiyorlardı. Ama son derece uysal görünüyorlardı.

“Orada ne oldu?” diye sordu Mat sessizce.

“Biliyorsam kavrulayım,” diye yanıt verdi Harnan. “Karanlıkta bir grup bıçaklı omuzaçarpanın ortasına daldık. Bir tanesi yılan gibi hareket ediyordu...” Dalgın dalgın ceketindeki kan lekeli deliği elleyerek omuzlarını silkti. “Biri beni bıçakladı, sonra gözlerimi bir açtım, Nynaeve Sedai üzerime eğiliyor. Ve Mendair ile diğerleri dünden kalma koyun eti kadar ölüydü.”

Mat başını salladı. Yılan gibi hareket eden biri. Ve yılan gibi odadan kaçan biri. Koridorda çevresine bakındı. Reanne ve Tamarla ayağa kalkmışlardı –elbiselerini düzeltiyorlardı elbette– ve Vanin, Elayne’in yeni küfürler deneyerek, ama öncekinden daha başarılı olamayarak girdiği odaya bakıyordu. Öksürükler yüzünden seçmek imkânsızdı. Nynaeve sıska, sarı saçlı bir kadın olan Sibella’ya yardım ederek doğruldu. Sumeko, bal rengi saçları ve iri, kahverengi saçları olan Famelle üzerinde çalışıyordu hâlâ. Ama Mat bir daha hayran hayran Melore’nin göğsünü seyredemeyecekti; Reanne kadının kollarını ve bacaklarını düzeltti, gözlerini kapattı. Tamarla aynısını Janira’ya yaptı. İki Bilge Kadın ve altı Kızılkol ölmüştü. Güç’ün dokunamadığı bir... adam... tarafından öldürülmüşlerdi.

“Buldum!” diye bağırdı Elayne heyecanla. Geniş, yuvarlak, çürümüş bir kumaş bohçası tutarak koridora çıktı. Vanin’in bohçayı ondan almasına izin vermedi. Tepeden tırnağa grileşmişti ve uzanıp tozların içinde yuvarlanmış gibi görünüyordu. “Rüzgârlar Çanağı’nı bulduk, Nynaeve!”

“Bu durumda,” diye bildirdi Mat, “bu lanet yerden hemen çıkıyoruz.” Kimse itiraz etmedi. Ah, Nynaeve ve Elayne bütün erkeklerin ceketlerinden çuval yapıp odada buldukları eşyaları almaları konusunda ısrar etti –Bilge Kadınlara da yüklediler, hatta kendileri bile yüklendiler– ve Reanne’in aşağı inip ölülerini iskeleye taşıyacak adamlar tutması gerekti, ama kimse itiraz etmedi. Mat Rahad’ın, ırmağa doğru yürüyen alaydan daha tuhafını, daha hızlı ilerleyenini gördüğünden kuşkuluydu.

39
Tutulacak Sözler

“Buradan hemen gidiyoruz,” dedi Mat yine ve bu sefer itiraz edenler oldu. Yaklaşık yarım saattir tartışıyorlardı. Dışarıda, güneş zirvesini aşmıştı. Ticaret rüzgârları sıcağı biraz kesiyordu; yüksek pencerelerin üzerine tutturulmuş kalın, sarı perdeler kabarıyor, sert esintilerde savruluyordu. Tarasin Sarayı’na geleli üç saat olmuştu, zarlar Mat’in kafasının içinde hâlâ dönüyordu ve Mat’in içinden bir şeyleri tekmelemek geçiyordu. Ya da birilerini. Boynuna doladığı eşarbı çekiştirdi; eşarbın altındaki yara izini bırakan halat geri dönmüş, yavaş yavaş sıkışıyormuş gibi geliyordu. “Işık aşkına, hepiniz kör müsünüz? Yoksa yalnızca sağır mısınız?”

Tylin’in onlara ayırdığı oda genişti, yeşil duvarları ve yüksek, mavi bir tavanı vardı ve yaldızlı sandalyeler, sedef kakmalı sehpalar dışında mobilyası yoktu, ama yine de tıka basa doluydu. En azından öyle geliyordu. Üç mermer şömineden birinin önünde bizzat Tylin olurmuş, bacak bacak üzerine atmış, o kara kartal gözleri ve küçük bir gülümseme ile Mat’i izliyor, bir yandan da kat kat mavi sarı iç etekliklerini aylak aylak tekmeleyerek kıvrık hançerinin mücevherli kabzasını elliyordu. Mat Elayne ya da Nynaeve’in onunla konuştuğundan şüpheleniyordu. Onlar da oradaydılar, Kraliçe’nin iki yanına oturmuşlardı, bir şekilde temiz elbiseler içindeydiler, hatta banyo yapmışlardı, ama saraya döndüklerinden beri yalnızca birkaç dakikalığına Mat’in gözünün önünden ayrılmışlardı. Parlak ipekler içinde, Tylin’in azameti ile neredeyse boy ölçüşebiliyorlardı; Mat, onca işleme ve dantel ile, kimi etkilemek istediklerinden emin değildi. Bir yolculuğa değil kraliyet balosuna hazırlanmış gibiydiler. Mat’in kendisi hâlâ pislik içindeydi, tozlu, yeşil ceketi açıktı ve gümüş tilki başı bağcıklarının yarısı çözülmüş gömleğinin yakasına takılmıştı. Deri sicimi düğümleyince kısalmıştı, ama Mat madalyonun tenine dokunmasını istiyordu. Hem, yönlendirebilen kadınların yanındaydı.

Aslında, o üç kadından başkası olmasa da oda kalabalıkmış gibi gelebilirdi. Mat’i ilgilendirdiği kadarıyla Tylin tek başına başarabilirdi bunu; Elayne ya da Nynaeve onunla konuşmuşsa, Mat’in gitmesi çok daha iyiydi. O üçü tek başına başarabilirdi, ama...

“Bu korkunç,” diye bildirdi Merilille. “Gholam diye Gölgedölü hiç duymadım. Siz duydunuz mu?” Bunu Adeleas, Vandene, Sareitha ve Careena’ya hitaben sormuştu. Tylin karşısında oturan beş kadının serin bakışlı Aes Sedai dinginliği, oturdukları yüksek sırtlı sandalyeleri tahtlara dönüştürüyordu. Mat, Nynaeve ve Elayne’in neden çuval gibi oturduğunu anlamıyordu. Onlar da serin ve dingindi, ama tamamen sessizdiler. Biliyorlardı, anlıyorlardı ve bir sebepten Merilille ve arkadaşları uysal uysal dillerini tutmalarını sağlamışlardı. Diğer yandan, Mat Cauthon tekmelenmesi gereken kıllı kulaklı bir hödüktü ve Merilille’den başlayarak, hepsi onu tekmelemeye hazırdı.

“O şeyi gördüm,” diye terslendi Mat. “Elayne o şeyi gördü, Reanne ve Bilge Kadınlar gördü. Onlara sor!”

Odanın diğer ucunda toplanmış olan Reanne ve hayatta kalan beş Bilge Kadın tavuklar gibi, gerçek sorulardan kaçınıyormuş gibi birbirlerine sokulmuşlardı. En azından Sumeko dışında hepsi; tombul kadın başparmaklarını kemerinin arkasına sokmuş, Aes Sedailere kaşlarını çatıyor, sonra başını iki yana sallıyor, kaşlarını çatıyor, sonra yine başını iki yana sallıyordu. Geri dönerken, teknenin kamarasında uzun uzadıya konuşmuştu Nynaeve onunla ve Mat kadının yeni tavrının bununla ilgili olabileceğini düşünüyordu. Aes Sedailerden bahsedildiği birden çok kez çalınmıştı kulağına; kulak misafiri olmaya çalıştığından değil. Diğerleri, çay getirmeyi önerip önermemeyi düşünür gibiydi. Sandalyeye oturması önerisini yalnızca Sumeko düşünmüştü. Sibella kemikli kollarını şok içinde sallayarak bayılayazmıştı.

“Elayne Aes Sedai’nin sözünü inkâr eden yok, Cauthon Efendi,” dedi Renaile din Galon Mavi Yıldız, serin, gür bir sesle. Yer seramikleri ile aynı renk, kırmızı sarı ipekler içindeki vakur kadının adı Mat’e söylenmemiş olsaydı bile, kendi anılarına karışmış eski anılar, kulaklarındaki on şişman altın halkaya ve halkaları birbirine bağlayan, şakaklarındaki kır saçlarca yarı yarıya gizlenmiş altın zincire bakarak, kadının Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı olduğunu söylerdi. Burun halkasına uzanan zincire dizilmiş madalyonlar ise, başka şeylere ek olarak kadının hangi klandan geldiğini anlatırdı. İnce, esmer ellerindeki dövmeler de öyle. “Bizim sorguladığımız şey tehlike,” diye devam etti. “İyi bir sebep olmadan sudan uzaklaşmaktan hoşlanmayız.”

Kadının sandalyesinin arkasına yaklaşık yirmi Deniz Halkı kadını toplanmıştı. Rengârenk ipekler, küpeler, zincirlere takılmış madalyonlar içindeydiler. Mat’in kadınlarda fark ettiği ilk tuhaf şey, Aes Sedailere karşı tavırlarıydı. Son derece saygılıydılar, en azından yüzeyde, ama Mat herhangi birinin Aes Sedailere kendinden memnun bir şekilde baktığını hiç görmemişti. İkinci tuhaf şey, o diğer adamların anılarından geliyordu; o anılar Deniz Halkı hakkında çok şey anlatmıyordu, ama yeteri kadarını anlatıyordu. Erkek ya da kadın, bütün Atha’an Miereler, bir gün Kılıçlar Efendisi de olsalar, Gemiler Hanımı da, işe güvertedeki en düşük rütbeli miço olarak başlarlardı ve aradaki her adımda, Deniz Halkı ast-üst sistemine öyle bağlı olurlardı ki yanlarında krallar ya da Aes Sedailer kayıtsız kalırdı. Renaile’nin arkasındaki kadınlar her açıdan tuhaftılar –Dalgahanımlarının Rüzgârbulanları, madalyonlarına bakarak gemilerin Rüzgârbulanları ile omuz omuza duruyorlardı– ama iki tanesi, miçoların siyah, yağlı pantolonlarının üzerine sade yünden parlak renkli bluzlar giymişlerdi ve her birinin sol kulağında birer ince halka vardı. Sağda ikinci ve üçüncü halka, Rüzgârbulan olarak eğitim gördüklerini işaret ediyordu, ama daha kazanacak iki küpeleri ve burun halkaları vardı ve o iki kadın daha uzun yıllar boyunca güverte efendisi ihtiyaç duyduğunda yelken çekmeye çağrılacaktı ve yeterince hızlı hareket etmezlerse popolarında güverte efendisinin kırbacını hissedecekti. Mat’in anılarına bakarak, o ikisi buraya ait değillerdi; normalde, Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı onlarla konuşmazdı bile.

“Tıpkı dediğim gibi, Renaile,” dedi Merilille, buz gibi, tenezzülkâr bir sesle. O kendinden hoşnut bakışları o da fark etmişti kuşkusuz. Dikkatini Mat’e yöneltirken o ses tonu değişmedi. “Hırçınlaşma, Cauthon Efendi. Mantığın sesini dinlemeye hazırız. Sende varsa.”

Mat sabrını topladı; yeterince bulabileceğini umuyordu. Belki iki elini ve iki ayağını kullanırsa. “Gholam’lar Güç Savaşı’nın ortasında, Efsaneler Çağı’nda yaratıldı,” diye başladı en baştan. Birgitte’in ona anlattıklarının en başından. Konuşurken dönerek gruptaki her kadına teker teker baktı. O grubun kendilerinin daha önemli olduklarını düşünmelerine izin verecekse kavrulsundu, daha iyi. Ya da onlara yalvardığını düşünmelerine. Özellikle de yalvarıyor olduğundan. “Aes Sedaileri öldürmek için yaratıldılar. Başka sebebi yok. Yönlendirebilen insanları öldürmek için. Tek Güç size yardım edemez; Güç bir gholam’a dokunamaz. Aslında, yönlendirme yeteneğini elli adım uzaktan hissedebilirler. Tuttuğunuz gücü de hissedebilirler. Çok geç olana kadar bir gholam’ı fark edemezsiniz. Başka herkese benzerler. Dıştan. İçten ise... Gholam’ların kemiği yoktur; bir kapının altından geçebilirler. Ve tek elle bir kapıyı çelik menteşelerinden sökecek kadar güçlüdürler.” Ya da bir gırtlağı parçalayacak kadar. Işık, Nalesean’ın yatağında kalmasına izin vermeliydi.

Ürpermesini bastırarak devam etti. Kadınlar, hepsi birden, gözlerini bile kırpmadan onu izliyorlardı. Ürperdiğini görmelerine izin vermeyecekti. “Yalnızca altı gholam yaratıldı –üçü kadın, üçü erkek; en azından öyle görünüyorlar. Görünüşe göre, Terkedilmişler bile onların karşısında biraz huzursuzlanıyorlar. Ya da belki altı tanesinin yeterli olduğuna karar verdiler yalnızca. Her durumda, bir tanesinin Ebou Dar’da olduğunu biliyoruz, muhtemelen Kırılış’tan bu yana, bir uyku kutusu sayesinde canlı kaldı. O kutuya başkalarının konup konmadığını bilmiyoruz, ama bir tanesi bile yeterinden de fazla. Onu her kim gönderdiyse –Terkedilmişlerden biri olmalı– bizi ırmağın karşı yakasına kadar izlemesi gerektiğini biliyordu. Rüzgârlar Çanağı’nın peşine yollanmış olmalı ve bana söylediklerine bakarak Nynaeve ya da Elayne’i ya da belki her ikisini birden öldürmek için.” O ikisine, yatıştırıcı ve duygudaş bir bakış fırlattı; kimse o şeyin peşinde olduğunu bilirken huzur bulamazdı. Karşılığında, Elayne kafası karışmış gibi kaşlarını çattı ve alnını hafifçe kırıştırdı ve Nynaeve elini hafifçe, sabırsızca sallayarak devam etmesini işaret etti.

“Devam etmek gerekirse,” dedi, ikisine dik dik bakarak. Kadınlarla uğraşırken içini çekmemesi çok güçtü. “Gholam’ı her kim gönderdiyse, çanağın artık burada, Tarasin Sarayı’nda olduğunu biliyor olmalı. Gholam’ı buraya gönderirse, bazılarınız ölecektir. Belki çoğunuz. Hepinizi birden koruyamam. Belki çanağı da alır. Üzerine, bir de Falion Bhoda var; Ispan’ı tutsak almış olsanız da, Falion’un yalnız olması pek olası değil, yani endişelenmemiz gereken bir de Kara Ajah var. Terkedilmişler ve gholam sizin için yeterli değilse.” Reanne ile Bilge Kadınlar, Kara Ajah’tan bahsedilince Merilille ile arkadaşlarının yaptığından daha büyük kızgınlıkla sırtlarını dikleştirdiler. Üstelik Aes Sedailer gerilir, eteklerini toplarlarken, öfke içinde çekip gidecek gibi görünüyorlardı. Devam etmekten başka yapabileceği şey yoktu. “Şimdi. Neden hepinizin saraydan ayrılması ve çanağı gholam’ın bilmediği bir yere götürmesi gerektiğini artık anlıyor musunuz? Kara Ajah’ın bilmediği bir yere? Neden hemen yapılması gerektiğini anlıyor musunuz?”

Renaile’nin burun çekişi, yan odadaki kazları bile ürkütebilirdi. “Önceden söylediklerini tekrarlıyorsun yalnızca, Cauthon Efendi. Merilille Sedai bu gholam’ı hiç duymadığını söylüyor. Elayne Sedai tuhaf bir adam, bir yaratık olduğunu söylüyor, o kadar. Bu... uyku kutusu ne? Bunu açıklamadın. Bildiğini iddia ettiğin şeyleri nereden biliyorsun? Hiç yoktan masallar uyduran bir adamın sözü üzerine neden sudan daha da uzaklaşalım?”

Mat Nynaeve ve Elayne’e baktı, ama fazla umudu yoktu. Ağızlarını bir kez açsalar, bu iş uzun zaman önce biterdi, ama Aes Sedai maskeleri takınarak, ifadesiz yüzlerle ona bakmakla yetiniyorlardı. Öyle büyük çaba gösteriyor olmalıydılar ki, çeneleri gıcırdıyor olmalıydı. Mat onların sessizliğini anlayamıyordu. Rahad’daki olayları özetle anlatmaktan öteye gitmemişlerdi ve saraya bağlanmış ve kalkan konulmuş bir Aes Sedai ile dönmeseler Kara Ajah’tan hiç bahsetmeyeceklerine iddiaya girebilirdi Mat. Ispan sarayın bir başka kısmında tutuluyordu ve varlığını yalnızca bir avuç insan biliyordu. Nynaeve kadının gırtlağından aşağı bir karışım dökmüştü, yutarken kadının gözlerinin yerlerinden uğradığı, pis kokulu bir şey. Kısa süre sonra Ispan kıkırdayarak sendelemeye başlamıştı. Örgü Heyeti’nin geri kalanı nöbetçi olarak Ispan’ın yanında kalmıştı. Gönülsüz nöbetçiler, ama çok titiz nöbetçiler; Nynaeve, Ispan’ın kaçmasına izin verecek olurlarsa, o onları eline geçirmeden kaçmaya başlamalarının çok daha iyi olacağını açıkça ifade etmişti.

Mat, Aviendha ile birlikte kapının yanında duran Birgitte’e bakmamaya özen gösteriyordu. Aiel kadının üzerinde bir Ebou Dar elbisesi vardı; dönerken üzerinde olan sade yünlü elbise değil, sade kınlı, kemik kabzalı kemer bıçağının yanında çok uyumsuz kaçan, gümüşsü gri ipekten bir binici elbisesi. Birgitte kendi elbisesini hemen çıkarıp, her zamanki kısa ceketine ve bol pantolonuna dönmüştü. Bunlar koyu mavi ve koyu yeşildi. Kalçasında bir sadak asılıydı. Mat’in gholam’lar –ve uyku kutuları– hakkında bildiği her şeyin kaynağı oydu. Rahad’da, kendi gözleri ile gördükleri dışında. Ve kızgın ızgarada kızartılıyor olsa bile açıklamazdı bunu.

“Bir zamanlar bir kitap okumuştum. Şeyden bahsediyordu...” diye başladı ve Renaile sözünü kesti.

“Bir kitap,” dedi alayla. “Aes Sedailerin bilmediği bir kitap için tuza sırtımı dönmeyeceğim.”

Mat’in aklına aniden, oradaki tek erkeğin kendisi olduğu geldi. Lan Nynaeve’in emri üzerine gitmişti, annesinin emri üzerine Beslan’ın gittiği kadar uysallıkla gitmişti. Thom ile Juilin yolculuk için toplanıyorlardı. Şimdiye dek bitirmiş olmalıydılar. Bir faydası varsa; eğer gideceklerse. Tek erkek oydu ve beyni bulamaca dönene kadar kafasını duvarlara vurmasını sağlamaya kararlı kadınlardan bir duvarla çevriliydi. Hiç mantıklı gelmiyordu. Hiç. Ona baktılar ve beklediler.

Sarı çizgili, dantel kenarlı mavi elbise içindeki Nynaeve örgüsünün omzunun üzerinden öne çekti ve göğüslerinin arasına sarkıttı, ama o ağır altın yüzüğü –Lan’in yüzüğü olduğunu öğrenmişti Mat– dikkatle düzeltip görünür hale getirdi yine de. Yüzü pürüzsüzdü, elleri kucağında duruyordu, ama yine de zaman zaman parmakları seğiriyordu. Çenesine kadar gelen puslu, dantel yakalığına rağmen, Nynaeve’in elbisesini kapalı gösteren yeşil, ipek Ebou Dar elbisesi içindeki Elayne ona, derin, mavi sularla dolu serin göletler gibi gözlerle baktı. Onun da elleri kucağındaydı, ama zaman zaman eteklerini kaplayan altın iplikle yapılmış işleme boyunca parmağını gezdirmeye başlıyor, sonra hemen duruyordu. Neden bir şeyler söylemiyorlardı? Ondan intikam almaya mı çalışıyorlardı? Yalnızca “Mat her şeyi idare etmeyi öyle çok istiyor ki, bakalım bizsiz nasıl yapıyor” olayı mıydı? Bunu Nynaeve’den beklerdi, en azından başka zaman olsa, ama Elayne’den değil, artık değil. O zaman neden?

Reanne ve Bilge Kadınlar, Aes Sedailerden kaçındıkları gibi kaçınmıyorlardı ondan, ama Mat’e karşı tavırları değişmişti. Tamarla ona yeterince saygılı bir baş sallama ile selam vermişti. Bal saçlı Famelle dostça gülümseyecek kadar ileri gitmişti. Tuhaftır, Reanne hafifçe kızarmıştı. Ama muhalefet olarak onlar sayılmazdı. Altı kadın bu odaya girdiklerinden beri, sorulmadan bir düzine laf etmemişlerdi. Nynaeve ya da Elayne parmaklarını şıklatacak olsa hepsi sıçrardı ve durmaları söylenene kadar sıçramaya devam ederlerdi.

Mat Aes Sedailerin kalanına döndü. Son derece sakin, son derece sabırlı yüzler. Yalnız... Merilille’in bakışları bir anlığına Mat’i geçip Nynaeve ile Elayne’e takıldı. Sareitha Mat’in bakışları altında, farkında olmadan, yavaşça eteklerini sıvazlamaya başladı. Mat’in zihninde karanlık bir kuşku belirdi. Etekler üzerinde hareket eden eller. Reanne’in kızarması. Birgitte’in hazır sadağı. Bulanık bir kuşku. Ne olduğunu bilemiyordu. Yalnızca, bu işi yanlış yöntemle yaptığını tahmin ediyordu. Nynaeve’e sert sert baktı, Elayne’e daha da sert. Lanet dillerinde tereyağı bile erimezdi.

Yavaşça Deniz Halkı’na doğru yürüdü. Yalnızca yürüdü, ama Merilille’in yanından birinin burnunu çektiğini, Sareitha’nın, “Ne küstahlık!” diye mırıldandığını duydu. Eh, onlara küstahlığı gösterecekti. Nynaeve ve Elayne’in hoşuna gitmediyse, sırlarını ona da açmalıydılar. Işık, kullanılmaktan nasıl da nefret ediyordu. Özellikle de neden, nasıl kullanıldığını bilmezken.

Renaile’nin sandalyesinin önünde durdu ve arkasındaki Atha’an Miere kadınlarının esmer yüzlerini inceledikten sonra Renaile’ye döndü. Kadın, kuşağının arkasındaki, aytaşları kakılmış hançerini okşayarak kaşlarını çattı. Güzel değil, düzgün hatlı bir kadındı. Orta yaşlardaydı. Başka koşullar altında, gözlerine bakmaktan hoşlanabilirdi Mat. Bir erkeğin sırf içlerine bakarak bir geceyi geçirebileceği kocaman, kara göletler gibiydiler. Başka koşullar altında. Bir şekilde, Deniz Halkı kadınları krema sürahisindeki sinektiler ve onları nasıl kurtaracağına dair en ufak fikri yoktu Mat’in. Sinirini kontrol altında tutmayı başardı. Zar zor. Ne yapacaktı şimdi?

“Anladığım kadarıyla hepiniz yönlendirebiliyorsunuz,” dedi sessizce, “ama bunun benim için fazla anlamı yok.” En baştan açık konuşmak en iyisiydi. “Bir kadının yönlendirip yönlendirmemesine ne kadar aldırdığımı Adeleas ya da Vandene’e sorabilirsiniz.”

Renaile Mat’in arkasındaki Tylin’e baktı, ama hitap ettiği kişi Kraliçe değildi. “Nynaeve Sedai,” dedi kuru kuru, “sanırım pazarlığınızda benim bu genç üstüpü toplayıcısını dinlemek zorunda kalmam yoktu. Ben...”

“Başkaları ile yaptığınız lanet pazarlıklar benim umurumda bile değil, kumların kızı,” diye terslendi Mat. Demek ki siniri o kadar da kontrol altında değildi. Bir erkek ancak bir yere kadar dayanabilirdi.

Arkasındaki kadınlardan inlemeler yükseldi. Yaklaşık bin sene önce, bir Deniz Halkı kadını bir Shiotan askerine kumların oğlu demiş, sonra kaburgalarına bir bıçak saplamıştı; anı şimdi Mat Cauthon’un kafasının içindeydi. Atha’an Miere arasında en kötü hakaret değildi, ama yakındı. Renaile’nin yüzü mosmor oldu; tıslayarak, gözleri öfkeyle irileşerek ayağa fırladı ve o aytaşı kakmalı hançeri savurdu.

Mat hançer göğsüne ulaşmadan hançeri kadının elinden kaptı ve kadını sandalyesine geri itti. Gerçekten de hızlı elleri vardı. Öfkesine de hâkim olabiliyordu. Kaç kadın onu kukla gibi dans ettirebileceğini düşünürse düşünsün, olabiliyordu... “Beni dinle, seni sintine taşı.” Tamam; belki de olamıyordu. “Nynaeve ve Elayne’in sana ihtiyacı var, yoksa seni bırakırdım, gholam kemiklerini kırsın ve kalanları da Kara Ajah didiklesin. Eh, beni ilgilendirdiği kadarıyla, Kılıçların Efendisi benim ve benim kılıçlarım yalın.” Bunun tam olarak ne anlama geldiğine dair hiçbir fikri yoktu, yalnız bir zamanlar, “Kılıçlar yalınken Gemiler Hanımı bile Kılıçlar Efendisi’nin önünde eğilir,” diye bir deyim duymuştu. “Seninle benim aramdaki pazarlık şöyle. Sen Nynaeve ve Elayne’in istediği yere gidersin ve karşılığında ben de seni atların üzerine bohça gibi bağlayıp onların istediği yere sürüklemem!”

Bu iş böyle yapılmazdı, Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı oradayken değil. Poposu kırık bir teknenin sintine temizleyicisi ile bile bu şekilde konuşulmazdı. Renaile, Mat’in elindeki hançere aldırmadan, çıplak elleri ile onun boğazına sarılmamak için gösterdiği çabayla titriyordu. “Işık altında, kabul edildi!” diye hırladı. Gözleri neredeyse yuvalarından fırlayacaktı. Ağzı sessizce oynarken yüzünden şaşkınlık ve inanmazlık geçti. Bu sefer inlemeler, rüzgârın perdeleri yırtıp götürmesi gibi geldi.

“Kabul,” dedi Mat çabucak ve parmaklarını dudaklarına dokundurdu, sonra kadınınkilere bastırdı.

Bir an sonra, Renaile de aynısını yaptı. Mat’in dudaklarına bastırdığı parmakları titriyordu. Mat hançeri uzattı ve kadın donuk donuk baktıktan sonra aldı onu. Hançer mücevherli kınına gitti. Biraz önce bir pazarlığı mühürlediğiniz birini öldürmek nazikçe sayılmazdı. En azından, anlaşmanın koşulları yerine getirilene kadar. Sandalyenin arkasındaki kadınlar arasında bir mırıltı dolaştı, yükseldi ve Renaile ellerini bir kez çırptı. Bu hem eğitim gören iki miçoyu, hem de Dalgahanımlarının Rüzgârbulanlarını susturdu.

“Sanırım biraz önce bir ta’veren ile pazarlık yaptım,” dedi o serin, gür sesle. Bu kadın Aes Sedailere nasıl kendilerini çabucak toparlayabileceklerini öğretebilirdi. “Ama bir gün, Cauthon Efendi, Işık’ı memnun edecekse, sanırım benim için ipte yürüyeceksin.”

Mat bunun ne anlama geldiğini bilmiyordu, yalnız kadın hiç hoş olmayan bir şeymiş gibi söylemişti. Mat en iyi reveransını yaptı. “Işık’ı memnun edecekse, her şey mümkündür,” diye mırıldandı. Gereken nezaketi göstermişti. Ama kadının gülümsemesi rahatsız edici ölçüde umutluydu.

Odanın kalanına döndüğünde, Mat kafasında boynuzlar, sırtında kanatlar çıkarmış sanırdınız, “Başka itirazı olan var mı?” diye sordu alaylı bir sesle ve yanıt beklemedi. “Ben de olmadığını düşünmüştüm. Bu durumda, buradan epey uzakta bir yer seçmenizi tavsiye ederim. Eşyalarınızı toplar toplamaz yola çıkacağız.”

Tartışıyormuş gibi yaptılar. Elayne, en az yan ciddi bir sesle Caemlyn’den bahsetti ve Careane Kara Tepeler’de pek çok uzak köyü önerdi, hepsi bir kapıyolla rahatça gidilebilecek yerlerdi. Işık, kapıyolla her yere rahatça gidilebilirdi. Vandene Arafel’den bahsetti, Aviendha Aiel Kıraçları’ndaki Rhuidean’ı önerdi. Önerilen yerler denizden uzaklaştıkça. Deniz Halkı kadınlarının suratları daha fazla asılıyordu. Hepsi gösteriydi. En azından Mat’e göre, hızla, hararetle gelen önerilere rağmen Nynaeve’in sabırsızlıkla örgüsüyle oynamasından açıkça anlaşılıyordu.

“Konuşabilir miyim, Aes Sedai?” dedi Reanne sonunda, çekinerek. Hatta elini kaldırdı. “Kandaşların ırmağın diğer yanında, birkaç kilometre kuzeyde bir çiftliği var. Tefekküre ve sessizliğe ihtiyacı olan kadınların kullandığı bir inziva yeri olduğunu herkes biliyor, ama kimse bizimle bağlantısını bilmiyor. Uzun süre kalınması gerekirse, binaları geniş ve oldukça rahattır ve...”

“Evet,” diye kadının sözünü kesti Nynaeve. “Evet, sanırım tam da ihtiyacımız olan şey bu. Sen ne diyorsun, Elayne?”

“Bence kulağa harika geliyor, Nynaeve. Renaile’nin denize yakın kalmak istediğini biliyorum.” Diğer beş Aes Sedai kulağa ne kadar hoş geldiği, diğer önerilerden ne kadar üstün olduğu konusunda yorum yapmak için birbirleri ile yarıştılar.

Mat gözlerini yuvarladı. Tylin, burnunun dibindeki şeyi görmemiş gibi yaptı, ama Renaile dantelkanat görmüş alabalık gibi atladı önerinin üzerine. Amaç da buydu zaten. Bir sebepten, Nynaeve ile Elayne’in her şeyi önceden ayarladığını Renaile’nin bilmemesi gerekiyordu. Renaile, Nynaeve ve Elayne fikirlerini değiştirmeden, kalan Deniz Halkı kadınlarına ne eşyaları varsa toplamaları emrini verdi.

O ikisi Merilille ile diğer Aes Sedailerin peşinden çıkacaktı, ama Mat onlara bakarak parmağını büktü. Bakıştılar –o bakışlarda neler anlatıldığını ifade etmek için Mat’in bir saat konuşması gerekirdi–; sonra, Mat’i şaşırtarak, yaklaştılar. Aviendha ve Birgitte kapıdan, Tylin sandalyesinden izliyordu.

“Seni kullandığımız için çok özür dilerim,” dedi Elayne, daha Mat tek kelime edemeden. Gülümseyerek gamzesini sergiledi ona. “Sebeplerimiz vardı, Mat; buna inanmalısın.”

“Senin bilmen gerekmeyen sebepler,” diye araya girdi Nynaeve kararlılıkla, göğsündeki altın yüzüğü zıplatan deneyimli bir baş hareketi ile örgüsünü arkaya atarak. Lan deli olmalıydı. “Söylemeliyim ki, yaptığın şeyi yapabileceğini hiç düşünmemiştim. Onlara zorbalık etmeyi denemeyi aklına getiren ne? Her şeyi mahvedebilirdin.”

“Zaman zaman riske girmezsen hayatın anlamı nedir ki?” dedi Mat tasasızca. Öfkesinin sonucu değil, planlı bir hamle olduğunu düşünseler de zararı yoktu ona göre. Ama ona söylemeden onu kullanmışlardı ve bunun karşılığında bir şeyler istiyordu. “Bir daha Deniz Halkı ile pazarlık yaptığınızda, bırakın sizin adınıza ben yapayım. Belki böylece son yaptığınız kadar kötü olmaz.” Nynaeve’in yanaklarındaki kırmızı benekler, hedefini tam on ikiden vurduğunu anlatıyordu. Körlemesine attığı düşünülürse, hiç fena değil.

Ama Elayne, hüzünlü bir eğlenti ile, “Gözlem yeteneği son derece kuvvetli bir kul,” diye mırıldanmakla yetindi. Onun kara kitabından çıkmak, orada bulunmaktan daha rahatsız bir deneyim olabilirdi.

Mat’in daha fazla konuşmasına izin vermeden odadan çıktılar. Eh, ona bir şeyler açıklayacaklarını düşünmemişti zaten. İkisi de iliklerine dek Aes Sedai’ydi. İnsan neyle yaşamak zorundaysa, onunla yaşamayı öğreniyordu.

Tylin aklından neredeyse tamamen çıkmıştı, ama Mat onunkinden çıkmamıştı. Daha Mat iki adım atamadan yakaladı onu. Nynaeve ve Elayne, Aviendha ve Birgitte ile kapıda durup izlediler. Böylece Tylin’in onun poposunu çimdiklediğini gördüler. Bazı şeylerle yaşamayı insan asla öğrenemiyordu. Elayne yüzüne duygudaş bir ifade oturttu. Nynaeve dik dik, onaylamazlıkla baktı. Aviendha kahkaha atmamak için kendisiyle mücadele etti, ama pek başarılı olamadı. Birgitte ise açık açık sırıttı. Hepsi biliyordu.

“Nynaeve senin korunmaya ihtiyacı olan küçük bir oğlan çocuğu olduğunu düşünüyor,” diye nefes verdi Tylin ona doğru. “Ben senin yetişkin bir erkek olduğunu biliyorum.” Kadının puslu gülüşü, bunu Mat’in duyduğu en pis yoruma dönüştürdü. Kapıdaki dört kadın Mat’in yüzünün pancar gibi kızarmasını izlediler. “Seni özleyeceğim, güvercinim. Renaile’nin karşısında yaptığın şey muhteşemdi. Becerikli erkeklere büyük hayranlık duyarım.”

“Ben de seni özleyeceğim,” diye mırıldandı Mat. Şok içinde, bunun basit gerçeklik olduğunu fark etti. Ebou Dar’dan tam zamanında ayrılıyordu. “Ama bir daha karşılaşırsak, kovalama işini ben yapacağım.”

Kadın ona güldü, o kara kartal gözleri neredeyse parlıyordu. “Becerikli erkeklere hayranlık duyarım, ördekçiğim. Ama yeteneklerini bana karşı kullandıklarında değil.” Mat’in kulaklarını yakaladı, başını aşağı çekti ve öptü.

Mat Nynaeve ile diğerlerinin gittiğini görmemişti. Titrek bacaklar üzerinde, gömleğini pantolonuna tıkarak dışarı çıktı. Sonra geri dönüp köşeye dayadığı mızrağını ve şapkasını alması gerekti. Bu kadında hiç utanma yoktu. Hem de hiç.

Thom ile Juilin’i Tylin’in dairesinden çıkarken buldu. Nerim ile Nalesean’ın tıknaz uşağı Lopin de arkalarından geldi. Hem Nerim, hem de Lopin atlara yüklemek üzere birer kocaman hasır sepet hazırlamıştı. Mat sepetlerin onun eşyaları ile dolu olduğunu fark etti. Juilin Mat’in kirişi çözülmüş yayını elinde taşıyordu ve sadağını omzuna asmıştı. Eh, kadın eşyalarını taşıttığını söylemişti, değil mi?

“Bunu yastığının üzerinde buldum,” dedi Thom, Mat’e, bir sene gibi gelen bir süre önce satın aldığı yüzüğü fırlatarak. “Bir ayrılık armağanı gibi görünüyor; her iki yastığın üzerine âşık düğümleri ve başka çiçekler saçılmıştı.”

Mat yüzüğü parmağına geçirdi. “Bu benim, kavrulası. Parasını kendim ödedim.”

Yaşlı âşık bıyıklarını sıvazladı ve aniden genişleyen sırıtışını saklama çabasıyla öksürdü. Juilin o saçma Tarabon şapkasını kafasından kaptı ve içini incelemeye daldı.

“Kan ve lanet!..” Mat derin bir nefes aldı. “Umarım kendi eşyalarınızı toplamak için zaman bulmuşsunuzdur,” dedi düz bir sesle, “çünkü Olver’i alır almaz yola çıkıyoruz, o küflü arpı ve paslı kılıçkıranı geride bırakmamız gerekse bile.” Juilin gözlerinden bir tanesinin kenarını parmağıyla aşağı çekti; o da ne demekse, ama Thom kaşlarını çattı. Thom’un flütüne ya da arpına hakaret etmek, Thom’a hakaret etmek demekti.

“Lordum,” dedi Lopin yaslı bir sesle. Esmer, kelleşmeye yüz tutmuş bir adamdı, Sumeko’dan daha tombuldu ve Juilin’inki gibi bele kadar dar, sonra aşağı doğru genişleyen siyah Tear ceketi üzerine gerçekten de iyice oturmuştu. Normalde Nerim kadar ciddi bir adamdı, ama şimdi ağlamış gibi, gözleri kızarmıştı. “Lordum, burada kalıp Lord Nalesean’ın cenazesine katılmamın imkânı var mı? İyi bir efendiydi.”

Hayır demekten nefret ediyordu Mat. “Geride kalanlar çok uzun zaman burada kalabilir, Lopin,” dedi nazikçe. “Dinle, Olver’e bakacak birine ihtiyacım olacak. Nerim ancak bana yetişebiliyor. Aynı zamanda, Nerim sonunda Talmanes’e geri dönecek, biliyorsun. Dilersen seni ben işe alabilirim.” Bir uşağının olmasına alışmıştı ve bunlar iş bulmak için zor zamanlardı.

“Bu çok hoşuma gider, Lordum,” dedi adam kederle. “Küçük Olver bana en küçük kız kardeşimin oğlunu hatırlatıyor.”

Ama Mat’in eski odasına girdiklerinde Leydi Riselle oradaydı, Mat’in onu son gördüğü zamana göre çok daha terbiyeli giysiler içindeydi ve yalnız değildi.

“Neden onu dizimin dibinde oturtacakmışım?” dedi kadın, yumruklarını kalçalarına dayarken o gerçekten muhteşem göğüsler duygularla kabararak. Görünüşe göre, Kraliçe’nin ördekçiği Kraliçe’nin nedimelerinden biri karşısında ters konuşamıyordu. “Bir oğlanın kanatlarını çok fazla kırparsan, asla büyüyüp doğru düzgün bir erkek olamaz. Derslerini dizlerime oturup yüksek sesle okudu –izin versem bütün gün okurdu– ve sayıları da çalıştı, bu yüzden gitmesine izin verdim. Neden bu kadar dert ediyorsun ki? Gün batımında dönmeye söz verdi ve verdiği sözleri tutmaya büyük önem veriyor gibi.”

Mat ashandarei’yi eski köşesine dayadı ve diğer adamlara yüklerini bırakmalarını, gidip Vanin’i ve diğer Kızılkolları bulmalarını söyledi. Sonra Riselle’in muhteşem göğsünü bıraktı ve koşa koşa Nynaeve ile diğer kadınların paylaştığı odaya gitti. Hepsi orada, oturma odasındaydılar. Lan de öyle. Muhafız pelerinini sırtına takmış, heybelerini omzuna asmıştı bile. Hem kendisinin, hem Nynaeve’in heybelerini. Yerde bir sürü elbise bohçası ve pek de ufak olmayan sandıklar duruyordu. Mat, onları da Lan’e mi taşıtacaklarını merak etti.

“Elbette gidip onu bulmalısın, Mat Cauthon,” dedi Nynaeve. “Çocuğu bırakıp gidebileceğimizi mi düşündün?” Konuşmasını duyan, Mat’in tam da bunu yapmayı düşündüğünü sanırdı.

Aniden Mat yardım önerilerine boğuldu, üstelik Nynaeve ve Elayne çiftliğe gidişi ertelemeyi önermekle kalmıyorlardı, Birgitte ve Aviendha aramaya çıkmayı öneriyorlardı. Lan bu konuda taş gibi soğuk, her zamanki kadar sertti, ama Birgitte ve Aviendha...

“O oğlana bir şey olursa kalbim kırılır,” dedi Birgitte ve Aviendha aynı hararetli sesle, “Ona doğru düzgün bakmadığını her zaman söyledim zaten,” diye ekledi.

Mat dişlerini gıcırdattı. Şehrin sokaklarında, Olver sekiz adamdan kaçınabilir, sonra gün batımında saraya dönerdi. Çocuk verdiği sözleri gerçekten tutuyordu, ama gerekmediği sürece tek bir özgür saniyesinden bile vazgeçmek istemeyecekti. Daha fazla göz demek, daha hızlı aramak demekti, özellikle de tüm Bilge Kadınlar işe koşulursa. Mat üç kalp atışı süresince duraksadı. Onun da tutacak sözleri vardı, ama bu şekilde ifade etmeme akıllılığını gösterdi.

“Çanak çok önemli,” dedi onlara. “O gholam hâlâ orada bir yerde, belki Moghedien de ve Kara Ajah kesinlikle orada.” Zarlar kafasında gümbürdüyordu. Aviendha Nynaeve ve Elayne’le aynı kefeye konmaktan hoşlanmayacaktı, ama o anda Mat’in umurunda değildi. Lan ve Birgitte’e döndü. “Ben size ulaşana kadar güvende tutun onları. Hepsini güvende tutun.”

Şaşırtıcı şekilde, Aviendha, “Tutarız. Söz veriyorum,” dedi. Hançerinin kabzasını elliyordu. Görünüşe göre, güvende tutulacak kişilerden biri olduğunu anlamamıştı.

Nynaeve ve Elayne anlamışlardı. Nynaeve’in aniden dikleşen bakışları Mat’in kafatasına bir delik açmaya çalışıyordu; Mat onun örgüsünü çekiştirmesini bekledi, ama tuhaf bir şekilde, Nynaeve’in eli o tarafa gidecek gibi oldu, ama sonra kararlılıkla yana indi. Elayne çenesini kaldırmakla yetindi. O iri, mavi gözleri buz gibiydi. Ve gamzesi görünürlerde yoktu.

Lan ve Birgitte de anlamıştı.

“Nynaeve benim hayatım,” dedi Lan basitçe, elini onun omzuna koyarak. Tuhaf olan, Nynaeve’in aniden hüzünlenmesi, sonra aynı anilikle, bir taş duvardan geçmeye, hem de iri bir delik açmaya karar vermiş gibi çenesini kaldırmasıydı.

Birgitte Elayne’e sevgiyle baktı, ama Mat’e hitaben konuştu. “Ben de onu güvende tutacağım,” dedi. “Şeref gerçeği.”

Mat huzursuzca ceketini çekiştirdi. Sarhoşken Birgitte’e ne kadarını anlattığından hâlâ emin değildi. Işık, kadın her şeyi kuru kum gibi emiyordu. Yine de, bir Barashandan lorduna yakışır bir yanıtla kadının sözünü kabul etti. “Kan şerefi; kan gerçeği.” Birgitte başını salladı ve Nynaeve ile Elayne’in şaşkın bakışlarına bakılırsa, Birgitte sırrını kendine saklamıştı. Işık, Aes Sedailer o eski anıları duyarlarsa, Boru’yu onun üflediğini bilseler de olurdu; tilki başı olsa da olmasa da, neden, nasıl sorularının her birine yanıt almak için çamaşır gibi sıkarlardı onu.

Tam Mat gitmek için döndüğünde Nynaeve kolunu yakaladı. “Fırtınayı unutma, Mat. Yakında patlayacak; biliyorum. Kendine dikkat et, Mat Cauthon. Beni duydun mu? Olver’le döndüğünde Tylin çiftliğin yerini tarif edecek.”

Mat başını sallayarak odadan kaçtı. Kafasının içindeki zarlar, koşarken çizmelerinin çıkardığı seslerin yankısı gibiydi. Olver’i ararken mi kendine dikkat etmesi gerekiyordu, yoksa Tylin’den tarifi alırken mi? Nynaeve ve rüzgârı dinleme yeteneği. Birazcık yağmurun onu eriteceğini mi sanıyordu? Bir düşününce, Rüzgârlar Çanağı’nı kullandıklarında yine yağmur yağacaktı. Son yağmurdan bu yana seneler geçmişti sanki, bir şey düşüncelerini çekiştirdi, hava durumu ve Elayne hakkında bir şeyler, ama hiç mantıklı gelmedi, bu yüzden düşünceyi aklından çıkardı. Her seferinde bir konu ve şu andaki konu Olver’di.

Adamların hepsi ahırların yakınındaki Kızılkolların odasında bekliyordu. Vanin dışında herkes ayaklandı. Vanin ise yataklardan birinin üzerine uzanmış, parmaklarını karnının üzerinde kenetlemişti. Vanin insanın her bulduğu fırsatta dinlenmesi gerektiğini söylerdi. Ama Mat içeri girdiğinde ayaklarını yere indirdi ve doğrulup oturdu. Olver’i o da diğerleri kadar severdi; Mat yalnızca, adamın çocuğa nasıl at çalacağını ve nasıl kaçak sülün avcılığı yapacağını öğreteceğinden korkuyordu. Yedi çift göz dikkatle Mat’e dikildi.

“Riselle Olver’in üzerinde kırmızı ceketi olduğunu söyledi,” dedi onlara. “Bazen ceketlerini başka çocuklara veriyor, ama iyi, kırmızı ceket giymiş bir sokak çocuğu muhtemelen Olver’in en son nerede görüldüğünü biliyordur. Herkes ayrı yöne gidecek. Mol Hara’dan başlayarak, halkalar çizin ve bir saat sonra dönmeye çalışın. Herkes dönene kadar bekleyin, sonra yine çıkın. Böylece, içimizden biri onu bulursa, kalanlar yarına kadar aramaya devam etmez. Herkes anladı mı?” Başlarını salladılar.

Bazen Mat’i çok şaşırtıyordu. Beyaz saçlı, beyaz bıyıklı, eskiden bir Kraliçe’nin sevgilisi olan ve bunu Mat’ten daha büyük gönüllülükle yapan, söylediklerinin yarısına bakılırsa bir sevgiliden çok daha fazlası olan, leylek gibi Thom. Yanağındaki ve başka bir sürü yerindeki dövmelerle, hayatı boyunca askerlik yapmış, kare çeneli Harnan. Bambu değneği, kalçasındaki kılıçkıranla, kendini bütün lordlara denk gören, ama kılıç taşıma fikri karşısında hâlâ huzursuz olan Juilin. Ve karşısında Juilin’in çizme yalayıcısı gibi görünmesine sebep olan şişman Vanin. Sıska Fergin, Perrin kadar geniş omuzları olan Gorderan, solgun Cairhienli yüzü, Mat’ten epey büyük olmasına rağmen hâlâ çocuksu görünen Metwyn. Bazıları Mat Cauthon’u, şanslı olduğunu düşündükleri için kılıçlar çekildiğinde o şans hayatta kalmalarını sağlayabileceği için ve Mat’in tam olarak emin olmadığı başka sebeplerden izliyorlardı, ama izliyorlardı işte. Thom bile emirlerine itiraz etmekten fazlasını yapmamıştı. Belki Renaile karşısında şanstan daha fazlası vardı. Belki ta’veren olması kendini sorunların ortasında bulmasından daha fazlasına yaramıyordu. Aniden bu adamların... sorumluluğunu... omuzlarında hissetti. Rahatsız edici bir histi. Mat Cauthon ve sorumluluk uyumlu bir çift değildi. Doğal değildi.

“Kendinize dikkat edin ve gözlerinizi açın,” dedi Mat. “Orada, dışarıda sizi nelerin beklediğini biliyorsunuz. Bir fırtına yaklaşıyor.” Bunu neden söylemişti şimdi? “Yürüyün. Aydınlığı boşa harcıyoruz.”

Rüzgâr hâlâ sert esiyor, uzun zaman önce ölmüş bir kraliçenin bir çeşmenin üzerinde poz verdiği Mol Hara Meydanı’nda toz kaldırıyordu, ama bunun dışında fırtına işareti yoktu. Kraliçe Nariene dürüstlüğü ile bilinirdi, ama göğüslerinin tamamen açık betimlenmesine yetecek kadar da değil. Akşam güneşi bulutsuz bir gökyüzünde parlıyordu, ama insanlar, sabah serinliği hüküm sürüyormuş gibi, meydanda çabuk çabuk seğirtiyorlardı. Rüzgâr olsa da olmasa da, sabah serinliğinden iz kalmamıştı. Çizmelerinin altındaki döşeme taşları tava gibiydi.

Mat meydanın karşısındaki Gezgin Kadın’a dik dik bakarak ırmağa yöneldi. Handa kalırlarken Olver sokak çocukları ile bu kadar çok oynamıyordu; hizmetkâr kızları ve Setalle Anan’ın kızlarını seyretmekle yetiniyordu. Zarların Mat’e saraya taşınmasını söylemesi buraya kadardı işte. Handan ayrıldığından beri yaptığı her şeyi –yapmak istediği her şeyi, diye değiştirdi Mat, Tylin’i ve gözlerini ve ellerini düşünerek– handan da yapabilirdi. O zarlar şimdi dönüyordu ve Mat onların yok olmasını diliyordu.

Hızlı hareket etmeye çalıştı, sabırsızca sallana sallana geçen yük ve binek arabaların çevresinden dolandı, onu ezmesine ramak kalan lake kaplı tahtırevanlara ve arabalara küfretti, gözleri yere yakın, kırmızı bir ceket aradı, ama sokaklardaki kalabalıklar yüzünden çok yavaş ilerliyordu. Aslında, böylesi daha iyiydi. Görmeden oğlanın yanında geçip gitmesinin bir anlamı olmazdı. Zar’ı saray ahırlarından çıkarmış olmayı dileyerek, yanında geçip giden insanlara kaşlarını çattı; atlı bir adam bu kalabalığın içinde daha hızlı hareket edemezdi, ama daha uzakları görebilirdi. Diğer yandan, eyerden eğilip sorular sormak zor olurdu; şehirde atla gezen çok kişi yoktu ve bazıları atlılardan çekinme eğilimindeydi.

Her zaman aynı soruyu sordu. İlk sorduğunda, Mol Hara’nın hemen aşağısındaki köprüdeydi ve boynuna asılı tepsiden balla fırınlanmış elmalar satmaya çalışan bir adamla konuşuyordu. “Şu boyda, kırmızı ceketli bir oğlan gördün mü?” Olver tatlı severdi.

“Oğlan mı, Lordum?” dedi adam, kalan birkaç dişinin arasından nefes çekerek. “Bin oğlan gördüm. Ama ceket hatırlamıyorum. Lordum bir iki elma ister miydi?” Kemikli parmakları ile iki tane aldı ve Mat’e uzattı; elmaların adamın parmakları altında nasıl ezildiğine bakarak, fırınlanma işleminin veremeyeceği bir yumuşaklığa sahiptiler. “Lordum isyanı duydu mu?”

“Hayır,” dedi Mat ekşi ekşi ve devam etti. Köprünün diğer yanında, kurdele dolu bir tepsi taşıyan tombul bir kadını durdurdu. Kurdeleler Olver’i ilgilendirmezdi, ama kadının eteğinin altından görünen kırmızı iç eteklikleri neredeyse sol kalçasına kadar kaldırılıp dikilmişti ve korsesindeki açıklık Riselle’inkine denk bir dekolte teşhir ediyordu. “Bir oğlan gördün mü?..”

Kadın da isyandan bahsetti, sonra sorduğu insanların yarısı da. O söylentinin o sabah, Rahad’da belli bir evde başladığından kuşkulanıyordu. Uzun kırbacını kangal yapıp boynuna asmış bir arabacı kadın, katırlarının altında ezilmedikleri sürece oğlan çocuklarına dikkat etmediğini bildirdikten sonra, isyanın ırmağın karşı yakasında çıktığını bile söyledi. Petekli bal satan, kare suratlı bir adam –petekler inanılmaz ölçüde kuru görünüyordu– isyanın koyun doğu yakasında, Koy Yolu’nun sonunda, işaret fenerinin yakınında olduğunu söyledi ve bu isyanın çıkması için, koyun ortası kadar olası bir yerdi ancak. Kulak verecek olsanız, her şehirde binlerce söylenti vardı ve Mat hepsinden parçalar dinlemek zorunda kalıyordu. Bir meyhanenin dışında duran, gördüğü en güzel kadınlardan biri –Maylin Yaşlı Koyun’da bir hizmetkârdı, ama tek işi dışarıda durup müşteri çekmek gibiydi, ki hakkıyla yapıyordu işini– ona o sabah, şehrin batısındaki Cordese Tepeleri’nde bir savaş olduğunu söyledi. Ya da belki koyun karşısındaki Rhannon Tepeleri’nde. Ya da belki... Maylin olağanüstü güzeldi, ama pek zeki sayılmazdı; Olver onu saatlerce izlemiş olabilirdi, kadın ağzını açmadığı sürece. Ama ceketli bir oğlan gördüğünü sanmıyordu... Ne renk ceket demişti? Mat isyanlar ve savaşlar işitti, gökyüzünde ya da tepelerde, Afet’ten çıkma tuhaf şeyler görüldüğünü işitti. Yenidendoğan Ejder’in yönlendirebilen bir adamla birlikte şehrin tepesine çökeceğini, Aiellerden, Aes Sedailerden bir ordunun geldiğini işitti –hayır, Beyazpelerinlerden; Pedron Niall ölmüştü ve Evlatlar onun intikamını almaya kararlıydı, ama bunu neden Ebou Dar’da yapacakları kısmı açık değildi. Bunca hikâye içinde, şehrin paniğe batacağını sanırdınız, ama gerçek şuydu ki, hikâyeyi anlatanlar bile tam olarak inanmıyorlardı ona. Böylece, Mat bir sürü saçmalık dinledi, ama kırmızı ceketli bir oğlan hakkında hiçbir şey duyamadı.

Irmaktan birkaç sokak ötede gök gürültüsü duymaya başladı; denizden yuvarlanır gibi gelen büyük, boş gürlemeler. İnsanlar merakla bulutsuz gökyüzüne baktılar, kafalarını kaşıdılar ve sonra işlerine baktılar. Mat de öyle yaptı, gördüğü bütün meyve ve tatlı satıcılarını, yaya giden her güzel kadını sorguladı. Boşuna. Şehrin kıyı boyunda uzanan uzun, taş rıhtıma ulaştığında durdu, ırmağa doğru uzanan gri iskeleleri ve onlara bağlı gemileri inceledi. Rüzgâr güçlü esiyordu, halatlara bağlı gemileri sallıyor, yanlarına asılmış yün dolu çuvallara rağmen gemileri iskelenin taşlarına çarpıyordu. Atların aksine, bir yerden diğerine gitmek için araçlar olmalarının ötesinde gemiler Olver’i ilgilendirmiyordu ve Ebou Dar’da gemiler erkeklerin işiydi, taşıdıkları mallar olmasa bile. Rıhtımlardaki kadınlar ya mallarına göz kulak olan tüccarlardı ya da kargo yükleyiciler loncasının eli ağır üyeleri ve burada tatlı satıcıları yoktu.

Tam dönecekken hemen hemen hiç kimsenin kıpırdamadığını fark etti. İskeleler normalde tıka basa dolu olurdu, ama görebildiği her gemide, mürettebat küpeştede sıralanmış, donanımlara tırmanmış, koya doğru bakıyordu. Fıçılar ve kasalar terk edilmiş duruyordu ve gömleksiz adamlar, yeşil yelekli sırım gibi kadınlar iskelelerin uçlarına doluşmuş, gemilerin arasından güneye, gök gürültüsünün geldiği yöne bakıyorlardı. O yanda, kalın kuleler halinde kara dumanlar yükseliyor, rüzgâra kapılarak kuzeye yöneliyorlardı.

Mat yalnızca bir an duraksadı, sonra en yakın iskeleye koştu. Başta, güneydeki uzun, taştan parmaklar dumanlar dışında her şeyi saklıyordu. Ama kıyının şekli yüzünden, her iskele bir öncekinden daha öteye uzanıyordu; Mat mırıldanan kalabalığı ittirerek öne geçtiğinde, çalkantılı yeşil suları ve açıklardaki dalgaları ile, geniş ırmağı görebildi.

Koyun enginliğinde en az iki düzine, hatta daha fazla gemi yanıyordu, bir uçtan diğerine alevlerle kaplanmışlardı. Başka gemilerdeki yangınlar sönmüştü ve suyun üzerinde yalnızca pruvaları ya da kıçları görünüyordu ve onlar da batmaktaydı. Mat izlerken, geniş, iki direkli, kırmızı, mavi, altın rengi Altara bayrakları taşıyan bir geminin pruvaları aniden kükreyerek parçalandı, gök gürültüsü gibi bir gümbürtü çıktı ve hızla kalınlaşan duman bulutları rüzgâra kapılıp giderken gemi kafa üstü batmaya başladı. Yüzlerce gemi hareket halindeydi; koydaki her tekne, üç direkli Deniz Halkı gemileri, tekneleri, iki direkli gemiler, üçgen yelkenli kıyı tekneleri, yelkenli ya da kürekli ırmak gemileri; bazıları ırmak yukarı kaçıyordu, ama çoğu denize ulaşmaya çalışıyordu. Rüzgârın önünde düzinelerce başka gemi koya süzüldü. Deniz Halkı gemileri kadar büyük, küt pruvalı gemilerdi, dalgaları yara yara, köpükler saça saça ilerliyorlardı. Kare şeklindeki, kaburgalı yelkenleri görünce Mat’in nefesi kesildi.

“Kan ve lanet küller,” diye mırıldandı şok içinde. “Bunlar lanet Seanchanlar!”

“Kim?” diye sordu yanına yanaşan sert yüzlü bir kadın. İyi kesimli, koyu mavi yün elbisesi, konşimentolarla dolu deri dosyası ve bir göğsündeki, gümüş tüy kalem şeklindeki lonca iğnesi kadının bir tüccar olduğunu gösteriyordu. “Bunlar Aes Sedailer,” diye bildirdi kendinden emin bir sesle. “Gördüğümde yönlendirmeyi anlarım. Işığın Evlatları gelir gelmez onların işini görür. Bekle de gör.”

Sırım gibi, gri saçlı, pis, yeşil yelekli bir kadın dönüp, hançerinin kabzasını yoklayarak diğerine meydan okudu. “Aes Sedailer konusunda dilini tut, seni lanet olası metelik avcısı, yoksa derini yüzer, lanet gırtlağından aşağı bir Beyazpelerin tıkarım!”

Mat kadınları kollarını sallayarak birbirlerine bağırmaya bıraktı ve kalabalığı ittirerek rıhtıma koştu. Şimdiden güneyde, yarasa kanatlarına benzer kanatlarla şehrin üzerinde dönen üç –hayır, dört– yaratık görebiliyordu. Yaratıkların sırtında şekiller vardı, görünüşe göre bir tür eyere oturmuşlardı. Bir başka uçan yaratık belirdi, sonra daha fazlası. Yaratıkların altında, aniden çatılardan alevler kükredi.

İnsanlar kaçmaya başlamıştı, sokaklarda ilerlemeye çalışan Mat’i sarsıyorlardı. “Olver!” diye bağırdı, her yönden gelen feryatların üzerinden sesini duyurmaya çalışarak. “Olver!”

Aniden herkes aksi yöne yöneldi ve ona çarpa çarpa geçtiler. Mat inatla akıntıya karşı yürüdü. Ve onca insanın neden kaçtığını açıkça anlatan bir sokağa geldi.

At boyunda, ama kürklerle değil bronz pullarla kaplı kedilere binmiş, üst üste binen plakalardan oluşan zırhları ve böcek kafasına benzeyen miğferleri olan yüz kadar adamdan oluşan bir Seanchan alayı geçip gitti. Eyerlerinde öne eğilerek, mavi flamalı kargılarını eğerek, iki yanlarına bakmadan, dörtnala Mol Hara’ya yöneldiler. Gerçi o yaratıkların hareketlerine “dörtnala” demek pek doğru değildi; hız doğruydu ama... akarcasına ilerliyorlardı. Gitme zamanı gelmişti de geçmişti bile. Olver’i bulur bulmaz...

Alayın sonu geçip gittiğinde, sokakların kesiştiği yerin ötesindeki kalabalığın içinde, bel boyunda kırmızı bir renk çakması gözüne ilişti. “Olver!” Son pullu yaratığın hemen ardından sokağı geçti, kalabalığı ite kaka yardı ve gözleri iri iri açılmış bir kadının kırmızı elbiseli küçük bir kızı kapıp göğsüne bastırarak kaçtığını gördü. Mat çılgınca devam etti, ona çarpan insanları omuzladı ve kendisi de birkaç kişiye çarptı. “Olver! Olver!”

İki kez daha, çatıların üzerinde kısaca yükselen ateş sütunları gördü ve bir düzine yerden duman yükseliyordu. O gürlemeleri defalarca duydu, artık koydan daha yakındılar. Şehrin içinden geliyordu o sesler, bundan emindi; birden çok kez, çizmelerinin altındaki yer sarsıldı.

Ve sonra sokaklar yine boşalmaya, insanlar her yöne, ara geçitlere, evlere, dükkânlara kaçışmaya başladılar, çünkü atlı Seanchanlar geliyordu. Hepsi zırhlı erkekler değildi; o küçük kargı ormanının başında, mavi elbise gitmiş esmer bir kadın at sürüyordu. Mat kadının eteğindeki ve göğsündeki, gümüş şimşek işlemeli geniş, kırmızı panelleri biliyordu. Güneşte parlayan gümüş bir tasma kadının sol bileğinden grilere bürünmüş bir kadının, bir damane’nin boynuna uzanıyordu. Damane evcil köpek gibi sul’dam’ının atının yanında koşturuyordu. Mat Falme’de istemediği kadar Seanchan görmüştü zaten, ama farkında olmadan ara sokağın ağzında durdu ve izledi. Kükremeler ve ateşler, şehirde birilerinin en azından direnmeye çalıştığını söylüyordu ve şimdi böyle bir teşebbüse tanık olacaktı.

Başka herkesin gözden kaybolmasının tek sebebi Seanchanlar değildi. Sokağın diğer ucunda, en az yüz atlı adam uzun uçlu kargılarını indirmişlerdi. Bol, beyaz pantolonlar ve yeşil ceketler giymişlerdi. Subayın miğferindeki altın sicimler parıldıyordu. Tylin’in yüzden fazla askeri hep bir ağızdan bağırarak kendilerini saldırganların üzerine attılar. Sayıları önlerindeki Seanchanlardan iki kat fazlaydı.

“Lanet aptallar,” diye mırıldandı Mat. “Öyle olmaz. O sul’dam sizi...”

Seanchanların arasında yalnızca şimşekli elbise giyen kadın elini kaldırdı ve bir şahine ya da bir köpeğe hedef gösterir gibi işaret elti. Gümüşsü tasmanın diğer ucundaki altın saçlı kadın öne küçük bir adım attı. Mat’in boynundaki tilki başı madalyon soğudu.

Saldıran Ebou Darlıların önündeki sokak aniden patladı; kaldırım taşları, insanlar ve atlar sağır edici bir kükreme ile havaya uçtu. Sarsıntı Mat’i sırtüstü devirdi ya da belki de yerin ayaklarının altında sıçrayıvermesiydi sebep. Tam zamanında doğruldu ve yolun karşısındaki hanın önünün aniden bir toz bulutu içinde sokağa yıkıldığını ve içerideki odaları teşhir ettiğini gördü.

Her yerde adamlar ve atlar yatıyordu; adam ve at parçaları; hâlâ hayatta olanlar, sokağın genişliğinin yarısı kadar bir çukurun çevresinde kıvranıyorlardı. Ebou Darlıların yarıdan azı sersem sersem, sendeleyerek doğruldular. Bazıları titrek bacaklar üzerinde atlarının dizginlerini yakaladılar, kendilerini eyerlere çektiler ve hayvanları tekmeleyerek kaçmaya çalıştılar. Diğerleri yaya kaçtılar. Hepsi Seanchanlardan uzağa. Çelikle yüzleşebilirlerdi, ama bununla değil.

Mat o anda kaçmanın çok iyi bir fikir gibi göründüğünü fark etti. Arkasındaki ara sokağa baktığında yalnızca toz ve en az bir kat boyunda moloz yığını gördü. Sokağa, kaçan Ebou Darlıların önüne fırladı, duvarların dibinde kaldı ve Seanchanların hiçbirinin onu Tylin’in askerlerinden sanmayacağını umdu. Asla yeşil ceket giymemeliydi.

Görünüşe göre sul’dam tatmin olmamıştı. Tilki başı yine soğudu ve arkadan gelen bir kükreme onu yere yapıştırdı ya da yer yükselerek onu karşıladı. Çınlayan kulakları, duvarların inlediğini duydu. Tepesindeki beyaz badanalı tuğla duvar ona doğru eğilmeye başladı.

“Lanet şansıma ne oldu?” diye bağırdı. Ancak buna zaman bulabilmişti. Tam tuğlalar ve kütükler tepesine yığılmadan önce, kafasının içindeki zarların tamamen durmuş olduğunu fark etti.

40
Mızraklar

Galina Casban’ın çevresinde dağlar yükseliyordu. Arkada bıraktıkları tepeden halliceydiler, ama ileridekilerin zirveleri karlarla kaplanmıştı ve onların arkasında daha yüksek zirveler yükseliyordu, ama Galina onların hiçbirini görmüyordu. Yamaçtaki taşlar çıplak ayaklarını bereliyordu. Nefes nefese kalmıştı, ciğerleri şimdiden zorlanmaya başlamıştı. Güneş, günler sürmüş gibi gelen yürüyüşü boyunca olduğu gibi, tepede kavuruyordu yine, seller gibi dökülen terlerini hemen kurutuyordu. Bir ayağının diğerinin önüne koymaktan öte bir şey yapamazmış gibi geliyordu. Onca ter dökmesine rağmen ağzındaki kuruluk şaşırtıcıydı.

Doksan seneden daha az zamandır Aes Sedai’ydi, uzun siyah saçlarına henüz kır düşmemişti, ama neredeyse yirmi senedir Kızıl Ajah’ın başıydı –diğer Kızıl Aes Sedailer tarafından, kendi aralarında En Yüksek olarak hitap edilirdi; diğer Kızıl Aes Sedailer tarafından Amyrlin Makamı’nın dengi olarak görülürdü– ama aslında şalı taktığı ilk beş seneden sonra aslında Kara Ajah’a ait olmuştu. Kızıllara karşı görevlerini ihmal edecek şekilde değil, ama onlardan üstün olacak şekilde. Kara Ajah’ın Yüce Konseyindeki yeri Alviarin’inkine denkti ve yüzlerini örten başlıklarla katıldıkları toplantıları düzenleyen kadının ismini bilen üç kişiden biriydi. O toplantılarda herhangi birinin –hatta bir kralın– ismini söylerdi ve o ismin artık bir ölüye ait olduğunu bilirdi. Olmuştu bu, hem bir kral, hem bir kraliçe konusunda. İki Amyrlin’in kırılmasına yardım etmiş, iki kez dünyadaki en güçlü kadının bildiği her şeyi anlatmaya can atan, ciyaklayan bir sefile dönüşmesine yardım etmişti, o kadınlardan birinin uykusunda ölmüş gibi görünmesini, diğerinin makamından indirilip yalıtılmasını sağlamıştı. Bu tür şeyler görevdi, tıpkı yönlendirme yeteneğine sahip erkeklerin yeryüzünden temizlenmesi gibi, iyi yapılmış bir işten duyulandan öte zevk alınacak işler değil, ama yine de Siuan Sanche’yi yalıtan kurulun başını çekmek hoşuna gitmişti. Kuşkusuz bütün bunlar Galina Casban’ın dünyanın en kudretli, en güçlü kişilerinden biri olduğu anlamına geliyordu. Kuşkusuz öyleydi. Öyle olmalıydı.

Bacakları gevşemiş yaylar gibi sallandı, bütün ağırlığı ile düştü, kolları ve dirsekleri arkadan bağlanmış olduğundan düşüşünün hızını kesemedi. Eskiden beyaz olan ipek iç etekliği, üzerinde kalan tek giysi, Galina gevşek taşların üzerinde kayıp, kırbaç izlerini çizerken yırtıldı. Bir ağaca takılıp düştü. Yüzünü yere bastırdı ve ağlamaya başladı. “Nasıl?” diye inledi boğuk bir sesle. “Bu nasıl benim başıma gelebilir?”

Bir süre sonra ayağa kaldırılmadığını fark etti; nasıl hissederse hissetsin, şimdiye dek bir an dinlenmesine bile izin verilmemişti. Gözlerini kırparak gözyaşlarından kurtulmaya çalıştı ve başını kaldırdı.

Dağ yamacı Aiel kadınları ile kaplıydı, yüzlercesi mızrakları ile çıplak ağaçların arasına yayılmıştı. Bir anda kaldırabilecekleri peçeleri göğüslerine sarkıyordu. Galina’nın içinde gülmek geldi. Kızlar; bu canavar kadınlara Kızlar diyorlardı. Kahkaha atabilmeyi diledi. En azından erkek yoktu çevrede; ne teselli ama. Erkekler tüylerini diken diken ediyordu ve şu anda onu yarı çıplak halde gören biri olsa...

Endişe içinde Therava’yı aradı, ama yaklaşık yetmiş Bilge’nin çoğu bir araya toplanmış, yamacın yukarısında bir şeye bakıyor, Galina’nın görüş açısını tıkıyorlardı. Ön taraftan bir mırıltı geliyordu. Belki de Bilgeler bir konuda görüşüyorlardı. Bilgeler. Doğru isimlerini ona öğretmek konusunda zalimce etkili olmuşlardı; yalnızca Aiel kadınları değil asla, asla yabani değil. Galina nasıl saklarsa saklasın horgörünün kokusunu alabiliyorlardı. Elbette, kavrulup içinizden silinmiş bir şeyi saklamaya çalışmanız gerekmezdi.

Bilgelerin çoğu başka tarafa bakıyordu, ama hepsi değil. Galina’yı iyi, dikkatli, mavi gözlerle izleyen genç, güzel, kızıl saçlı, narin ağızlı kadının çevresi saidar parıltısı ile sarılmıştı. Belki kendi horgörülerinin işareti olarak, bu sabah ona kalkan koymak için aralarındaki en zayıf kişiyi seçmişlerdi. Micara Güç’te zayıf değildi aslında –hiçbiri zayıf değildi– ama dizlerinden omuzlarına dek her yeri sızlarken bile, Galina pek az çaba ile Micara’nın kalkanını kırabilirdi. Yanağında bir kas kontrol edilemez bir biçimde seğirdi; bir başka kaçma teşebbüsünü düşünürken hep öyle olurdu. İlki yeterince kötüydü. İkincisi... Ürperdi ve yine hıçkırmamak için çabaladı. Başarısının kesin olduğundan emin olana kadar bir daha kaçmaya teşebbüs etmeyecekti. Çok emin olana kadar. Mutlak bir biçimde emin olana kadar.

Bilge yığını aralandı ve şahin yüzlü Therava Galina’ya doğru yürürken gözleri ile onu izleyerek döndüler. Aniden endişeyle nefes nefese kalan Galina ayağa kalkmaya çalıştı. Elleri bağlanmıştı, kasları suya dönmüştü. Therava fildişi ve altın kolyelerini şıkırdatarak üzerine eğildiğinde ancak dizleri üzerinde doğrulabilmişti. Kadın Galina’nın saçlarını kavradı ve hızla başını arkaya çekti. Çoğu erkekten daha uzun boylu olan Therava, bunu ayaktayken bile yapabiliyor, Galina’nın boynunu acıyla eğerek onun yüzüne bakmasını sağlıyordu. Therava Güç’te Galina’dan daha kuvvetliydi. Pek az kadın bu özelliğe sahipti, ama Galina’yı titreten bu değildi. Soğuk, derin, mavi gözleri Galina’nın gözlerine dikildi, Therava’nın ellerinden daha kaba bir şekilde yakaladılar onları; Bilgelerin ellerinden daha büyük rahatlıkla ruhuna dek soydular sanki onu. Galina henüz yalvarmamıştı, tek damla su vermeden bütün gün yürüttüklerinde değil, sopalarıyla onu ulumaya zorladıklarında da değil. Therava’nın, duygusuzca ona bakan zalim, sert yüzü yalvarmak istemesine sebep oluyordu. Bazen geceleri, dört kazık arasında gerildiği yerde uyanıyordu, bütün hayatını Therava’nın ellerinde geçirdiğini düşlediği rüyalardan uyanıyordu.

“Şimdiden yıkılıyor,” dedi Bilge, taş gibi bir sesle. “Onu sulayın ve getirin.” Sırtını döndü, şalını düzeltti. Galina Casban, bir daha çağrılana kadar tamamen unutulmuştu; Therava’ya göre Galina Casban bir sokak kedisinden daha az önemliydi.

Galina kalkmaya çalışmadı; şimdiye dek sık sık “sulanmıştı”. Ancak bu şekilde su içmesine izin veriyorlardı. Susuzluğu içinde, Therava gibi saçlarından yakalayıp başını arkaya çeken iri yarı Kız’a direnmedi. Yalnızca ağzını açabildiğince açtı. Burnunda ve yanağında büzülmüş bir yara izi uzanan bir başka Kız bir su tulumunu eğdi ve yavaşça Galina’nın bekleyen ağzına su sızdırdı. Su tatsız ve ılıktı; nefisti. Galina kasılırcasına, beceriksizce, çenelerini açarak yuttu. Suyu içmek kadar, yüzünü o ince akıntının altına tutmak, suyun yanaklarından ve alnından akmasına izin vermek istiyordu. Bunun yerine, her damlası gırtlağından aşağı gitsin diye başını kıpırtısız tuttu. Su dökmek dayak yemek için bir başka sebepti; bir ağız dolusu suyu çenesinden akıttı diye altı adım genişliğinde bir derenin yanında dövmüşlerdi onu.

Sonunda su tulumu uzaklaştığında, iri yarı Kız onu bağlanmış dirseklerinden tutarak ayağa kaldırdı. Galina inledi. Bilgeler eteklerini kollarına topluyorlar, bacaklarını diz boyu, yumuşak çizmelerinin çok üstlerine kadar teşhir ediyorlardı. Koşmaya başlayamazlardı. Yine değil. Bu dağlarda değil.

Bilgeler, düz arazideymiş gibi, rahatça koştular. Görmediği bir Kız Galina’nın kalçalarına bir sopa indirdi ve Galina, onu sürükleyen iri yarı Kız’ın peşinde, koşarcasına sendeledi. Ne zaman duraksasa da sopa bacaklarına iniyordu. Bu koşu günün kalanı boyunca devam ederse, sırayla yapacakları bu işi, bir Kız sopayı kullanacak, diğeri sürükleyecekti. Yamaçlardan zahmetle tırmanarak, yamaç aşağı kayarak koştu Galina. Sarımsı kahverengi tonlarında çizgileri olan, bir insandan daha ağır bir dağ kedisi yukarıdaki bir kayalık çıkıntıdan hırladı onlara; dişiydi, kulaklarında ve geniş yanaklarında çıkık tüyler yoktu. Galina ona kaçmasını bağırmak istedi, Therava onu yakalamadan kaçmasını. Aieller aldırmadan, hırlayan hayvanın önünden koşarak geçtiler ve Galina kedinin özgürlüğünü kıskanarak ağladı.

Sonunda kurtarılacaktı, elbette; bunu biliyordu. Kule bir Aes Sedai’nin tutsak kalmasına izin vermezdi. Elaida bir Kızıl’ın tutulmasına izin vermezdi. Kuşkusuz Alviarin imdadına birilerini gönderirdi. Biri gelirdi, herhangi biri, gelirdi ve onu bu canavarlardan, özellikle de Therava’dan kurtarırdı. Kurtulmak için her şeye söz verirdi. Hatta sözlerini tutardı. Kara Ajah’a katılırken Üç Yemin’in bağlayıcılığından kurtulmuştu ve Üç Yemin’in yerini bir başka üçlü almıştı, ama o anda, kurtulmasını sağlayacaksa, sözünü tutacağına inanıyordu. Onu kurtaracak herhangi birine vereceği herhangi bir sözü. Hatta bir erkeğe verdiği sözü.

Ormanlık dağlarda, tıpkı kedi gibi ortama karışan koyu renklerden yapılmış alçak çadırlar belirdiğinde, iki Kız Galina’yı tutuyor, sürüklüyordu. Her yandan bağırışlar yükseldi, memnun karşılama bağırışları, ama Galina Bilgelerin arkasından, koşarak, sendeleyerek, kampın içine sürüklendi.

Eller, hiçbir uyarı vermeden bıraktılar onu. Galina yüzüstü devrildi ve burnu toprak ve ölü yaprakların içinde, açık ağzından derin nefesler çekerek, oracıkta yattı. Bir parça yaprak boğazına kaçında öksürdü, ama başını çeviremeyecek kadar zayıftı. Kulaklarındaki kan zonkluyordu, ama sesler geliyordu ve yavaş yavaş anlamaya başladı. “...oyalandın, Therava,” dedi tanıdık bir kadın sesi. “Dokuz gün. Biz döneli epey oldu.”

Dokuz gün mü? Galina yüzünü yere sürterek başını iki yana salladı. Aieller altındaki atı vurduğundan beri, bütün günlerin anısına susuzluğun, koşmanın ve dövülmenin anıları karışmıştı, ama kuşkusuz dokuz günden daha fazla olmuştu. Haftalar, kesinlikle. Bir aydan daha fazla.

“Onu içeri getirin,” dedi tanıdık ses sabırsızca.

Eller onu kaldırdı öne ittirdi, bütün duvarları kaldırılmış, geniş bir çadırın altından eğerek geçirdi. Kat kat halıların üzerine fırlatıldı. Burnunun dibinde, kırmızı mavi Tear labirentinin üzerine şatafatlı çiçekler işlenmişti. Güçlükle başını kaldırdı.

Başta, önünde, geniş sarı püsküllü bir minderin üzerinde oturmakta olan Sevanna’dan başka hiçbir şey göremedi. Saçları ince örülmüş altın gibi parlayan, berrak zümrüt rengi gözleri olan Sevanna. Ona Cairhien’e saldırarak dikkatleri dağıtacağına dair söz veren, sonra al’Thor’u kurtarmaya kalkarak sözünden dönen hain Sevanna. En azından onu Therava’nın pençelerinden kurtarabilecek olan Sevanna.

Güçlükle dizleri üzerinde doğruldu ve ilk defa çadırda başkaları olduğunu fark etti. Therava Sevanna’nın sağındaki mindere oturmuştu. Kıvrılarak uzanan Bilge sırasının başındaydı. Toplamda, yönlendirebilen on dört kadın vardı, ama kalkanını tutan Micara o sıranın en dibinde, oturmak yerine ayakta duruyordu. Yarısı, küçük düşürücü bir kolaylıkla onu yakalayanların yanındaki Bilgelerdendi. Bir daha Bilgeler konusunda asla bu kadar dikkatsiz davranmayacaktı; bir daha asla. Kısa boylu, solgun yüzlü, beyaz cüppeli erkek ve kadınlar Bilgelerin arkasında hareket ediyor, tek kelime etmeden, altın ve gümüş tepsiler üzerinde küçük kupalar sunuyorlardı. Daha fazlası, aynısını çadırın diğer yanında yapıyordu. Orada, kahverengi ve gri Aiel ceket ve pantolonu giymiş gri saçlı bir kadın Sevanna’nın solunda, on iki taş suratlı Aiel erkeğinin başında oturuyordu. Erkekler. Ve Galina’nın üzerinde bir sürü yerden yırtılmış bir iç eteklikten başka hiçbir şey yoktu. Galina bağırmamak için dişlerini sıktı. Halıların altına girip o soğuk erkek gözlerinden kaçmamak için sırtını dimdik tuttu.

“Aes Sedailer yalan söyleyebiliyor, anlaşılan,” dedi Sevanna ve Galina’nın yüzündeki kan çekildi. Kadın biliyor olamazdı; olamazdı. “Sözler veriyorsun Galina Casban ve onlardan dönüyorsun. Bir Bilge’yi öldürebileceğini ve sonra mızraklarımızın menzilinin dışına kaçabileceğini mi sandın?”

Bir an Galina’nın dili rahatlamayla dondu. Sevanna Kara Ajah’tan olduğunu bilmiyordu. Işık’ı uzun süre önce terk etmiş olmasa, Işık’a şükrederdi. Dili rahatlamayla dondu ve minik bir kızgınlık kıvılcımı belirdi. Onlar Aes Sedailere saldırmıştı ve şimdi bazıları öldü diye kızıyorlar mıydı? O minik kıvılcımdan ötesini beceremedi. Hem, günler boyunca dövüldükten sonra, Therava’nın bakışlarından sonra, Sevanna’nın gerçekleri çarpıtması neydi ki? Bütün bunların saçmalığı karşısında boğazından acı dolu, hırıltılı bir kahkaha yükseldi. Boğazı öyle kurumuştu ki.

“Bazılarınızın hâlâ hayatta olmasına şükredin,” demeyi başardı, kahkahasının üzerinden. “Şimdi bile hatadan dönmek için geç kalmış sayılmazsın, Sevanna.” Bir çabayla hüzünlü eğlentisini, gözyaşlarına dönüşmeden yuttu. Tam zamanında. “Beyaz Kule’ye döndüğümde, şimdi bile olsa, bana yardım edenleri hatırlayacağım.” “Ve aksini yapanları,” diye ekleyebilirdi, ama Therava’nın sabit bakışları midesinin çırpınmasına sebep oluyordu. Şimdi bile Therava’nın dilediğini yapmasına izin verebilirlerdi, bilmesi imkânsızdı. Galina’nın sorumluluğunu Sevanna’nın almasını sağlamak için bir yol olmalıydı. Sevanna açgözlü ve hırslıydı. Galina’ya kaş çatarken, gözleri kendi eline takılmıştı ve durup, iri zümrütler ve ateş damlaları kakılmış yüzüklerine gülümsemişti. Parmaklarının yarısı yüzüklerle süslüydü ve kraliçelere layık incilerden, yakutlardan, elmaslardan kolyeler göğsüne saçılmıştı. Sevanna’ya güvenilmezdi, ama belki satın alınabilirdi. Therava ise doğal bir felaket gibiydi; bir seli ya da çığı satın almaya çalışsa daha iyiydi. “Doğru olanı yapacağına güveniyorum, Sevanna,” diye bitirdi. “Beyaz Kule ile dostluğun ödülleri büyüktür.”

Uzun bir an boyunca, tepsili hizmetkârlar dolanırken, beyaz cüppelerin hışırtısı dışında ses duyulmadı. Sonra...

“Sen da’tsang’sın,” dedi Sevanna. Galina gözlerini kırpıştırdı. Küçümsenen kişi miydi yani? Horgörülerini açıkça belli etmişlerdi kuşkusuz, ama neden?..

“Sen da’tsang’sın,” dedi tanımadığı, yuvarlak yüzlü bir Bilge ve Therava’dan bir el uzun bir kadın. “Sen da’tsang’sın.”

Therava’nın şahinsi yüzü tahtadan oyulmuş da olabilirdi, ama Galina’ya diktiği gözleri suçlarcasına parıldıyordu, Galina diz çöktüğü yere çivilenmiş gibi hissediyordu, tek bir kasını oynatamıyordu. Bir yılanın sürünerek yaklaşmasını büyülenmiş gibi izleyen bir kuş gibi. Kimse bu şekilde hissettirmemişti ona. Hiç kimse.

“Üç Bilge konuştu.” Sevanna’nın tatmin dolu gülümsemesi neredeyse hoştu. Therava’nın yüzü sertti. Kadın biraz önce olan şeyden hoşlanmamıştı. Galina ne olduğunu bilmese de, bir şey olmuştu. Yalnız, onu Therava’nın elinden kurtarmış gibiydi. Şimdilik bu haddinden de fazlaydı. Haddinden de fazla.

Kızlar bağlarını kestiği ve onu siyah, yün bir cüppenin içine tıktığı zaman öyle minnettar hissetti ki, o buz bakışlı erkeklerin gözleri önünde ilk önce iç etekliğinin kalıntılarını yırtarak çıkarmış olmalarına bile aldırmadı. Kalın yün sıcaktı, kaşındırıyordu ve kırbaç izlerine sürtünüyordu, ama ipekmiş gibi geldi ona. Micara hâlâ kalkanını koruyor olsa da, Kızlar onu çadırdan çıkarırken kahkahalar atabilirdi. O arzunun tamamen kaybolması uzun sürmedi. Sevanna’nın önünde diz çöküp yalvarmanın bir işe yarayıp yaramayacağını merak etmeye başlaması uzun sürmedi. Kadına ulaşabilse yapardı, yalnız Micara emredilmeden bir yere gitmeyeceğini, soru sorulmadan tek kelime etmeyeceğini açıkça ifade etmişti.

Sevanna kollarını kavuşturarak Aes Sedai’nin, da’tsang’ın yamaç aşağı sendeleye sendeleye inmesini, elinde bir sopa ile topukları üzerine çökmüş bir Kız’ın yanında durmasını, elinde taşıdığı başı kadar büyük bir taşı bırakmasını izledi. Kara başlık bir anlığına Sevanna’ya döndü, ama da’tsang hemen bir başka iri taş aldı ve elli adım yamaç yukarı, Micara’nın bir başka Kız ile birlikte beklediği yere tırmanmaya başladı. Oraya vardığında o taşı da bıraktı, bir başkasını aldı ve aşağı inmeye başladı. Da’tsang’lar her zaman faydasız işlerde çalıştırılarak utandırılırdı; gerçekten gerekmediği sürece, kadının bir kap su taşımasına bile izin verilmeyecekti, ama saatlerce, utançtan patlayana kadar amaçsız işlerde çalıştırılacaktı. Güneşin zirvesine daha çok yolu vardı ve önlerinde uzun günler uzanıyordu.

“Kendi ağzıyla kendini ihbar edeceği hiç aklıma gelmemişti,” dedi Rhiale Sevanna’nın yanından. “Efalin ve diğerleri, Desaine’i öldürdüğünü açık açık itiraf ettiğinden hemen hemen emin.”

“O benim, Sevanna.” Therava’nın çeneleri gerildi. Kadını alabilirdi, ama da’tsang kimseye ait değildi. “Ona ipekten gai’shain cüppesi giydirecektim,” diye mırıldandı. “Bunun amacı nedir, Sevanna? Kadının gırtlağının kesilmesine karşı çıkmam gerekmesini beklemiştim, bunu değil.”

Rhiale başını arkaya attı ve yan yan Sevanna’ya baktı. “Sevanna onu kırmayı düşünüyor. Bir Aes Sedai yakalarsak ne yapacağımız konusunda uzun uzun konuşmuştuk. Sevanna beyaz giyecek ve ona hizmet edecek bir Aes Sedai istiyor. Ama siyah giymiş bir Aes Sedai de iş görür.”

Sevanna, kadının sesine sinirlenerek şalını düzeltti. Tam olarak alaylı değildi, ama Aes Sedailerin yönlendirmesini kendi adına kullanmak istediğinin çok fazla farkındaydı. Bu mümkün olacaktı. İki gai’shain, kocaman, pirinç destekli bir sandık taşıyarak üç Bilge’nin önünden geçti. Kısa ve solgun yüzlü bir karı kocaydılar, ağaçkatillerinin topraklarında bir Lord ve Leydi idiler. İkili, beyaz giymiş herhangi bir Aiel’in yapabileceğinden daha büyük uysallıkla başlarını eğdiler. Kara gözleri, değil bir sopa darbesi, sert bir laf işitme korkusu ile gergindi. Islaktopraklılar atlar gibi eğitilebiliyordu.

“Kadın evcilleşti bile,” diye homurdandı Therava. “Gözlerinin içine baktım. Elde çırpınan, uçmaya korkan bir kuş gibi oldu.”

“Dokuz günde mi?” dedi Rhiale inanmazlık içinde ve Sevanna başını şiddetle iki yana salladı.

“O bir Aes Sedai, Therava. Onu suçladığımda yüzünün öfkeden bembeyaz kesildiğini gördün. Bilgeleri öldürmekten bahsederken güldüğünü duydun.” Kızgın ve sıkkın bir ses çıkardı. “Bizi tehdit ettiğini de duydun.” Kadın ağaçkatilleri kadar kaypaktı, ödüllerden bahsetmişti, ödüllerin gelmemesi ihtimaline karşı sessizce tehditler ima etmişti. Ama bir Aes Sedai’den ne beklenirdi ki zaten? “Onu kırmak uzun sürecek, ama bir sene alsa bile, bu Aes Sedai itaat etmek için yalvaracak.” Bunu bir kez yapınca... Aes Sedailer yalan söyleyemezdi, elbette; Galina’nın suçlamayı inkâr etmesini beklemişti. Bir kez itaat etmeye yemin edince...

“Bir Aes Sedai’nin sana itaat etmesini istiyorsan,” dedi bir erkek sesi arkasından, “bu işe yarayabilir.”

Sevanna inanmazlık içinde, hızla döndü ve Caddar’ı oracıkta dururken buldu. Maisia denen kadın –Aes Sedai– de yanındaydı. İkisi de, tıpkı altı gün önce olduğu gibi, siyah ipeklere ve güzel dantellere bürünmüşlerdi ve her birinin bir omzuna, kıyafetleri ile uyumsuz, şişkin birer çanta asılmıştı. Caddar bir elinde, yaklaşık otuz santim uzunluğunda, pürüzsüz, beyaz bir çubuk tutuyordu.

“Buraya nasıl geldin?” diye sordu Sevanna, sonra öfke içinde dudaklarını birbirlerine bastırdı. Açık ki daha önce geldiği gibi gelmişti; yalnızca onu kampın ortasında bulunca şaşırmıştı Sevanna. Adamın uzattığı beyaz çubuğu kaptı ve her zamanki gibi, adam bir kol boyu uzağa geriledi. “Neden geldin?” diye değiştirdi Sevanna. “Bu nedir?” Bileğinden biraz ince olan çubuk, düz yüzlerinden birine akıcı simgelerle işlenmiş birkaç tuhaf yazı dışında pürüzsüzdü. Ele tam olarak fildişi ya da cam gibi gelmiyordu. Oldukça serindi.

“Ona bir Yemin Çubuğu diyebilirsin,” dedi Caddar, kuşkusuz gülümseme olarak düşünülmüş bir ifade ile dişlerini göstererek. “Daha dün elime geçti ve aklıma hemen sen geldin.”

Sevanna fırlatıp atmamak için çubuğu elinde sıkı sıkı kavradı. Aes Sedailerin Yemin Çubuğu’nun ne işe yaradığını herkes bilirdi. Değil konuşmak, düşünmeye bile gönülsüz hissederek çubuğu kemerinin arkasına soktu ve ellerini çekti.

Rhiale Sevanna’nın belindeki çubuğa kaşlarını çattı ve gözleri yavaşça, soğuk soğuk Sevanna’nın yüzüne kalktı. Therava bileziklerini şıngırdatarak şalını düzeltti ve sert, ince bir gülümseme ile gülümsedi. O çubuğa aralarından başka kimse dokunma şansı bulamayacaktı, hatta belki hiçbir Bilge. Ama Galina Casban meselesi vardı hâlâ. Bir gün kırılacaktı.

Caddar’ın biraz arkasında duran, kuzgun bakışlı Maisia, Therava gibi hafifçe gülümsedi. Görmüştü ve anlamıştı. Bir ıslaktopraklı için gözlem yeteneği kuvvetli biriydi.

“Gel,” dedi Sevanna Caddar’a. “Çadırımda çay içelim.” Adamla su paylaşmayacaktı kesinlikle. Eteğini kaldırarak yamacı tırmanmaya başladı.

Caddar da gözlem yeteneği olduğunu göstererek şaşırttı onu, “Tek yapman gereken sizin Aes Sedai’nin” –uzun bacaklar üzerinde rahatça Sevanna’nın yanında yürürken aniden dişlerini göstererek Rhiale ile Therava’ya sırıttı– “ya da yönlendirebilen herhangi bir kadının çubuğu tutarak, bir başkası sayıya birazcık Ruh yönlendirirken, ne söz istiyorsan onu söylemesini sağlamak. Çubuğun ucundaki işaretler?” diye ekledi, hakaret edercesine kaşlarını kaldırarak. “Çubuğu kullanarak onu serbest de bırakabilirsin, ama bu daha acı vericidir. Öyle anlıyorum.”

Sevanna’nın parmakları çubuğa hafifçe dokundu. Fildişinden çok cama benziyordu ve çok serindi. “Yalnızca kadınlar üzerinde mi işe yarıyor?” Adamın önünden çadıra girdi. Bilgeler ve savaşçı toplulukların önderleri gitmişti, ama bir düzine ağaçkatili gai’shain kalmış, sabırla bir kenarda diz çökmüşlerdi. Daha önce kimse bir düzine gai’shain tutmamıştı ve Sevanna’nın daha fazla gai’shain’i vardı. Beyaz cüppelerini asla çıkarmayacaklarına göre, onlar için yeni bir isim bulmak gerekliydi.

“Yönlendirebilen kadınlar, Sevanna,” dedi Caddar, arkasından içeri girerek. Adamın sesi inanılmaz ölçüde küstahtı. Kara gözleri açık eğlenti ile parlıyordu. “Onu kontrol edecek şeyi vermem için al’Thor’u yakalayana kadar beklemek zorundasın.”

Omzundaki çantayı indirerek oturdu. Sevanna’nın yanındaki minderlerden birine değil, elbette. Maisia kaburgalarına saplanacak bir hançerden korkmuyordu; o Sevanna’nın yanı başında, bir dirseğine yaslanmış, uzanıyordu. Sevanna ona yan yan baktı, sonra kayıtsızca kendi bluzunun bir bağcığını daha çözdü. Kadının göğsünün bu kadar yuvarlak olduğunu hatırlamıyordu. Aynı şekilde, yüzü de daha güzel gibiydi. Sevanna dişlerini gıcırdatmamaya çalıştı.

“Elbette,” diye devam etti Caddar, “kastettiğin başka erkeklerse... Bağlama sandalyesi denen bir şey var. Yönlendiremeyen erkekleri bağlamak, yönlendirebilenleri bağlamaktan daha zordur. Belki Kırılış’tan kalan bir bağlama sandalyesi vardır, ama ben bulana kadar beklemek zorundasın.”

Sevanna yine çubuğa dokundu, sonra sabırsızlıkla gai’shain’lerden birine çay getirmesini emretti. Bekleyebilirdi, Caddar aptalın tekiydi. Eninde sonunda Sevanna’nın ondan istediği şeyi verecekti. Ve artık çubuk Maisia’yı ondan ayırabilirdi. Kuşkusuz, o zaman kadın onu korumazdı. Hakaretlerine karşılık, siyah giydirecekti adama. Sevanna gai’shain’in uzattığı tepsiden küçük, yeşil, porselen bir fincan aldı ve onu Aes Sedai’ye kendi elleriyle verdi. “Naneyle tatlandırılmıştır, Maisia. Oldukça tazeleyici bulacaksın.”

Kadın gülümsedi, ama o kara gözler... Eh, bir Aes Sedai’ye yapılan iki taneye de yapılabilirdi. Ya da daha fazlasına.

“Ya yolculuk kutuları?” diye sordu Sevanna sertçe.

Caddar elini sallayarak gai’shain’i kovaladı ve yanındaki çuvalı okşadı. “Bulabildiğim nar’baha’ların –adları budur –hepsini getirdim. Acele ederseniz gece çökene kadar hepinizi nakledebilir. Yerinizde olsam giderim de. Al’Thor işinizi bitirmeye kararlı görünüyor. Güneyden iki klan geliyor, iki tanesi daha kuzeyden yaklaşıyor. Hepsi yönlendirmeye hazır Bilgeleri ile birlikte. Her birinizi öldürene ya da tutsak edene kadar kalma emri aldılar.”

Therava burnunu çekti. “Harekete geçmek için sebep, kesinlikle, ıslaktopraklı, ama kaçmak için değil. Dört klan bile, bir günde Kardeşkatili’nin Hançeri’ni aşamaz.”

“Söylemedim mi?” Caddar’ın gülümsemesi hiç hoş değildi. “Al’Thor bazı Aes Sedaileri kendine bağlamış gibi ve Bilgelere nar’baha olmadan nasıl Yolculuk edebileceklerini öğretmişler, en azından kısa mesafelerde. Otuz kırk kilometre. Yeni bir keşfe benziyor. Buraya gelebilirler –eh, bugün bile. Dört klan birden.”

Belki de yalan söylüyordu, ama risk... Sevanna Sorilea’nın pençesinde olmanın neye benzeyeceğini hayal edebiliyordu. Kendine ürperme izni vermeden Rhiale’yi diğer Bilgelere bilgi vermek üzere yolladı. Sesinden hiçbir şey anlaşılmıyordu.

Caddar çantasına uzanarak gri, taş bir küp çıkardı. Sevanna’nın onu çağırmak için kullandığı çağrı kutusundan çok daha küçük, çok daha sadeydi, bir yüzündeki parlak kırmızı disk dışında işaret yoktu üzerinde. “Bu bir nar’baha,” dedi adam. “Saidin kullanıyor, bu yüzden hiçbiriniz, hiçbir şey göremeyecek ve bazı sınırları var. Bir kadın dokunursa, günler boyunca çalışmaz, bu yüzden onları benim dağıtmam gerekecek. Başka sınırları da var. Bir kez açıldı mı, kapıyol belli bir süre açık kalır, zaman harcamazlarsa birkaç bin kişinin geçmesine yetecek kadar ve daha sonra nar’baha’nın kendine gelmesi için üç gün gerekir. Bugün bizi gitmemiz gereken yere götürmeye yetecek kadar var yanımda, ama...”

Therava öyle ilgiyle öne eğildi ki düşecek gibi görünüyordu, ama Sevanna dinlemiyordu bile. Caddar’dan kuşkulandığı söylenemezdi tam olarak; onlara ihanet etmeye cüret etmezdi, Shaidoların ona verdiği altınları istiyorsa değil. Ama küçük şeyler vardı. Maisia çayının üzerinden adamı inceler gibiydi. Neden? Ve çabuk davranmaları gerekiyorsa, neden adamın sesinde aciliyet yoktu? Adam ihanet etmeyecekti, ama yine de Sevanna önlem alacaktı.

Maeric ıslaktopraklının verdiği taş küpe kaşlarını çattı, sonra kırmızı noktaya bastırdığında beliren... deliğe... baktı. Beş adım genişliğinde, üç adım yüksekliğinde, havanın ortasında bir delik. Arkasında yükselip alçalan tepeler vardı, alçak olmayan tepeler, kahverengi otlarla kaplı tepeler. Maeric Tek Güç’le ilgili şeylerden hoşlanmazdı, özellikle de Tek Güç’ün eril yarısı ile ilgili şeylerden. Sevanna, ıslaktopraklı ve esmer bir kadın ile birlikte, Sevanna ile Rhiale’nin seçtiği Bilgelerin ardından, bir başka, daha küçük deliğe girdi. Moshaine Shaidolarının yanında yalnızca bir avuç Bilge kalmıştı. O ikinci delikten, Sevanna’nın Bendhuin ile konuştuğunu görebiliyordu. Yeşil Tuzlar boyu da pek az Bilge ile kalacaklardı; Maeric bundan emindi.

Dyrele koluna dokundu. “Kocam,” diye mırıldandı, “Sevanna yalnızca kısa bir süre açık kalacağını söyledi.”

Maeric başını salladı. Dyrele her zaman doğrudan konuya girerdi. Maeric peçesini takarak ileriye koştu ve açtığı delikten atladı. Sevanna ve ıslaktopraklı ne derse desin, güvenli olduğundan emin olmadan Moshainelerini göndermeyecekti.

Bütün ağırlığı ile, ölü otlarla kaplı yamaca indi ve neredeyse tepetaklak yuvarlanacaktı. Bir an dönüp deliğe baktı. Bu yanda, yerden otuz santim yukarıdaydı.

“Karım!” diye bağırdı. “İniş var!”

Kara Gözler, peçelerini takarak, mızraklarını hazır bekleterek atladı; Kızlar da. Kızları ilk olmaktan alıkoymaya çalışmaktansa kuru kum içmeye çalışmak yeğdi. Moshainelerin kalanı koşarak takip etti, algai’d’siswai, kadınlar, çocuklar atladılar; zanaatkârlar, tüccarlar, gai’shain’ler, çoğu yük atları ve katırları çekerek geçtiler. Yaklaşık altı bin kişiydiler. Onun boyu, onun halkı. Rhudiean’a gittikten sonra da öyle olacaklardı. Sevanna Maeric’in klan şefi olmasını daha fazla engelleyemezdi.

Boy delikten çıkmaya devam ederken izciler hemen yayıldılar. Maeric peçesini indirerek emirler yağdırdı ve başka herkes aşağıda saklanırken algai’d’siswai’ler çevre tepelerin zirvelerine tırmandılar. O tepelerin arkasında kimin ya da neyin olduğunu bilmek imkânsızdı. Zengin topraklar, ıslaktopraklı öyle iddia ediyordu, ama buraları Maeric’e zengin gelmemişti.

Boyunun ardından, tam olarak güvenmediği algai’d’siswai’ler akmaya başladı; Rand al’Thor’un Car’a’carn olduğuna inanmadıkları için kendi klanlarından kaçan adamlar. Maeric kendisinin neye inandığından emin değildi, ama bir erkek boyunu, klanını terk etmezdi. Bu adamlar kendilerine Mera’din, Kardeşsiz diyordu, uygun bir isim ve onun iki yüz...

Delik aniden dikey bir gümüş ışığa dönüşerek kapandı ve geçmekte olan on Kardeşsiz’i biçti. Adamların parçaları, kolları, bacakları yamaçtan aşağı yuvarlandı. Bir adamın ön yarısı Maeric’in ayaklarının dibine kadar kaydı.

Maeric biraz önce deliğin olduğu yere bakarak, kırmızı noktaya başparmağı ile bastırdı. Faydasızdı, biliyordu, ama... En büyük oğlu Darin, arkayı korumak üzere bekleyen Taş Köpeklerden biriydi. En son onlar geçecekti. En büyük kızı Suraile, uğruna mızraktan vazgeçmeyi düşündüğü Taş Köpek’le kalmıştı.

Dyrele’nin gözlerine baktı. Çelengi ayaklarının dibine bıraktığı günkü kadar yeşil ve güzeldiler. Ve çelengi almazsa gırtlağını kesecekmiş gibi tehditkâr. “Bekleyebiliriz,” dedi yumuşak sesle. Islaktopraklı üç gün demişti, ama belki de yanılmıştı. Başparmağını yine kırmızı noktaya bastırdı. Dyrele sakin sakin başını salladı; yalnız kaldıklarında birbirlerinin kollarına atılıp ağlamaları için sebep olmayacağını umdu Maeric.

Bir Kız yamaç aşağı kayarak geldi, telaşla peçesini indirdi. Nefes nefese kalmıştı. “Maeric,” dedi Naeise, adamın onu görmesini beklemeden, “doğuda, birkaç kilometre uzakta mızraklar var ve doğrudan bize doğru koşuyorlar. Sanırım Reynlerden. En az yedi sekiz bin tane.”

Maeric ona doğru koşan başka algai’d’siswai’ler görebiliyordu. Genç bir Kartalın Kardeşi, Cairdin, kayarak durdu ve Maeric onu görür görmez konuştu. “Seni görüyorum, Maeric. Kuzeyde, sekiz kilometre uzakta mızraklar. Ve atlı ıslaktopraklılar. Belki onar bin kişi. Hiçbirimizin zirvede görüldüğünü sanmıyorum, ama mızraklardan bazıları bize doğru döndü.”

Maeric, Laerad adlı, kır saçlı Su Arayıcısı konuşmadan anladı. “Güneyde, dört beş kilometre uzaktaki bir tepede bu yana gelen mızraklar var. Sekiz bin ya da daha fazla. Bazıları oğlanlardan birini gördü.” Laerad asla boşa konuşmazdı ve hangi oğlanın görüldüğünü asla söylemezdi. Aslında, Laerad’a göre, saçları kırlaşmamış herhangi biri olabilirdi.

Boşa konuşmak için zaman yoktu, Maeric biliyordu. “Hamal!” diye bağırdı. Demirciye hak ettiği saygıyı göstermek için de zaman yoktu.

İri yarı adam yolunda gitmeyen bir şeyler olduğunu anladı; yamaç yukarı, belki de çekici eline aldığından beri hiç koşmadığı gibi koştu.

Maeric ona taş küpü verdi. “Kırmızı noktaya bas ve ne olursa olsun, deliğin açılması ne kadar sürerse sürsün parmağını kaldırma. Buradan çıkmanız için tek yol bu.” Hamal başını salladı, ama Maeric adamın onaylamasını bile beklemedi. Hamal anlardı. Maeric, kaç çift gözün onları izlediğine aldırmadan Dyrele’nin yanağına dokundu. “Yüreğimin gölgesi, beyazlara bürünmeye hazırlanmalısın.” Kadının eli kemer bıçağına gitti –çelengini yaptığında Mızrağın Kızlarındandı– ama adam başını kararlılıkla iki yana salladı. “Yaşamalısın, karım, çatıhanımı, ki kalanları bir arada tutabilesin.” Kadın başını sallayarak parmaklarını onu yanağına dokundurdu. Maeric hayretler içinde kaldı; başkalarının yanında her zaman duygularını kendine saklardı.

Maeric peçesini kaldırarak, bir mızrağını başının üzerine kaldırdı. “Moshaineler!” diye kükredi. “Dans ediyoruz.”

Yamaç yukarı izlediler onu, adamlar ve Kızlar, Kardeşsizler dahil yaklaşık bin kişiydiler. Belki de boydan sayabilirdi onları. Yamaç yukarı, batıya gittiler; en yakındakiler, sayıları en az olanlar o yandaydı. Belki de yeterince zaman kazanabilirlerdi, ama buna inanmıyordu aslında. Sevanna’nın bunu öğrenip öğrenmeyeceğini merak etti. Ah, Rand al’Thor geldiğinden beri dünya çok tuhaf bir yer olmuştu. Ama bazı şeyler asla değişmiyordu. Gülerek şarkı söylemeye başladı.

“Yıka mızrakları, güneş tırmanırken.

Yıka mızrakları, güneş alçalırken.

Yıka mızrakları; ölmekten kim korkar?

Yıka mızrakları; bildiğim hiç kimse!”

Moshaine Shaidoları şarkı söyleyerek ölüm danslarını yapmaya koştular.

Graendal kaşlarını çatarak kapıyolun Jurnal Shaidolarının sonuncusunun ardından kapanmasını izledi. Jumailer ve Bilgelerin büyük kısmı. Diğerlerinin aksine, Sammael bu ağı sonunda dağılacak şekilde düğümlememişti. En azından, sonuna kadar tuttuğunu varsayıyordu; aksi halde, sonuncu kahverengi ve grilere bürünmüş Aiel geçer geçmez kapanması fazla tesadüfiydi. Sammael kahkaha atarak, içinde birkaç faydasız taş parçası kalmış çantayı fırlatıp attı. Graendal kendi boş çantasını uzun zaman önce atmıştı. Güneş batıdaki dağların üzerinde oturuyordu, kırmızı topun yarısı parlıyordu.

“Bugünlerden birinde,” dedi Graendal kuru kuru, “kendine faydan dokunmayacak kadar iyi olacaksın. Bir aptal kutusu, Sammael? Ya içlerinden biri anlasaydı?”

“Hiçbiri anlamadı,” dedi adam kısaca, ama ellerini birbirine sürterek kapıyolun kaybolduğu yere bakmaya devam etti. Ya da ötesinde bir şeye. Puslar Maskesi’ni indirmemişti, hâlâ olduğundan daha uzun görünüyordu. Graendal, kapıyol kapanır kapanmaz kendisininkini indirmişti.

“Eh, içlerine panik salmayı kesinlikle başardın.” Kanıtları çevrelerindeydi: ayakta kalmış birkaç alçak çadır, battaniyeler, bir tencere, bir bez bebek, düştüğü yerde kalan her tür çer çöp. “Onları nereye gönderdin? Al’Thor’un ordusunun önünde bir yere, sanırım?”

“Bazılarını,” dedi adam dalgın dalgın. “Yeteri kadarını.” Aniden düşünceli hali ve maskesi kayboldu. Yüzündeki yara izi özellikle solgun görünüyordu. “Sorun yaratmaya yetecek kadarını, özellikle de yönlendirebilen Bilgeleri için, ama benden şüphelenmelerine sebep olacak kadarını değil. Kalanlar Illian ile Ghealdan arasında saçılmış durumda. Nasıl ve nedenine gelince. Belki de al’Thor, kendine has sebeplerden dolayı yapmıştır, ama benim işim olsa çoğunu boşa harcamazdım, değil mi?” Yine kahkaha attı; adam kendi zekâsına hayran kalmıştı.

Graendal irkildiğini saklamak için elbisesinin korsesini düzeltti. Bu şekilde rekabet etmek son derece aptalcaydı –bunu kendi kendine on bin kez söylemişti ve bir kez bile dinlememişti– ve şimdi elbise düşecekmiş gibi geliyordu. Bunun irkilmesi ile bir ilgisi yoktu. Sevanna’nın, yönlendirebilen bütün Shaido kadınlarını yanına aldığını bilmiyordu adam. Sonunda onu terk etme zamanı gelmiş miydi? Kendini Demandred’in merhametine bırakırsa...

Düşüncelerini okumuş gibi, “Kemerim kadar sıkı sıkıya bana bağlısın, Graendal,” dedi adam. Bir kapıyol açıldı ve adamın Illian’daki odasını sergiledi. “Gerçek artık önemli değil. Daha önce bir önemi vardıysa. Benimle yükselecek ya da benimle düşeceksin. Yüce Efendi başarıyı ödüllendiriyor ve ona nasıl ulaşıldığına aldırmıyor.”

“Sen öyle diyorsan,” dedi Graendal ona. Demandred’in merhameti yoktu. Semirhage’in ise... “Seninle yükseleceğim ya da düşeceğim.” Yine de, bir şeyler yapılabilirdi. Yüce Efendi başarıyı ödüllendirirdi, ama Sammael başarısız olursa Graendal düşmeyecekti. Arad Doman’daki sarayına bir kapıyol açtı. Evcil insanlarının uzun, sütunlu odada, havuzda oynaştığını görebiliyordu. “Ama ya al’Thor peşine bizzat düşerse? O zaman ne olacak?”

“Al’Thor kimsenin peşinde değil,” diye güldü Sammael. “Yapmam gereken tek şey beklemek.” Gülerek açtığı kapıyola adım attı ve kapıyolu arkasından kapattı.

Myrddraal derin gölgelerin içinden çıktı ve görünür oldu. Kapıyollar, onun gözlerinin görebildiği bir kalıntı bırakırdı her zaman –üç parlak sis parçası. Bir akışı diğerinden ayıramıyordu, ama kokusuna bakarak saidar’ı saidin’den ayırabiliyordu. Saidin bir bıçağın keskin ucu gibi kokardı, bir dikenin ucu gibi. Saidar ise yumuşak kokardı, ama baskı uygulanırsa gittikçe sertleşecek bir şey gibi. Bu farkın kokusunu başka hiçbir Myrddraal alamazdı. Shaidar Haran başka Myrddraallere benzemezdi.

Yere atılmış mızrağı alarak, Sammael’in fırlatıp attığı çantayı tersyüz etti ve sonra düşen taş parçalarını karıştırdı. Plana dahil olmayan çok şey oluyordu. Bu olaylar kaos mu yaratacaktı, yoksa...

Shaidar Haran’ın elinden, Gölgenin Eli’nin elinden mızrak boyunca öfkeli, kara alevler aktı. Tahta mızrak bir anda kömürleşti ve kıvrıldı; mızrak başı düştü. Myrddraal kararmış sopanın düşmesine izin verdi ve ellerinde kalan kurumları silkeledi. Sammael kaosa hizmet ederse, her şey yolunda demekti. Aksi halde...

Ani bir sancı ensesine tırmandı; hafif bir zayıflık kollarına ve bacaklarına yayıldı. Shayol Ghul’den uzakta çok fazla zaman geçirmişti. O bağın bir şekilde koparılması gerekliydi. Hırlayarak döndü ve ihtiyaç duyduğu gölgenin kıyısını buldu. O gün geliyordu. Gelecekti.

41
Kılıçtan Taç

Rand kıvranarak düş gördü, Perrin ile tartıştığı, Mat’e Elayne’i bulması için yalvardığı, görüş alanının hemen dışında renklerin çaktığı, Padan Fain’in hançerini savurarak üzerine atladığı çılgın düşler ve zaman zaman sisin ortasında ölen bir kadın için sızlanan birinin sesini duyduğunu sanıyordu, düşlerinde yaptıklarını Elayne’e, Aviendha’ya, Min’e, üçüne birden açıklamaya çalışıyordu ve Min bile horgörüyle bakıyordu ona.

“...Rahatsız edilmeyecek!” Cadsuane’in sesi. Düşlerinin bir parçası mı?

Ses onu korkutuyordu; düşünde Lews Therin’e sesleniyordu ve ses yoğun bir sisin içinde yankılanıyordu, içinde şekillerin hareket ettiği, insanların ve atların çığlık atarak öldüğü bir sisin içinde, o nefes nefese kaçarken Cadsuane’in amansızca onu takip ettiği bir sisin içinde. Alanna onu yatıştırmaya çalışıyordu, ama o da Cadsuane’den korkuyordu; Rand onun korkusunu kendisininmiş gibi hissedebiliyordu. Başı ağrıyordu. Ve yan tarafı acıyordu; eski yarası alev almıştı sanki. Saidin hissetti. Biri saidin tutuyordu. Kendisi mi? Bilmiyordu. Uyanmaya çalıştı.

“Onu öldüreceksin!” diye bağırdı Min. “Onu öldürmene izin vermeyeceğim!”

Rand’ın gözleri açıldı ve Min’in yüzüne baktı. Min ona bakmıyordu. Rand’ın başını kollarına almış, yatağın uzağında birine dik dik bakıyordu. Gözleri kıpkırmızıydı. Ağlamıştı, ama artık değil.

Evet, Rand kendi yatağındaydı, Güneş Sarayı’ndaki dairesinde. Fildişi kıymıklar kakılmış siyahağaçtan kalın yatak direğini görebiliyordu. Bej rengi bluz giymiş, ceket giymemiş Min, Rand’ı boynuna dek kaplayan keten örtünün üzerinde, korumak istercesine üzerine eğilmişti. Alanna korkuyordu; kafasının arkasında titriyordu bu duygu. Rand için korkuyordu. Bir sebepten, bundan emindi.

“Sanırım uyandı, Min,” dedi Amys nazikçe.

Min bakışlarını indirdi ve siyah buklelerle çevrili yüzü aniden bir gülümseme ile aydınlandı.

Rand dikkatle –çünkü zayıf hissediyordu– Min’in kollarından sıyrıldı ve doğrulup oturdu. Başı dönüyordu, ama kendini uzanmamaya zorladı. Yatağının çevresi kalabalıktı.

Bir yandan Amys duruyordu, iki yanında Bera ile Kiruna vardı. Amys’in fazla genç hatlarında hiç ifade yoktu, ama bir mücadeleden sonra üstünü başını düzeltirmiş gibi, uzun, beyaz saçlarını arkaya sıvazladı ve koyu renk şalını düzeltti. İki Aes Sedai dingin görünüyorlardı, ama kararlı bir dinginlikleri vardı, tahtı için savaşmaya hazır bir kraliçe, çiftliği için mücadele etmeye hazırlanan bir çiftçi kadın gibi. Tuhaf, daha önce üç kişinin bir arada durduğunu –hem de yalnızca fiziksel olarak değil– görmüşse bile, omuz omuza duran bu üçü hepsinden daha iyi bir örnekti.

Yatağın diğer yanında, saçlarında gümüş çanlar olan Samitsu ve kalın, siyah kaşları ve karmakarışık kuzguni saçları olan ince bir Aes Sedai, Cadsuane’in yanında duruyorlardı. Cadsuane yumruklarını kalçalarına dayamıştı. Samitsu ve kuzgun saçlı Aes Sedai sarı saçaklı şallar takmışlardı ve çenelerini Bera ve Kiruna kadar kararlılıkla kaldırmışlardı, ama Cadsuane’in sert bakışları yüzünden dördü de tereddütlü görünüyordu. İki kadın grubu birbirlerine değil, erkeklere bakıyorlardı.

Yatağın ayakucunda, Dashiva yakasında parlayan gümüş kılıç ve kırmızı altın Ejder ile bekliyordu. Flinn ve Narishma da yanındaydı. Hepsinin yüzünde sert ifadeler vardı, yatağın iki yanındaki kadınları aynı anda izlemeye çalışıyorlardı. Jonan Adley, bir kol yeni yanmış görünerek, yanlarında duruyordu. Dön adam da patlamacasına saidin doluydu. Dashiva Rand’ın tutabileceği kadar çekmişti. Rand Adley’e baktı ve adam hafifçe başını salladı.

Rand aniden beline düşmüş olan örtünün altında çırılçıplak olduğunu fark etti. Karnına dolanmış sargı dışında hiçbir şey yoktu üzerinde. “Ne zamandır uyuyorum?” diye sordu. “Nasıl oldu da hayatta kaldım?” Solgun sargıya tereddütle dokundu. “Fain’in hançeri Shadar Logoth’tan geliyor. Tek bir çizikle, bir adamı saniyeler içinde öldürdüğünü gördüm. Adam çabucak öldü. Ve çirkin bir ölümdü.” Dashiva Padan Fain’in ismini içeren bir küfür salladı.

Samitsu ve diğer Sarı şaşkın şaşkın bakıştılar, ama Cadsuane başını sallamakla yetindi, demir grisi topuzunun çevresindeki altın süsler sallandı. “Evet; Shadar Logoth; bu pek çok şeyi açıklar. Hayatta olduğun için Samitsu’ya teşekkür edebilirsin. Ve Flinn Efendi’ye.” Tepesi kel, kalan saçları beyazlamış adama bakmadı, ama adam kadın ona eğilerek selam vermiş gibi sırıttı; aslında, şaşırtıcı şekilde. Sarılar ona başlarını salladılar. “Ve Corele, elbette,” diye devam etti Cadsuane. “Her biri katkıda bulundu, Kırılış’tan bu yana yapılmadığını tahmin ettiğim şeyler yaptılar.” Sesi sertleşti. “Üçü birden olmasa, şimdiye dek ölürdün. Sana rehberlik yapılmasına izin vermezsen yine de ölebilirsin. Dinlenmeli, kendini yormamalısın.” Aniden Rand’ın midesi yüksek sesle guruldadı ve Cadsuane ekledi, “Yaralandığından bu yana yalnızca biraz su ve et suyu içirebildik sana. Hasta bir adam için yemek yemeden geçen iki gün uzun bir süredir.”

İki gün. Yalnızca iki. Rand Adley’ye bakmaktan kaçındı. “Kalkıyorum,” dedi.

“Seni öldürmelerine izin vermeyeceğim, koyun çobanı,” dedi Min, gözlerinde inatçı bir parıltı ile, “senin kendini öldürmene de izin vermeyeceğim.” Rand’ı olduğu yerde tutmak istermiş gibi, kollarını onun omuzlarına doladı.

“Car’a’carn kalkmak istiyorsa,” dedi Amys ifadesiz bir sesle, “Nandera’ya söyleyeyim de koridordaki Kızları getirsin. Somara ve Enaila Car’a’carn’ın ihtiyaç duyduğu yardımı sağlamaktan özellikle mutlu olacaklardır.” Kadının ağzının kenarları, gülümseyecekmiş gibi seğirdi. Eskiden kendisi de Kızlardan olduğundan, böyle bir durumun ne demek olduğunu biliyordu. Ne Kiruna, ne de Bera gülümsediler; Rand’a, tam bir ahmak olduğunu düşünüyorlarmış gibi, kaşlarını çattılar.

“Evlat,” dedi Cadsuane kuru kuru, “kılsız poponu dilediğimden daha fazla gördüm zaten, ama onu altımızın önünde sergilemek istiyorsan, belki gösteriden zevk alacak birileri vardır. Ama yüzünün üstüne düşersen, seni önce bir güzel pataklarım, ancak ondan sonra yatırırım.” Samitsu ve Corele’in yüzlerine bakarak, Cadsuane’e yardım etmekten memnun olurlardı.

Narishma ve Adley şok içinde Cadsuane’e baktılar, Flinn ise, kendi kendine tartışırmış gibi ceketini çekiştirdi. Ama Dashiva havlarcasına, kaba bir kahkaha attı. “Kadınları çıkarmamızı istiyorsanız...” Sade yüzlü adam akışları hazırlamaya başladı; kalkan değil, yalnızca üzerine konuldukları insanların canını yönlendirmeyi düşünmelerine izin vermeyecek kadar acıtacak, Ruh ve Ateş’ten yapılmış karmaşık örgüler.

“Hayır,” dedi çabucak. Bera ve Kiruna, gitmeleri emredilince itaat ederlerdi. Corele ve Samitsu hayatta kalmasına yardımcı olmuşlarsa, onlara acıdan daha fazlasını borçluydu. Ama Cadsuane çıplaklığın Rand’ı olduğu yerde tutacağını sanıyorsa, onu bekleyen bir sürpriz var demekti. Rand Kızların onda edep duygusu bıraktığından emin değildi. Min’e gülümseyerek kızın kollarını çözdü, örtüyü attı ve Amys’in tarafından yataktan çıktı.

Bilge’nin ağzı gerildi; Rand, onun Kızları çağırıp çağırmamayı düşündüğünü görebiliyordu. Bera Amys’e acılı, kararsız bir bakış fırlattı. Kiruna, yanakları karararak, çabucak sırtını döndü. Rand yavaşça gardıroba yürüdü. Yavaşça, çünkü fazla hızlı hareket ederse Cadsuane’e fırsat vereceğini düşünüyordu.

“Pof!” diye mırıldandı kadın arkasından. “Yemin ederim, bu inatçı oğlanın poposunu şaplaklamak lazım.” Biri, onay olabilecek bir sesle homurdandı. Ya da Rand’ın yaptığı şey karşısında onaylamazlık olabilecek bir sesle.

“Ah, çok güzel bir popo, değil mi ama?” dedi bir başkası ezgili Murandy aksanı ile. Bu Corele olmalıydı.

Rand’ın başının gardırobun içinde olması iyi bir şeydi. Belki de Kızlar edep duygusunu sandığı kadar yok etmemişti. Işık! Yüzü fırın gibi kızmıştı. Giyinirkenki hareketlerinin, durduğu yerde sallandığı gerçeğini saklayacağını umarak çabucak giysilerini üzerine geçirdi. Kılıcı gardırobun arkasına yaslanmış, duruyordu; kılıç kemeri siyah, yabandomuzu derisinden kının çevresine dolanmıştı. Rand uzun kabzaya dokundu, sonra elini çekti.

Gömleğinin bağcıklarını bağlamaya çalışarak yalınayak diğerlerine döndü. Min dar, yeşil ipekten pantolonu içinde yatağın üzerinde bağdaş kurmuş, oturuyordu hâlâ. Yüz ifadesine bakılırsa, onay ile kızgınlık arasında kararsız kalmıştı. “Dashiva ve diğer Asha’manlarla konuşmam gerek,” dedi Rand. “Yalnız.”

Min yataktan indi ve koşup ona sarıldı. Sıkı sıkı değil; yan tarafındaki sargıya dikkat ediyordu. “Seni uyanık görmek için çok fazla bekledim,” dedi, kolunu Rand’ın beline kaydırarak. “Seninle olmaya ihtiyacım var.” Bunu birazcık vurgulamıştı; bir görü görmüş olmalıydı. Ya da belki yalnızca Rand’ın ayakta durmasına yardım etmeye çalışıyordu. Her dununda, Rand başını salladı; bacakları o kadar da sağlam değildi. Elini Min’in omzuna koyduğunda, aniden ne kadar zayıf olduğunu Cadsuane ya da Amys kadar Asha’manların da bilmesini istemediğini fark etti.

Bera ve Kiruna gönülsüzce diz kırdılar ve kapıya yöneldiler, sonra Amys’in yerinden kıpırdamadığını görünce duraksadılar. “Bu daireden çıkmayı düşünmediğin sürece,” dedi Bilge, hiç de Car’a’carn ile konuşuyormuş gibi görünmeden.

Rand çıplak ayağını kaldırdı. “Bir yere gidiyormuşum gibi mi görünüyorum?” Amys burnunu çekti, ama Adley’ye bir bakış fırlattıktan sonra Bera ile Kiruna’yı toparlayıp dışarı çıktı.

Cadsuane ve diğer ikisi bir an sonra takip ettiler. Gri saçlı Yeşil de Adley’ye bir bakış fırlatmıştı. Günlerdir Cairhien’den uzak olduğu sır olamazdı. Cadsuane kapıda durdu. “Aptalca bir şey yapma, evlat.” Haylaz yeğenini uyaran ve lafını dinleyeceği konusunda fazla umut beslemeyen, sert bir teyze gibi konuşmuştu. Samitsu ve Corele onun arkasından çıktılar. Bir yandan bir Rand’a, bir Asha’manlara kaş çatıyorlardı. Onlar kaybolurken Dashiva başını iki yana sallayarak, keskin bir hırıltı gibi bir kahkaha attı; adam gerçekten eğleniyormuş gibiydi.

Rand Min’den uzaklaşıp gardırobun yanındaki çizmelerini aldı ve içinden bir çift dürülmüş çorap çıkardı. “Çizmelerimi giyer giymez giriş odasında sana katılacağım, Dashiva.”

Sade yüzlü Asha’man irkildi. Adley’ye kaşlarını çatmaktaydı. “Nasıl emrederseniz, Lord Ejder,” dedi, yumruğunu yüreğine bastırarak.

Rand dört adam gidene kadar bekledi, sonra bir rahatlama duygusu ile sandalyeye çöküp çoraplarını giymeye başladı. Ayağa kalktığı, hareket ettiği için bacaklarının daha güçlü hissettiğinden emindi. Daha güçlü, ama yine de onu desteklemek konusunda gönülsüzdüler.

“Bunun akıllıca olduğundan emin misin?” dedi Min, sandalyesinin yanında diz çökerek. Rand şaşkın şaşkın baktı ona. İki gün boyunca uykusunda konuşmuş olsa, Aes Sedailer biliyor olurdu. Uyandığında yatağının başucunda Amys’in getirttiği Enaila, Somara ve elli Kız’ı daha bulurdu.

Çorabını çekti. “Görü mü gördün?”

Min topuklarının üzerine çöktü ve kollarını göğsünde kavuşturarak sert sert baktı ona. Bir an sonra, işe yaramadığına karar verdi ve içini çekti. “Cadsuane. Sana bir şey öğretecek. Sana ve Asha’manlara. Tüm Asha’manlara, demek istiyorum. Öğrenmen gereken bir şey, ama ne olduğunu bilmiyorum. Yalnız, ondan ders almak hiçbirinizin hoşuna gitmeyecek. Senin hiç hoşuna gitmeyecek.”

Rand elinde bir çizme ile durdu, sonra ayağını içine soktu. Cadsuane ya da herhangi bir Aes Sedai Asha’manlara ne öğretebilirdi ki? Kadınlar erkeklere, erkekler kadınlara öğretemezdi; bu, Tek Güç’ün kendisi gibi, değişmez bir gerçekti. “Göreceğiz,” dedi yalnızca.

Açık ki bu Min’i tatmin etmemişti. Söylediği şeyin gerçekleşeceğini biliyordu; bunu Rand da biliyordu; Min asla yanılmazdı. Ama gerçekten de Cadsuane ona ne öğretebilirdi? Kadının karşısında kendinden emin olamıyordu, Tear Taşı düştüğünden beri hissetmediği bir şekilde huzursuzlanıyordu.

Ayağını ikinci çizmeye yerleştirmek için yere vurarak, kılıç kemerini gardıroptan aldı, sonra altın işlemeli, kırmızı bir ceket çıkardı. Deniz Halkı ile görüşürken üzerinde olan ceket. “Merana benim adıma ne pazarlık yaptı?” diye sordu ve Min gırtlağından çileden çıkmış gibi bir ses çıkardı.

“Bu sabah itibarıyla, hiç,” dedi sabırsızlıkla. “O ve Rafela gemiden dönmedi, ama senin geri dönecek kadar iyi olup olmadığını soran yarım düzine mesaj yolladılar. Sen olmadan pazarlığın iyi gittiğini sanmıyorum. Senin oraya gideceğini ummak çok fazla olur, herhalde.”

“Henüz değil,” dedi Rand ona. Min hiçbir şey söylemedi, ama yumruklarını kalçalarına dayayarak, tek kaşını kaldırarak çok şey anlattı. Eh, yakında çoğunu öğrenecekti nasıl olsa.

Giriş odasında, Dashiva dışındaki tüm Asha’manlar Rand Min’le birlikte girdiğinde sandalyelerinden ayağa fırladılar. Boşluğa bakarak kendi kendine konuşmakta olan Dashiva, Rand yere kakılmış Yükselen Güneş’e varana kadar fark etmedi onu ve ancak defalarca gözlerini kırpıştırdıktan sonra doğruldu.

Rand Ejder tokalı kemerini takarken Adley’ye hitap etti. “Ordu Illian tepe kalelerine ulaştı mı?” Yaldızlı sandalyelerden birine oturmak istiyordu, ama kendine bu izni vermedi. “Nasıl? En iyi durumda, daha günlerce yolları olmalıydı. En iyi durumda.” Flinn ile Narishma, Dashiva kadar şaşkın görünüyordu; Adley ile Hopwil’in nereye gittiğini hiçbiri bilmiyordu –ya da Morr’un. Kime güveneceğine karar vermek her zaman güçtü, bir ustura kenarına güvenmekten farkı yoktu.

Adley sırtını dikleştirdi. O kalın kaşların altında, adamın gözlerinde bir şey vardı. Cairhien’de dedikleri gibi, adam kurdu görmüştü. “Yüksek Lord Weiramon piyadeleri geride bıraktı ve süvarilerle önden gitti,” dedi, gergin gergin rapor vererek. “Aieller ayak uydurdular, elbette.” Kaşlarını çattı. “Dün Aiellere rastladık. Shaidolara; oraya nasıl gelmişler, bilmiyorum. Toplamda belki dokuz on bin kişi vardı, ama yanlarında yönlendirebilen Bilgeleri yok gibiydi ve bizi yavaşlatmadılar. Bugün öğlen tepe kalelerine ulaştık.”

Rand’ın içinden hırlamak geldi. Piyadeyi geride bırakmak! Weiramon tepelerdeki, kazıklı çitlerle çevrilmiş kaleleri süvarilerle alabileceğini mi sanıyordu? Muhtemelen. Adama kalsa, onlardan hızlı gidebilse, Aielleri de geride bırakırdı muhtemelen. Aptal asiller ve onların aptalca şerefleri! Yine de, fark etmezdi. Yüksek Lord Weiramon at sırtından dövüşmeyen herkesi küçümsediği için ölen adamlar dışında.

“Eben ve ben oraya varır varmaz ilk çitleri yok etmeye başladık,” diye devam etti Adley. “Weiramon bundan fazla hoşlanmadı; sanırım bizi durdururdu, ama korktu. Her neyse, kütükleri ateşe vermeye, duvarlarda delikler açmaya başladık, ama daha biz yeni başlamıştık ki Sammael geldi. En azından saidin yönlendiren bir adam geldi. Eben ve benden çok daha güçlüydü. Sizin kadar güçlü olduğunu söyleyebilirim, Lord Ejder.”

“Hemen mi geldi?” dedi Rand inanmazlık içinde, ama sonra anladı. Rand’la yüzleşmek zorunda olduğunu düşünse, Sammael’in Illian’da, Güç’ten örülmüş barikatların arkasında kalacağından emindi; çok fazla Terkedilmiş denemişti ve çoğu ölmüştü. Rand elinde olmadan kahkaha attı –ve yan tarafını kavramak zorunda kaldı; gülmek canını acıtıyordu. Rand’ın istila ordusunun yanında olmadığına Sammael’i ikna etmek için, adamı Illian’dan çıkarmak için onca girift aldatmacalar hazırlamıştı ve Padan Fain’in tek bir hançer hamlesi ile hepsi boşa çıkmıştı. İki gün. Bu zamana kadar, Cairhien’de göz ve kulakları olan herkes –ki buna Terkedilmişler de dahildi kuşkusuz– Yenidendoğan Ejder’in ölümün eşiğinde yattığını öğrenmişti. Aksini düşünmektense ateşe ıslak odun atmak yeğdi. “Erkekler entrika çevirir, kadınlar komplo, ama Çark dilediği gibi dokur.” Tear’da öyle derlerdi. “Devam et,” dedi. “Dün gece Morr yanında mıydı?”

“Evet, Lord Ejder; Fedwin her gece geliyor, tıpkı gerektiği gibi. Dün gece, kalelere bugün ulaşacağımız Eben’in burnu kadar açıktı.”

“Bütün bunları anlamıyorum.” Dashiva altüst olmuş gibiydi; yanağında bir kas seğiriyordu. “Onu Illian’dan çıkardınız, ama ne için? Sizin gücünüze yakın bir adamın yönlendirdiğini hisseder hissetmez Illian’a kaçacak ve ördüğü tuzakların, alarmların arkasına saklanacak. Onu orada yakalayamazsınız; şehrin ortasında bir kapıyol açılır açılmaz hisseder.”

“Orduyu kurtarabiliriz,” diye patladı Adley, “işte bunu yapabiliriz. Ben ayrıldığımda Weiramon hâlâ o kaleye saldırıyordu ve Eben ile benim yaptığımız her şeye rağmen Sammael herkesi kıyma kıyma doğruyor.” Kavrulmuş kol yenini kaldırdı. “Vurup hemen kaçmak zorunda kaldık, buna rağmen bizi durduğumuz yerde yakacaktı neredeyse. Hem de birden çok kez. Aieller de kayıp veriyor. Onlar yalnızca kaleden çıkan Illianlılarla savaşıyor –diğer kaleler boşalıyor olmalı, ben ayrılırken çok fazla asker çıkıyordu– ama ne zaman Sammael bizden elli kişi görse, Aiel ya da değil, hepsini paramparça ediyor. Ondan üç, hatta belki iki tane olsa, geri döndüğümde canlı birini bulacağımdan kuşku ederdim.” Dashiva ona deli gibi baktı ve Adley aniden omuzlarını silkti. Sanki diğer adamın yakasındaki kılıç ve Ejder’in yanında, kendi yakasının boş olduğunu hissetmişti. “Beni affet, Asha’man,” diye mırıldandı utanarak, sonra daha da alçak sesle ekledi, “Ama en azından onları kurtarabiliriz.”

“Kurtaracağız,” diye temin etti Rand onu. Ama Adley’nin beklediği şekilde değil. “Bugün hepiniz, Sammael’i öldürmeme yardım edeceksiniz.” Yalnızca Dashiva şaşırmış göründü, diğer adamlar başlarını sallamakla yetindiler. Artık onları Terkedilmişler bile korkutmuyordu.

Rand Min’in itiraz etmesini, belki onunla gitmeyi talep etmesini bekliyordu, ama kız onu şaşırttı. “Gittiğini kimsenin gerekenden erken öğrenmesini istemezsin herhalde, koyun çobanı.” Rand başını salladı ve Min içini çekti. Belki de Terkedilmişler tıpkı herkes gibi güvercinlere ve göz ve kulaklara güvenmek zorundaydı, ama bundan fazla emin olmak ölümcül bir hataydı.

“Öğrenirlerse Kızlar da gelmek ister, Min.” Gelmek isterlerdi ve Rand reddetmekte güçlük çekerdi. Reddedebilirse. Ama Nandera’nın ya da nöbet tutan her kimse, onun ortadan kaybolması bile çok fazla olurdu.

Min yine içini çekti. “Sanırım gidip Nandera ile konuşabilirim. Onları bir saat koridorda tutabilirim, ama öğrendiklerinde bana çok kızacaklardır.” Rand neredeyse yine gülecekti, ama sonra yan tarafını hatırladı; hem Min’e, hem Rand’a kızacaklardı. “Daha da önemlisi, çiftçi çocuk, Amys hiç memnun olmayacak. Sorilea da. Başımı ne dertlere sokuyorsun.”

Rand, ondan hiçbir şey yapmasını istemediğini söylemek için ağzını açtı, ama o tek kelime edemeden Min iyice yaklaştı. Uzun kirpiklerinin arasından ona bakarak elini göğsüne koydu ve parmaklarını vurdu. Sıcak sıcak gülümsedi, yumuşak sesle konuştu, ama parmakları asıl niyetini ele veriyordu. “Başına herhangi bir şey gelmesine izin verirsen, Rand al’Thor, ihtiyacı olsa da olmasa da Cadsuane’e yardım ederim.” Gülümsemesi bir an, neredeyse neşeyle aydınlandı, sonra kapılara döndü. Rand onun gidişini izledi; Min zaman zaman Rand’ın kafasını allak bullak ediyor olabilirdi –karşısına çıkan her kadın, en az bir iki kez yapmıştı bunu– ama Min’in öyle bir yürüyüşü vardı ki, izletiyordu kendini.

Aniden Dashiva’nın da izlemekte olduğunu fark etti. Ve dudaklarını yaladığını. Rand Min’in arkasından kapının sesinin üzerinden duyulabilecek bir şekilde boğazını temizledi. Bir sebepten, sade yüzlü adam kendini savunmak istermiş gibi ellerini kaldırdı. Rand ona dik dik baktığından değil; sırf Min dar pantolon giyiyor diye erkeklere dik dik bakarak dolaşamazdı. Boşluk’a sarınarak saidin’i kavradı ve donmuş ateş ile eriyik pisliği bir kapıyolun örgülerine akıttı. Kapıyol açılırken Dashiva geriye sıçradı. Belki eli biçiliverse, keçi gibi dudaklarını yalamamayı öğrenirdi. Boşluk’un içinde bir şeyler çarpıldı, kırmızı bir örümcek ağı gibi yayıldı.

Rand çıplak toprağa adım attı, Dashiva ile diğerleri hemen arkasından takip ettiler. Sonuncusu da geçtikten sonra Kaynak’ı salıverdi Rand. Saidin kaybolurken, Alanna hissi uzaklaşırken, bir kayıp hissine boğuldu. Lews Therin oradayken kayıp hissi bu kadar büyük değildi; böyle dev gibi değil.

Tepede, altın rengi güneş ufka olan mesafeyi yarılamamıştı daha. Bir esinti çizmelerinin altındaki tozu süpürdü, ama serinlik bırakmadı. Kapıyol temizlenmiş, dört tahta direk arasına gerilmiş bir halatla işaretlenmiş bir alanda açılmıştı. Her köşede kısa ceketler ve paçaları çizmelere sokulmuş bol pantolonlar giymiş, yanlarında hafifçe eğik kılıçlar taşıyan ikişer nöbetçi bekliyordu. Bazılarının, çenelerine kadar sarkan gür bıyıkları vardı; hepsinin burunları belirgin, kara gözleri çekikti. Rand belirir belirmez biri koşarak uzaklaştı.

“Burada ne işimiz var?” dedi Dashiva, inanmazlıkla çevresine bakınarak.

Çevrelerinde yüzlerce sivri tepeli, gri ve tozlu beyaz çadır uzanıyordu, çadırlar ve çoktan eyerlenmiş atların bağlandığı ipler. Caemlyn birkaç kilometre uzaktaydı, ağaçların arkasına saklanmıştı ve Siyah Kule de fazla uzak değildi, ama gözetlemeye gönderdiği bir casus yoksa Taim bunu öğrenmeyecekti. Fedwin Morr’un işlerinden biri, casusluk etmeye çalışan biri bulunması olasılığına karşılık dinlemek –ve hissetmekti. Halatların dışında yayılan bir mırıltı dalgası ile, belirgin burunları ve eğik kılıçları olan adamlar topuklarının üzerine çöktükleri yerlerden doğruldular ve dönüp beklenti içinde Rand’a bakmaya başladılar. Orada burada kadınlar da vardı; Saldaea kadınları sık sık kocaları ile birlikte savaşlara katılırlardı, en azından asiller ve subaylar arasında. Ama bugün böyle olmayacaktı.

Rand halatın altından geçerek doğrudan, diğerlerinden farkı olmayan, yalnızca önünde bir direğin ucuna takılmış, mavi fon üzerinde üç kırmızı çiçek desenli bir bayrak bulunan bir çadıra yöneldi. Kralmeteliği çiçeği Saldaea kışlarında ölmezdi ve ormanlar yangınla karardıktan sonra, ilk belirenler yine o kırmızı çiçekler olurdu. Hiçbir şeyin öldüremediği bir çiçek: Bashere Evi’nin simgesi.

Çadırın içinde, Bashere çizmelerini giymiş mahmuzlarını takmış, kılıcını kuşanmıştı bile. Uğursuz bir işaret gibi, Deira da yanındaydı. Binici elbisesi kocasının gri ceketi ile aynı renkteydi ve kılıcı yoksa bile, ağır halkalardan oluşan gümüş kemerinin arkasındaki uzun hançer iş görürdü. Kemerine taktığı deri eldivenler, zorlu bir at yolculuğuna hazırlandığını işaret ediyordu.

“Buna daha günler olduğunu sanıyordum,” dedi Bashere, katlanır kamp sandalyesinden doğrularak. “Aslında, gerçeği söylemek gerekirse, haftalar. Taim’in kalıntılarının, genç Mat ve benim planladığımız gibi silahlanmış olmasını umuyordum –bulabildiğim bütün arbalet imalatçılarını toplayıp bir fabrikaya doldurdum, yavrulayan dişi domuz gibi üretime geçtiler– ama şu haliyle, ancak on beş bininin arbaleti var ve onlarla ne yapacağını biliyorlar.” Sorgulayan bir bakışla, katlanır masasının üzerine yayılmış haritaların üzerindeki gümüş sürahiyi kaldırdı. “Punç için zamanımız var mı?”

“Punç yok,” dedi Rand sabırsızca. Bashere Taim’in bulduğu, yönlendirmeyi öğrenemeyen adamlardan bahsetmişti daha önce, ama Rand pek dinlememişti. Bashere onları yeterince iyi eğittiğini düşünüyorsa, önemli olan tek şey buydu. “Dashiva ve üç Ashaman daha dışarıda bekliyor; Morr onlara katılır katılmaz hazır olacağız.” Ufak tefek kocasının tepesinde dikilen, gaga burunlu Deira ni Ghaline t’Bashere’i süzdü. Kadını gözlerinde öyle bir bakış vardı ki, yanında şahinler uysal kalırdı. “Punç yok, Lord Bashere. Eşler de yok. Bugün değil.”

Deira ağzını açtı, kara gözleri aniden parıl parıl olmuştu.

“Eş yok,” dedi Bashere, gür, kır düşmüş bıyıklarını sıvazlayarak. “Emri veririm.” Deira’ya dönerek elini uzattı. “Karım,” dedi ılımlı bir sesle. Rand, adamın sesi ılımlı olsa da olmasa da, irkildi ve patlamayı bekledi.

Deira’nın ağzı inceldi. Kadın kaşlarını çatarak, bir farenin üzerine çullanmaya hazırlanan şahin gibi baktı kocasına. Bashere fareye benzediğinden değil, elbette; yalnızca daha ufak tefek bir şahine benziyordu. Kadın derin bir nefes aldı; Deira, derin bir nefes almayı, yeryüzünü titretebilecek bir şeye dönüştürmeyi başaran bir kadındı. Ve kını içindeki hançerini kemerinden çıkararak kocasının eline bıraktı. “Bunu daha sonra konuşacağız, Davram,” dedi. “Uzun uzadıya.”

Bir gün, zamanı olduğunda, bunu nasıl yaptığını Bashere’e sormaya karar verdi Rand. Eğer zaman olursa.

“Uzun uzadıya,” diye kabul etti Bashere, hançeri kendi kemerinin arkasına sokarken bıyıklarının arasından sırıtarak. Belki de adam intihara eğilimliydi yalnızca.

Dışarıdaki halat indirilmişti. Dokuz bin Saldaealı hafif süvari üçerli sıralar halinde Bashere’in arkasına sıralanırken, Dashiva ve diğer Asha’manlar durup bekledi. Arkalarında bir yerde, kendine Ejder Lejyonu diyen on beş bin piyade toplanıyor olmalıydı. Rand görmüştü onları, her biri yandan düğmeli mavi ceketler giymişti ve göğüslerinde kırmızı altın birer Ejder simgesi taşıyorlardı. Çoğu çelik kollu arbaletler taşıyordu; bazıları bunun yerine ağır, kullanması zor kalkanlarla kuşanmıştı, ama teki bile kargı taşımıyordu. Mat ve Bashere nasıl tuhaf bir fikir bulmuşlarsa, Rand bu lejyonun çoğunu ölüme götürmeyeceğini umuyordu.

Morr beklerken hevesle sırıtıyor, ayakuçlarında sıçramamak için kendini zor tutuyordu. Belki de yalnızca, yakasında gümüş kılıç olan siyah ceketini giyebildiği için memnundu, ama Adley ve Narishma’nın yüzünde de birer sırıtış vardı, Flinn’in yüz ifadesi çok da farklı değildi. Nereye gideceklerini, orada ne yapacaklarını biliyorlardı. Dashiva her zamanki gibi boşluğa bakarak kaşlarını çatmıştı ve dudakları sessiz sessiz oynuyordu. Her zamanki gibi. Deira’nın arkasında toplanmış, kenardan izlemekte olan Saldaealı kadınlar da kaşlarını çatmışlardı. Tüylerini kabartmış, öfkeli kartallar ve atmacalar. Rand, nasıl yüzlerini buruşturduklarına, nasıl kaşlarını çattıklarına aldırmıyordu; Rand Nandera ile Kızların kalanı ile, bu işe karışmalarına engel olduktan sonra yüzleşebilecekse, o zaman Saldaealı adamlar da karılarıyla uzun uzadıya konuşmaya tahammül edebilirlerdi. Bugün, Işık izin verirse, Rand yüzünden hiçbir kadın ölmeyecekti.

O kadar çok adam, birkaç dakika içinde sıralanamazdı, emri bekliyor olsalar bile, ama oldukça kısa bir süreden sonra Bashere kılıcını kaldırdı ve seslendi, “Lord Ejder!”

Arkasındaki büyük alayda bir bağırış dalgalandı, “Lord Ejder!”

Rand Kaynak’ı kavrayarak direklerin arasında, dört adıma dört adım bir kapıyol açtı ve örgüyü bağlar bağlamaz, içini dolduran saidin’le, peşinden gelen Asha’manlarla, koşarak geçti ve her birinin tepesi mermerden zeytin çelenkleri ile süslenmiş dev, beyaz sütunlarla çevrili büyük, açık bir meydana çıktı. Meydanın iki ucunda, mor çatılı, sütunlu yürüyüş yolları, yüksek balkonları ve ince minareleri olan, birbirine tıpatıp benzeyen iki saray vardı. Bunlar Kral’ın Sarayı ve ondan biraz daha küçük olan Büyük Konsey Salonu idi ve burası Illian’ın kalbindeki Tammaz Meydanı idi.

Mavi ceketli, üst dudağını çıplak bırakan bir sakalı olan, sıska bir adam havadaki bir delikten çıkan Rand’a ve siyah ceketli Asha’manlara bakakaldı ve yeşil terliklerini ve yeşil çoraplı bileklerini gösterecek kadar kısa, yeşil bir elbise giymiş şişman bir kadın iki elini yüzüne bastırarak, kara gözlerini iri iri açarak tam önlerinde durdu. Herkes durup bakıyordu, tepsileri ile sokak satıcıları, öküzlerini durduran arabacılar, ağızları bir karış açık erkekler, kadınlar ve çocuklar.

Rand ellerini kaldırdı ve yönlendirdi. “Ben Yenidendoğan Ejder’im!” Hava ve Ateş’le yükselen sözleri meydanda gürledi, ellerinden otuz metre yükseğe alevler fırladı. Arkasında, Asha’manlar gökyüzünü, her yöne akan ateşten toplarla doldurdular. Dashiva dışında hepsi. O meydanın üzerini mavi, zikzak çizen şimşeklerden bir ağla kaplamıştı.

Daha fazlasına ihtiyaç yoktu. İnsanlar çığlıklar atarak, her yöne, Tammaz Meydanı’ndan uzağa sel gibi kaçtılar. Tam zamanında kaçmışlardı. Rand ve Asha’manlar kapıyolun önünden çekildiler ve Davram Bashere çılgınlar gibi haykıran Saldaea askerlerini Illian’a getirdi. Süvariler dışarı akarken kılıçlarını sallıyorlardı. Bashere, şimdi çok uzun zaman önce gibi gelen bir gün planladıkları gibi, birliğin ortadaki sırasının başını çekerek dümdüz ilerledi. Diğer iki sıra iki yana açıldılar. Kapıyollardan uzaklaşırken daha küçük gruplara bölündüler ve meydandan uzaklaşan sokaklarda dörtnala ilerlediler.

Rand son süvarilerin çıkmasını görmek için beklemedi. Daha kapıyoldan askerlerin üçte birinden azı çıkmışken, hemen daha küçük bir kapı ördü. Yalnızca kısa bir mesafe gitmeniz gerekiyorsa Yolculuk yapacağınız yeri tanımanız gerekmiyordu. Çevresinde, Dashiva ile diğerlerinin kendi kapıyollarını ördüklerini hissetti, ama o çoktan kendi kapıyoluna adım atmış, Kral’ın Sarayı’nın ince kulelerinden birinin tepesinde, arkasından kapanmasına izin vermişti. Dalgın dalgın, Illian Kralı Mattin Stepaneos den Balgar’ın o anda aşağısında bir yerde mi olduğunu merak etti.

Kulenin tepesi beş adımdan daha geniş değildi, Rand’ın göğsüne bile gelmeyen, kırmızı taştan bir duvarla çevrilmişti. Elli adım yüksekliğindeydi ve şehirdeki en yüksek yerdi. Oradan, akşam güneşi altında kırmızı, yeşil ve başka renklerle pırıldayan çatıların ötesini, şehri ve limanı çevreleyen, yüksek otlarla kaplı engin bataklığı kesen toprak, kazıklı yolu görebiliyordu. Havada keskin bir tuz kokusu asılıydı. Illian’ın duvara ihtiyacı yoktu, o her yeri saran bataklık saldırganları durdururdu. Havada delikler açamayan saldırganları. Ama diğer yandan, böyle bir şeye duvarlar da direnemezdi.

Güzel bir şehirdi, binalar daha çok açık renk, süslü taştandı. Bu yükseklikten mavi yeşil görünen, şehri kesen kanallarının sayısı sokakların sayısı kadar çok olan bir şehir, ama durup şehri seyretmedi. Meyhanelerin, dükkânların ve kuleli sarayların üzerine Hava ve Su, Ateş ve Toprak ve Ruh akışları yönlendirdi ve bunu yaparken döndü. Akışları örmeye çalışmadı, onları şehrin üzerine ve bataklığın bir buçuk kilometre derinliklerine yaymakla yetindi. Beş kuleden daha alçaktan süpürerek geçen akışlar geldi. Birbirlerine dokundukları yerlerde kontrolsüz ışıklar çaktı, kıvılcımlar fışkırdı ve rengârenk buhar bulutları patladı. Her Havai Fişekçi’nin imrenerek bakacağı bir manzaraydı. İnsanları korkutup yataklarının altına saklanmaya zorlayacak, böylece Bashere’in askerlerinin yolunu açacak daha iyi bir yol düşünemiyordu, ama bunu yapmalarının sebebi bu değildi.

Uzun zaman önce, Sammael’in şehrin her yerine, saidin yönlendiren biri olursa alarm verecek koruma büyüleri ördüğüne karar vermişti. Sammael dışında kimsenin bulamaması için içe alınmış örgüler, Sammael’e o adamın tam olarak nerede yönlendirdiğini anlatacak, böylece Sammael’in o adamı hemen yok etmesini sağlayacak örgüler. Şansı varsa, şu anda o örgülerin hepsi tetiklenmişti. Lews Therin nerede olursa olsun, uzakta olsa bile, Sammael’in onları sezeceğinden emindi. İşte bu yüzden örgüleri şu anda faydasız hale gelmişti; o türden örgüler bir kez tetiklendikten sonra, tekrar örülmeliydi. Sammael gelecekti. Hayatı boyunca onun saydığı bir şeyden, iddiası sağlam olmasa bile, mücadele etmeden vazgeçtiği hiç olmamıştı. Bütün bunları Lews Therin söylüyordu. Eğer gerçekse. Öyle olmalıydı. O anılar fazla detaylıydı. Ama deli bir adam da hayallerini detaylı olarak düşlemez miydi?

Lews Therin! diye seslendi sessizce. Illian üzerinde esen rüzgârdan başka yanıt alamadı.

Aşağıda, Tammaz Meydanı sessiz ve ıssızdı, birkaç terk edilmiş araba dışında boştu. Yan duran kapıyol, örgüleri dışında görünmüyordu.

Rand o örgülere uzanarak düğümü çözdü ve kapıyol sönerken gönülsüzce saidin’i salıverdi. Gökyüzündeki bütün akışlar kayboldu. Belki Asha’manların bazıları hâlâ Kaynak’a tutunuyorlardı, ama onlara bırakmalarını söylemişti. Onlara, o durduktan sonra Illian’da yönlendiren her adamı, herhangi bir uyarı vermeden öldüreceğini söylemişti. Daha sonra, yönlendirenlerden birinin Asha’manlardan olduğunu öğrenmek istemiyordu. Duvara yaslanarak, oturabilmeyi dileyerek bekledi. Nasıl durursa dursun bacakları ağrıyor, yan tarafı yanıyordu, ama örgüyü hissetmek kadar görmesi de gerekebilirdi.

Şehir tamamen sessiz değildi. Pek çok yönden uzak bağırışlar, hafif metal şakırtıları duyabiliyordu. Onca adamı sınıra sürerken bile, Sammael Illian’ı tamamen korumasız bırakmamıştı. Rand aynı anda her yönü izlemeye çalışarak döndü. Sammael’in Kral’ın Sarayı’ndan ya da meydanın uzak ucundan çıkacağını düşünüyordu, ama emin olamıyordu. Bir sokakta, bir grup Saldaealının aynı sayıda parlak zırhlı süvari ile kılıç çarpıştırdığını gördü; aniden daha fazla Saldaealı bir yandan dörtnala belirdi ve çarpışma binaların arkasında gözden kayboldu. Bir başka yönde, Ejder Lejyonu’ndan bir grubun bir kanalın üzerindeki alçak köprüyü geçtiğini gördü. Miğferinde uzun, kırmızı bir tüy taşıyan subay, omuzları kadar geniş kalkanlar taşıyan yirmi adamın önünde yürüyordu. Arkalarından yaklaşık iki yüz adam, ağır arbaletler taşıyarak geliyorlardı. Nasıl savaşacaklardı? Uzaktan bağırışlar ve çeliğe çarpan çeliğin sesi, ölen adamların hafif çığlıkları geliyordu.

Güneş aşağı kaydı, şehrin üzerindeki gölgeler uzadı. Alacakaranlık. Güneş batıda alçak, kızıl bir kubbe idi. Birkaç yıldız belirdi. Yanılmış mıydı? Sammael başka bir yere, efendisi olacağı bir başka ülkeye mi gidecekti yalnızca? Kendi delice gevezeliklerine mi aldanmıştı?

Bir adam yönlendirdi. Rand bir an, Büyük Konsey Salonu’na bakarak dondu. Bu bir kapıyol açmaya yetecek kadar saidin demekti; meydanın diğer ucundan, daha küçük bir yönlendirmeyi hissedemezdi. Sammael olmalıydı.

Bir anda, Kaynak’ı kavradı, bir kapıyol açtı ve ellerinden şimşek fırlatmaya hazırlanarak içine atladı. Geniş bir odaydı, dev aynalı, altın ayaklı şamdanlarla aydınlatılmıştı. Tavandan zincirlerin ucunda sarkan başka şamdanlar da vardı. Kar beyazı duvarlara savaşlar, Illian’ın bataklıkla çevrili limanına doluşmuş gemiler betimleyen frizlerle süslenmişti. Odanın uzak ucunda, dokuz oymalı, yaldızlı koltuk taht gibi, önünde yüksek basamaklar olan beyaz bir kürsünün üzerine dizilmişti. Ortadaki sandalyenin sırtı diğerlerinden biraz daha yüksekti. Rand arkasından kapıyolu salıveremeden, biraz önce durduğu kulenin tepesi patladı. Taş parçaları ve tozlar kapıyoldan fışkırır, onu yüzüstü yere fırlatırken Ateş ve Toprak akışlarını hissetti. Yere düşerken yan tarafı sancıdı, içinde süzüldüğü Boşluk’a keskin, kor gibi bir kargı saplandı sanki. Her şeyden öte, bu kapıyolu salıvermesini sağladı. Bir başkasının acısı; bir başkasının zayıflığı. Boşluk’tayken onları görmezden gelebiliyordu.

Bir başkasının kaslarını çalışmaya zorlayarak harekete geçti. Doğruldu, sarsılarak kürsüye doğru koşarken yüzlerce kırmızı iplikçik tavanı yakarak üzerine yağdı, deniz mavisi mermer zemini, kapıyolunun kalıntısının solmakta olduğu yerde geniş bir halkayı kavurdu. Bir tanesi çizmesini, topuğunu yakarak geçti. Rand haykırarak düştüğünü duydu. Onun acısı değil, onun vücudu, onun ayağı değil. Onun değil.

Sırtüstü döndüğü zaman o kor kızıl ipliklerin kalıntılarını görebiliyordu. Ateş ve Hava’dan, bilmediği bir şekilde, nasıl örüldüklerini görmesine yetecek kadar tazeydiler. Tam olarak hangi yönden geldiklerini çıkartmasına yetecek kadar taze. Yerdeki ve tepedeki süslü beyaz tavandaki delikler hava dokununca cızırdıyor, yüksek sesle çıtırdıyordu.

Elleri kalktı ve Rand şerateş ördü. Örmeye başladı. Bir başkasının yanağı, hatırladığı bir tokatla yandı ve Cadsuane’in sesi kafasının içinde, kızıl iplikçiklerin açtığı delikler gibi tısladı, çatladı. Bir daha asla, evlat; bunu bir daha asla yapmayacaksın. Lews Therin’in, kaybetmek üzere olduğu şeyin korkusuyla, bir zamanlar dünyayı yok etmesine ramak kalan şeyin korkusuyla sızlandığını duydu. Ateş ve Hava dışındaki bütün akışlar eridi ve Rand gördüğü örgüyü ördü. Bin ince, kızıl tel elleri arasında çiçek açtı, yukarıya doğru fırlayarak yelpaze gibi açıldılar. Tavanda, altmış santim genişliğinde bir halka, taş parçaları ve sıva tozu eşliğinde düştü.

Ancak bunu yaptıktan sonra onunla Sammael arasında biri olabileceği aklına geldi. Bugün Sammael’i ölü görmeye kararlıydı, ama bunu bir başkasını öldürmeden yapabilecekse... Ayağa kalkarken örgüler kayboldu. Aksayarak salonun yan tarafındaki kapılara seğirtti. Her paneline, yumruğu boyunda dokuzar altın arı işlenmiş, yüksek şeylerdi.

Küçük bir Hava akışı kapıyı daha o yanına varmadan açtı; uzaktan hissedilemeyecek kadar küçük bir akış. Topallaya topallaya koridora çıktı ve tek dizi üzerine çöktü. O, diğer adamın yan tarafı alev alev yanıyordu, topuğu ıstırap içindeydi. Rand kılıcını çekti ve ona yaslanarak bekledi. Tombul, pembe yanakları olan, temiz tıraşlı bir adam biraz ötede, köşeden uzanıp baktı; ceketi hizmetkâr olduğunu söylüyordu. En azından, bir yanı yeşil, diğer yanı sarı olan ceket üniformaya benziyordu. Adam Rand’ı gördü, çok yavaşça, sanki yeterince yavaş hareket ederse görülmeyebilirmiş gibi, geri geri kayarak gözden kayboldu. Eninde sonunda Sammael...

“Illian bana ait!” Ses havada, her yönde gürlemişti. Rand küfretti. Meydanda kullandığı, aynı örgü olmalıydı ya da ona çok benzer bir şey; o kadar az Güç gerektiriyordu ki, adamın on adım uzağında olsa bile akışları hissedemeyebilirdi. “Illian benim! Seni öldürürken bana ait olanı yok etmeyeceğim, senin yok etmene de izin vermeyeceğim. Peşime düşme cüretini gösterdin, öyle mi? Beni bir daha takip etme cesaretini gösterebilecek misin?” O gürleyen sese sinsi bir alay tınısı girdi. “Cesaretin var mı?” Yukarıda bir yerde, bir kapıyol açıldı ve kapandı; ne olduğundan kuşkusuz yoktu Rand’ın.

Cesaret? Cesareti var mıydı? “Ben Yenidendoğan Ejder’im,” diye mırıldandı, “ve seni öldüreceğim.” Bir kapıyol örerek, birkaç kat yukarıda bir yere adım attı.

Bir başka koridordu, denize açılmış gemiler betimleyen duvar halıları ile süslenmişti. Uzak ucunda, güneşin son kırmızı dilimi, revaklı bir yürüyüş yolundan parlıyordu. Sammael’in kapıyolunun kalıntısı havada parlıyor, hafifçe parlayan hayaletler gibi akışları dağılıyordu. Ama Rand’ın seçmesine izin veremeyecek kadar solmamışlardı. Örmeye başladı, sonra durdu. Bir tuzak olabileceğini düşünmeden atlayıvermişti buraya. Gördüğü örgüyü kopyalarsa, Sammael nereye gitmişse oraya gidebilirdi ya da fark etmeyecek kadar yakına. Ama küçücük bir farkla; değişimin on beş metre mi, yoksa yüz elli metre mi olacağından emin olmanın yolu yoktu, ama ikisi de yeterince yakındı.

Dikey, gümüş çizgi dönerek açılmaya başladı ve gölgelere bürünmüş, azametli yıkıntılar sergiledi. Koridor kadar karanlık değildi. Kapıyoldan baktığında, güneş biraz daha kalın bir dilimdi ve yıkılmış bir kubbe tarafından yarı gizlenmişti. Rand bu mekânı biliyordu. Oraya gittiği son seferde, kafasının içindeki Kız listesine bir isim daha eklemişti; ilk seferinde, Padan Fain onu takip ederek gelmiş, bir Karanlıkdostundan daha fazla, bir Karanlıkdostundan daha beter bir şeye dönüşmüştü. Sammael’in Shadar Logoth’a kaçmış olması, birden çok açıdan tam bir daire çizip aynı yere gelmek demekti. Kapıyolu açtığına göre, harcayacak zamanı yoktu. Kapıyolun genişlemesi tamamlanmadan atladı ve eskiden Aridhol denen, yıkıntılar içindeki şehirde aksayarak koştu ve koşarken örgüyü salıverdi. Çizmeleri kırık döşeme taşlarını, ölü otları eziyordu.

Vardığı ilk köşeyi eğilerek dolandı. Geldiği yönden gelen kükremelerle, ayaklarının altındaki yer sarsılıyordu. Şimşekler alacakaranlıkta art arda çakıyordu. Toprak, Ateş ve Hava’dan örgülerin sel gibi aktığını hissetti. Gök gürültüsü gibi çatırtıların arasında çığlıklar ve böğürmeler yükseldi. Saidin içinde zonkluyordu. Rand arkasına bakmadan topallaya topallaya uzaklaştı. Koştu ve içini dolduran Güç’le, koyu gölgeleri bile açıkça görebildi.

Büyük şehrin her yerinde, farklı farklı şekillere sahip, batan güneşin kırmızıya boyadığı dörder beşer kubbesi ile dev, mermer saraylar, her yol kesişiminde bronz çeşmeler ve heykeller, güneşe doğru yükselen kulelere giden sütun dizileri uzanıyordu. Kulelerin, en azından sağlam olanları yükseliyordu; daha fazlası aniden, çentik çentik duvarlarla sona eriyordu. Sağlam kalmış her kubbeye karşılık, tepesi uçmuş ya da bir yanı çökmüş, kırık yumurta kabukları gibi görünen on kubbe vardı. Heykeller devrilip paramparça olmuştu ya da bir kolları, kafaları eksik olarak ayakta duruyordu. Hızla koyulaşan karanlık yaygın moloz yığınlarının üzerinde koşuyordu. Birkaç güdük ağaç, gökyüzünün önüne kırık parmaklar gibi o yığınların yamacına tutunuyordu.

Eskiden küçük bir saray olabilecek şeyden yola tuğlalar ve taşlar saçılmıştı; yapının ön yarısı eksikti, sütunlu cephenin kalan kısmı sarhoş gibi sokağa doğru eğilmişti. Rand sokağın ortasında, taşların hemen önünde durdu, bekledi, kullanılan saidin duygusu hissetmeye çalıştı. Sokağın yanında kalmak iyi bir fikir değildi ve bunun tek sebebi binaların her an yıkılabileceği gerçeği değildi. Oyulmuş göz yuvaları gibi gelen pencerelerden bin görünmez göz onu izliyordu sanki, neredeyse elle tutulur bir beklenti hissi ile izliyordu. Uzaktan uzağa, yan tarafındaki yeni yaranın alevden bir yarık gibi zonkladığını, Shadar Logoth’un tozlarına bile sinmiş olan şerri yankıladığını hissetti. Eski yarası yumruk gibi kasılmıştı. Ayağındaki acı gerçekten de çok uzak geliyordu. Eskisi kadar geniş olmayan Boşluk çevresinde kalp gibi atıyor, Karanlık Varlık’ın saidin’e bıraktığı leke kaburgalarındaki hançer yarası ile eşzamanlı olarak zonkluyordu. Gündüzleri bile tehlikeli bir yerdi Shadar Logoth. Geceleri ise...

Sokağın aşağısında, mucize eseri ayakta kalmış kuleli bir anıtın ötesinde bir şey kıpırdadı, gölgeli bir şekil karanlıkta yolu geçti. Rand neredeyse yönlendirecekti, ama Sammael’in bu şekilde koşturacağına inanamazdı. Şehre ilk kez adım attığında, Sammael açtığı kapıyolun çevresindeki her şeyi yok etmeye çalıştığında, korkunç çığlıklar duymuştu. O sırada zar zor farkına varmıştı. Shadar Logoth’ta hiçbir şey yaşamazdı, sıçanlar bile. Sammael adamlarını getirmiş olmalıydı, Rand’a ulaşma çabası içinde öldürmeye aldırmayacağı adamlar. Belki içlerinden biri Rand’ı Sammael’e götürebilirdi. Becerebildiğince hızla, becerebildiğince sessizce ilerledi. Kırılmış kaldırım taşları çizmelerinin altında, kırılan kemikler gibi çıtırtılarla ezildi. Rand sesin, yalnızca kendi saidin’le keskinleşmiş kulaklarına göre yüksek olduğunu umdu.

Kulenin dibinde durdu. Akıcı bir yazıyla kaplı, sivri, taştan bir iğneye benziyordu. Rand ileriye baktı. Hareket eden her kimse, gitmişti; ancak aptal ya da delicesine cesur biri geceleyin Shadar Logoth’a girerdi. Shadar Logoth’u lekeleyen şer, Aridhol’ü öldüren şer, Aridhol’le birlikte ölmemişti. Sokağın daha ötesinde, bir pencereden gümüşsü gri bir sis iplikçiği süzüldü, yüksek taş bir duvardaki açıklıktan süzülen sisle buluşmak üzere ilerledi. O boşluğun derinlikleri, sanki içeride dolunay parlıyormuş gibi, parlıyordu. Geceleyin, Mashadar bu şehir zindanında dolaşırdı. Aynı anda bir düzine yerde, yüz ayrı yerde belirebilen engin bir varlıktı o. Mashadar’ın dokunuşu, ölmek için hoş bir yol değildi. Rand’ın içinde, saidin’in lekesi daha da hızlı zonkladı; yan tarafındaki uzak ateş on bin şimşek, art arda gibi titreşti. Yer bile çizmelerinin altında zonklar gibiydi.

Artık gitme düşüncesi ile döndü. Mashadar ortaya çıktığına göre, büyük olasılıkla Sammael gitmişti. Adam büyük olasılıkla, Rand yıkıntıları ararken Mashadar’ın onu öldüreceği umudu ile getirmişti onu buraya. Döndü ve durdu, kulenin yanında diz çöktü. O sokakta iki Trolloc ilerliyordu. Siyah zırhlara bürünmüş, kendisinden bir buçuk kat, hatta daha uzun iki iri yarı şekil. Zırhlarının omuzlarından, dirseklerinden çiviler fırlıyordu ve uzun siyah uçları, kötücül çengelleri olan mızraklar taşıyorlardı. Rand’ın saidin’le keskinleşmiş gözleri yüzlerini açıkça görebiliyordu. Birinin ağzının ve burnunun olması gereken yer bir gagayla çarpılmıştı, diğeri ise bir yabandomuzu burnu taşıyordu. Her adımları korku haykırıyordu; Trolloclar öldürmeye bayılırdı, kana bayılırdı, ama Shadar Logoth onları dehşete düşürüyordu. Çevrede Myrddraaller olmalıydı; onları güdecek Myrddraaller olmadan, hiçbir Trolloc bu şehre girmezdi. Sammael’in zorlaması olmadan, hiçbir Myrddraal bu şehre girmezdi. Bütün bunlar, Sammael’in hâlâ burada olması gerektiği anlamına geliyordu, yoksa bu Trolloclar kapılara koşuyor olurdu, avlanıyor değil. Ve avlanıyorlardı. O yabandomuzu burnu havayı kokluyordu.

Aniden paçavralar içinde bir şekil Trollocların hemen üzerindeki bir pencereden atlayarak mızrağını sapladı. Bir Aiel, bir kadın, kafasına shoufa sarmıştı, ama peçesi sarkıyordu. Mızrak yan tarafına saplanınca kartal gagalı Trolloc çığlık attı. Mızrak yine saplandı. Arkadaşı tekmeler atarak düşerken diğer Trolloc’un yabandomuzu burnu hırlayarak döndü, vahşice mızrağını uzattı, ama kadın mızrağın siyah, çengel ucu karşısında eğildi ve yaratığı karnından şişledi. İkinci Trolloc da kıvranarak düştü.

Rand düşünmeden ayağa fırlamış, koşuyordu. “Liah!” diye bağırdı. Onu buraya terk etmişti, öldüğünü sanıyordu, onun için öldüğünü sanıyordu. Cosaida Chareenlerinden Liah; bu isim kafasının içindeki listede aydınlandı.

Kadın onunla yüzleşmek için, bir elinde mızrağını, diğerinde boğa derisinden kalkanını hazır ederek döndü. Rand’ın, iki yanağındaki yara izlerine rağmen güzel olarak hatırladığı yüzü öfkeyle çarpılmıştı. “Benim!” diye tısladı tehditkârca, dişlerinin arasından. “Benim! Başka kimse gelemez buraya! Kimse!”

Rand olduğu yerde kaldı. O mızrak, onun da kaburgalarına saplanmak için bekliyordu. “Liah, beni tanıyorsun,” dedi yumuşak sesle. “Beni tanıyorsun. Seni Kızlara, mızrak-kardeşlerine geri götüreceğim.” Elini uzattı.

Kadının öfkesi eriyip gitti, yerini çarpık bir kaş çatış aldı. Başını bir yana eğdi. “Rand al’Thor?” dedi yavaşça. Gözleri irileşti, ölü Trolloclara takıldı ve yüzünden bir dehşet ifadesi geçti. “Rand al’Thor,” diye fısıldadı ve mızraklı eli kara peçeyi yüzüne sardı. “Car’a’carn!” diye feryat etti. Ve kaçtı.

Rand aksayarak kovaladı onu, sokağa saçılmış moloz yığınlarına tırmandı, düştü, ceketini yırttı, yine düştü, neredeyse ceketi üzerinden sıyrılacaktı, yuvarlandı, kalkarak koşmaya devam etti. Vücudundaki zayıflık uzaktı, acısı uzaktı, ama Boşluk’un derinliklerinde yüzerken bile, onu ancak bir noktaya kadar zorlayabiliyordu. Liah gecenin içinde kayboldu. Kara gölgelere bürünmüş bir sonraki köşenin arkasında, diye düşündü Rand.

Becerebildiğince hızla, topallaya topallaya ilerledi. Ve neredeyse dört siyah zırhlı Trolloc’a ve bir Myrddraal’e çarpacaktı. Soluk’un mürekkep karası pelerini, hareket ettikçe doğal olmayan bir şekilde kıpırtısız kalıyordu. Trolloclar şaşkınlıkla hırladı, ama şokları bir kalp atımı için gereken zamandan az sürdü. Çengelli mızrakları, tırpan gibi kıvrık kılıçlar kalktı; Myrddraal’in ölüm siyahı kılıcı elindeydi, Fain’in hançeri kadar ölümcül yaralar veren bir kılıç.

Rand balıkçıl damgalı kılıcını çekmeye çalışmadı bile. Lime lime kırmızı ceket içindeki ölüm gibi yönlendirdi ve ellerinde ateşten bir kılıç belirdi. Kılıcı saidin’le birlikte, kara kara zonkluyordu. Gözsüz başı omuzlarından ayırdı. Asha’manların Dumai Kuyuları’nda yaptığını gördüğü gibi, hepsini birden öldürmek daha kolaydı, ama şimdi örgüleri değiştirmek ya da değiştirmeye çalışmak bir anlık ölümcül gecikme demek olurdu. O kılıçlar onu bile öldürebilirlerdi. Ellerindeki alevin aydınlattığı karanlıkta, duruştan duruşa dans etti, tepesinde, üzerinden gölgeler geçen yüzler, kurt burunları olan yüzler, keçi yüzler; Rand’ın alev alev kılıcı siyah zırhları ve altındaki eti su gibi yararken, çığlıklarla çarpıldı. Trolloclar kalabalıklıklarına ve ezici vahşetlerine güvenirlerdi; onun ve Güç’ten örülme kılıcının karşısında, silahsız bir biçimde kıpırdamadan bekleseler de olurdu.

Rand’ın ellerindeki kılıç kayboldu. Kıvrılan Rüzgâr denen duruşun son hareketinde, ölülerin arasında durdu. Düşen son Trolloc hâlâ kıvranıyor, keçi boynuzları taş parçalarına sürtünüyordu. Başsız Myrddraal hâlâ kollarını sallıyordu, elbette, çizmeli ayakları çılgınca tepiniyordu; Yarı-insanlar, başsız kalsalar bile, çabuk ölmezlerdi.

Kılıç kaybolur kaybolmaz bulutsuz, yıldızlı gökyüzünden gümüş şimşekler indi.

İlki sağır edici bir gümbürtü ile dört adım uzağa düştü. Dünya beyaza kesti ve Boşluk yıkıldı. Bir başka şimşek, sonra bir başkası düşerken altındaki yer sıçradı. O zamana kadar yüzüstü yattığının farkında değildi. Hava çatırdadı. Rand sersem sersem doğruldu, yıkılan binaların gürültüsü eşliğinde sokağı paramparça eden şimşek yağmurundan düşe kalka kaçtı. Uzağa gittiği sürece nereye gittiğine aldırmadan, sendeleye sendeleye, dümdüz ilerledi.

Aniden kafası, nerede olduğunu görmesine yetecek kadar berraklaştı. Bazıları boyu kadar büyük, yere düşmüş taşlarla kaplı engin, taştan bir zeminin üzerinde dönüyordu. Orada burada, karanlık, düzensiz delikler vardı. Çevresinde yüksek duvarlar yükseliyordu ve her yönde kat kat, derin balkonlar görülüyordu. Eskiden devasa bir çatı olan şeyin bir köşesinde, yalnızca küçük bir kısmı kalmıştı. Tepede yıldızlar parlıyordu.

Sendeleyerek bir adım daha attı ve altındaki yer çöktü. Çılgınca ellerini uzattı; sağ eli bir sarsıntıyla kaba bir kenar yakaladı. Rand zifiri karanlığın içinde asılı kaldı. Çizmelerinin altındaki uçurum birkaç boy da olabilirdi, bir buçuk kilometre de, bilmesi imkânsızdı. Başının üzerindeki deliğin çentik çentik kenarına Hava’dan bantlar tutturabilir, kendini dışarı çekebilirdi, yalnız... Bir şekilde Sammael kılıç için kullandığı azıcık saidin’i sezmişti. Şimşekler düşmeden önce bir gecikme olmuştu, ama Trollocları öldürmesinin ne kadar sürdüğünü bilemiyordu. Bir dakika mı? Saniyeler mi?

Kendini çekerek sol kolunu savurdu ve deliğin kenarını yakalamaya çalıştı. Artık Boşluk’un uzaklaştırmadığı acı yan tarafına hançer gibi saplanmıştı. Gözlerinde benekler dans ediyordu. Daha da kötüsü, sağ eli ufalanan taşların üzerinde kayıyordu. Rand parmaklarının zayıfladığını hissetti. Zorunlu kalıp...

Bir el sağ bileğini yakaladı. “Aptalın tekisin,” dedi gür bir erkek sesi. “Bugün seni ölü görmek istemediğim için şanslı say kendini.” El onu çekmeye başladı. “Yardım edecek misin?” diye sordu ses. “Seni omuzlarımda taşımaya ya da senin adına Sammael’i öldürmeye niyetim yok.”

Rand şokunu üzerinden atarak uzandı ve deliğin kenarını yakaladı, yan tarafındaki sancıya rağmen çekti. Sancıya rağmen, Boşluk’a sarınmayı, saidin’i kavramayı başardı. Yönlendirmedi, ama hazır olmak istiyordu.

Başı ve omuzları delikten çıktı ve diğer adamı gördü. Kendisinden biraz daha yaşlıydı, saçları gece kadar karaydı ve ceketi Asha’manlarınki gibi siyahtı. Rand onu daha önce hiç görmemişti. En azından Terkedilmişlerden biri değildi; onların yüzünü biliyordu. En azından bildiğini sanıyordu. “Sen kimsin?” diye sordu.

Adam çekmeye devam ederek havlarcasına güldü. “Yalnızca buradan geçen bir gezgin, diyelim. Gerçekten de şu anda konuşmak istiyor musun?”

Rand nefesini kendine saklayarak tırmandı, göğsünü, belini delikten çıkardı. Aniden, çevrelerinin, dolunayın parıltısı gibi bir ışıkla sarıldığını gördü.

Dönüp omzunun üzerinden baktığı zaman Mashadar’ı gördü. Bir iplikçik değil, balkonlardan birinden dökülen, başlarının üzerinde kubbelenen gümüş gri, parlak bir bulut. Alçalıyordu.

Rand düşünmeden boş elini uzattı ve şerateş fışkırdı, beyaz ateşten çubuk onlara doğru alçalan dalgaya gömüldü, bulutu yardı. Belli belirsiz, diğer adamın boş elinden bir başka solgun, katı ateş çubuğunun, kendisininkinden aksi yöne yükseldiğini, savrulduğunu fark etti. İkisi dokundu.

Rand, başı gong vurulmuş gibi çınlayarak kasıldı, saidin ve Boşluk kayboldu. Gözlerinin önünde her şey iki tane oldu; balkonlar, yerde yatan taş parçaları. Diğer adamdan da, üst üste binen iki tane var gibiydi, ikisi de başını iki eliyle yakalamıştı. Rand gözlerini kırpıştırarak Mashadar’ı aradı. Parlak sis dalgası gitmişti; yukarıdaki balkonlarda bir parıltı kalmıştı, ama Rand’ın görüş alanı açılırken soluyor, çekiliyordu. Zihinsiz Mashadar bile şerateşten kaçıyordu, anlaşılan.

Titreyerek kalktı ve elini uzattı. “Sanırım hızlı hareket etsek daha iyi olacak. Orada ne oldu?”

Diğer adam Rand’ın uzattığı ele yüzünü buruşturarak, kendi başına doğruldu. Neredeyse Rand kadar uzun boyluydu; Aieller dışındaki halklarda nadir bir özellik. “Ne olduğunu bilmiyorum,” diye hırladı. “Yaşamak istiyorsan koş.” Kendi sözlerine uyarak, açık kemer sırasına koştu. En yakın duvardakine değil. Mashadar o yandan gelmişti.

Rand Boşluk’a sarınmaya çalışarak, becerebildiğince hızla aksayarak koştu, ama daha mekânı aşmadan gümüş oklardan bir fırtınaya gibi, şimşekler yağmaya başladı yine. İkisi, arkalarında yıkılan duvarların ve zeminin gümbürtüsü eşliğinde, toz bulutlarının ve taş yağmurunun önünde kemerlerden geçtiler. Rand sırtını kamburlaştırarak, yüzünü bir koluyla koruyarak koştu. Tavanın titreyen kemerler üzerinde yükseldiği geniş odayı öksürerek aştı. Taş parçaları yağıyordu.

Ne olduğunu anlamadan sokağa fırladı, durmadan önce üç adım sendeledi. Yan tarafındaki acı, iki büklüm olmak istemesine sebep oluyordu, ama bunu yaparsa dizlerinin boşanacağını düşünüyordu. Yaralı ayağı zonkluyordu; o kırmızı Ateş ve Hava iplikçiği topuğunu bir sene önce delmiş gibi geliyordu. Onu kurtaran adam durmuş, onu izlemekteydi; tepeden tırnağa toza bulanmış olmasına rağmen, bir kral gibi görünmeyi başarıyordu.

“Sen kimsin?” diye sordu Rand yine. “Taim’in adamlarından biri mi? Yoksa kendi kendine mi öğrendin? Caemlyn’e gidebilirsin, biliyorsun. Siyah Kule’ye. Aes Sedailerden korkarak yaşamana gerek yok.” Bir sebepten, bunun üzerine adam kaşlarını çattı; Rand nedenini anlayamadı.

“Ben Aes Sedailerden hiç korkmadım,” diye terslendi adam, sonra derin bir nefes aldı. “Muhtemelen artık buradan çıkmalısın, ama kalıp Sammael’i öldürmeyi düşünüyorsan, onun gibi düşünmeyi denemelisin. Bunu yapabileceğini gösterdin. Eğer yapabiliyorsa, bir insanı, onun zaferlerinden birinin yakınında yok etmekte her zaman hoşlanmıştır. Değilse, o adamın kendisinin olarak işaretlediği bir yer de olur.”

“Yolkapısı,” dedi Rand yavaşça. Shadar Logoth’ta herhangi bir şeyi kendisinin olarak düşünmüşse, Yolkapısı olmalıydı. “Yolkapısı’nın yanında bekliyor. Ve tuzaklar kurdu.” Illian’daki gibi, bir erkeğin yönlendirmesini sezecek koruma büyüleri de, görünüşe göre. Sammael bunu iyi planlamıştı.

Adam alayla güldü. “Yolu kendin bulabilirsin, görünüşe göre. El rehberlik ederse. Sendelememeye çalış. Kendini öldürtürsen pek çok planın tekrar yapılması gerekir.” Döndü, caddeyi aşıp hemen önündeki ara sokağa yöneldi.

“Dur,” diye seslendi Rand. Adam arkasına bakmadan yürümeye devam etti. “Sen kimsin? Hangi planlar?” Adam ara sokakta kayboldu.

Rand arkasından gitti, ama dar sokağın ağzına ulaştığında, sokağın boş olduğunu gördü. Kesintisiz duvarlar yüz adım uzanıyor, bir başka caddeye açılıyordu ve orada Mashadar’ın bir başka parıldayan parçası vardı, ama adam yoktu. Bu kesinlikle imkânsızdı. Adamın kapıyol yapacak zamanı olmuştu, elbette, eğer nasıl yapılacağını biliyorsa, ama öyle yapsa kalıntısı görülürdü. Dahası, bu kadar yakında o kadar çok saidin örülse Rand hissederdi.

Aniden adam şerateş yaparken de saidin hissetmediğini fark etti. Sırf bunu, iki şerateş çubuğunun dokunmasını düşünmek bile gözlerinin önünde her şeyin çift olmasına sebep oldu. Yalnızca bir anlığına, adamın yüzünü gördü, başka her şey bulanıkken keskin bir görüntü. Görüş alanı açılana kadar başını iki yana salladı. “Işık aşkına, sen kimsin?” diye fısıldadı. Bir an sonra, “Işık aşkına, sen nesin?”

Adam her kim ya da neyse, gitmişti. Sammael hâlâ Shadar Logoth’taydı. Rand bir çabayla Boşluk’a sarınmayı başardı. Saidin’deki leke şimdi titreşiyor, Rand’ın içinde, derinliklerde vızıldıyordu; Boşluk’un kendisi titriyordu. Ama suya dönmüş kaslarının zayıflığı, yaralarının acısı soldu. Bu gece bitmeden Terkedilmişlerden birini öldürecekti.

Aksayarak, adımlarını dikkatle atarak, karanlık sokaklarda yürüdü. Yine de ses çıkarıyordu, ama gece artık seslerle doluydu. Uzaktan çığlıklar, gırtlaktan gelen haykırışlar duyuluyordu. Zihinsiz Mashadar bulduğu her şeyi öldürüyordu. Bu gece Shadar Logoth’ta Trolloclar ölüyordu; tıpkı uzun, çok uzun zaman önce öldükleri gibi. Zaman zaman bu caddeyi kesen bir caddede iki, beş, on ikili gruplar halinde Trolloclar görüyordu. Bazen başlarında bir Yarı-insan oluyordu, çoğu zaman olmuyordu. Hiçbiri onu görmüyordu, Rand da onları rahatsız etmiyordu. Yalnızca Sammael yönlendirmesini sezeceğinden değil. Mashadar’ın öldürmediği o Trolloclar ve Myrddraaller yine de ölü sayılırdı. Sammael onları buraya Yollardan getirmişti kesinlikle, ama görünüşe göre Rand’ın buradaki Yolkapısı’nı nasıl işaretlediğini fark etmemişti.

Yolkapısı’nın bulunduğu meydanın berisinde, Rand durdu ve çevresine bakındı. Yakında, bir kule sağlam gibi duruyordu. Bazıları kadar yüksek değildi, ama yine de tepesi yerden elli adım yüksekteydi. Dibindeki karanlık eşik boştu, tahta uzun zaman önce çürümüş, menteşeler toza dönmüştü. Yalnızca pencere boşluklarından görülen solgun yıldız ışıklarıyla delinen karanlığın içinde, dönen merdiveni ağır ağır tırmandı. Çizmelerinin altında küçük toz bulutları kalkıyordu. Her iki adımdan biri bacağından yukarı bir sancı gönderiyordu. Uzak bir acı. Kulenin tepesinde, pürüzsüz korkuluğa yaslanarak nefeslendi. Aylak aylak, Min bunu öğrenirse azarlarının sonunun gelmeyeceğini düşündü. Min, Amys ya da Cadsuane öğrenirse.

Eksik çatıların ötesinde, eskiden Aridhol’ün en önemli meydanı olan geniş meydanı görebiliyordu. Bir zamanlar şehrin bu yanı bir Ogier koruluğu ile kaplıydı, ama şehrin en eski kısmını inşa eden Ogierler gittikten otuz sene sonra, şehir sakinleri ağaçları kesmiş, genişleyen Aridhol için yer açmıştı. Saraylar ve saray kalıntıları dev meydanı çevrelemişti. Mashadar’ın parıltısı birkaç pencerenin içinde parlıyordu. Bir ucu dev bir moloz yığını ile kaplanmıştı, ama tam ortasında, yüksek, geniş bir taş parçasına benzeyen Yolkapısı duruyordu. Rand taşı kaplayan girift yaprak oymalarını, sarmaşıkları görecek kadar yakında değildi, ama eskiden Yolkapısı’nı çevreleyen yüksek çitin devrilmiş parçalarını çıkartabiliyordu. Güçle bükülmüş metal parçalar bir yığın halinde yatıyor, gecenin içinde lekesizce parlıyordu. Aynı zamanda, Yolkapısı’nın çevresine ördüğü tuzağı da görebiliyordu. Kendisininki dışında hiçbir göz göremesin diye içe almıştı. Sırf bakarak, Trollocların ve Yarı-insanların tuzağın içinden geçip geçmediklerini anlamak imkânsızdı, ama geçmişlerse, fazla zaman geçmeden öleceklerdi. Pis bir şey. Sammael onun için her ne tuzak hazırlamışsa, Rand göremiyordu, ama beklediği bir şeydi bu. Büyük olasılıkla, onlar da hoş tuzaklar değildi.

Başta Sammael’i göremedi, ama sonra bir sarayın yivli, yükseldikçe genişleyen sütunlarının arasında biri hareket etti. Rand bekledi. Emin olmak istiyordu; tek bir şansı vardı. Şekil ilerledi, sütunların arasından çıkıp meydana doğru bir adım attı. Başını bir o yana, bir bu yana çeviriyordu. Boğazında parlayan kar beyazı dantellerle Sammael, Rand’ın meydana girmesini, tuzaklarına takılmasını bekliyordu. Arkasında, sarayın pencerelerindeki parıltı arttı. Sammael meydana çökmüş karanlığa bakıyordu. Mashadar pencerelerden sızdı, bir araya toplanan kalın, gümüş gri sis dalgaları, adamın başının üzerinde yükselirken toparlandılar. Sammael bir yana ilerledi ve dalga inmeye başladı, çöktükçe hızlandı.

Rand başını iki yana salladı. Sammael onundu. Şerateş için gereken akışlar, Cadsuane’in sesinin uzak yankısına rağmen, kendiliğinden toplandılar sanki. Elini kaldırdı.

Karanlık bir çığlıkla yarıldı, inanılmaz bir ıstırapla haykıran bir kadının çığlığı. Rand Sammael’in dönüp büyük moloz yığınına baktığını gördü. Kendi gözleri de o tarafa döndü. Moloz yığınının üzerinde, gece göğünün önünde, ceketli ve pantolonlu bir şekil duruyordu. Mashadar’ın tek bir dokunacı kadının bacağına dokunmuştu. Kadın kollarını uzatmış, kıvranıyor, yerinden kıpırdayamıyordu ve sözsüz feryadı ile Rand’ı çağırıyordu sanki

“Liah,” diye fısıldadı. Farkında olmadan, kolunu uzatıp onu çekebilecekmiş gibi uzandı. Ama Mashadar’ın dokunduğu bir şeyi kimse kurtaramazdı, Fain’in hançeri yüreğine saplansa hiçbir şeyin onu kurtaramayacağı gibi. “Liah,” diye fısıldadı. Ve elinden şerateş fırladı.

Bir yürek atımından daha kısa bir süre için, Liah’ın şekli hâlâ oradaymış gibi göründü, tamamen çıplak siyahlar ve kar beyazlan içinde, sonra gitti, daha ıstırap başlamadan kayboldu.

Rand haykırarak şerateşi meydanda savurdu, moloz kendi üzerine yıkıldı, zamanın ötesinde yok oluşla süpürdü –ve beyaz çubuk şimdi meydana akmakta olan Mashadar gölüne dokunmadan saidin’i salıverdi. Gümüş gri sis parlayarak Yolkapısı’nın önünde dalgalanıyor, yandaki bir başka saraydan dışarı dökülüyordu. Sammael ölmüş olmalıydı. Öyle olmak zorundaydı. Kaçmasına yetecek kadar zaman bulamamıştı, kapıyol örmesine yetecek kadar zamanı yoktu, örse de Rand saidin kullanılmasını hissederdi. Sammael ölmüştü, kendisi kadar büyük bir şer tarafından öldürülmüştü. Boşluk’un yüzeyinden duygular aktı; Rand kahkaha atmak istedi ya da belki ağlamak. Buraya Terkedilmişlerden birini öldürmeye gelmişti, ama bunun yerine kendisinin buraya, kaderine bıraktığı bir kadını öldürmüştü.

Uzun bir süre, küçülmeye başlamış bir ay gökyüzünden geçerken kulenin tepesinde durdu, Mashadar meydanı tamamen doldururken, sisin üzerinde yalnızca Yolkapısı’nın en tepesi kalırken, durdu ve izledi. Sis yavaşça gerilemeye başladı, başka yerde av aradı. Sammael hayatta olsaydı, o sırada Yenidendoğan Ejder’i kolaylıkla öldürebilirdi. Umurunda olacağından kuşkuluydu Rand. Sonunda Süzülmek için bir kapıyol açtı ve bir platform yaptı; korkuluksuz, yarısı siyah, yarısı beyaz bir disk. Süzülmek Yolculuktan daha uzun sürüyordu; Illian’a varması en az yarım saat sürdü ve yol boyunca, Liah’ın ismini zihnine tekrar tekrar kazıdı, o isimle kendini kırbaçladı. Ağlayabilmeyi diledi. Nasıl ağlayacağını unuttuğunu düşünüyordu.

Kral’ın Sarayı’nda, taht odasında onu bekliyorlardı. Bashere, Dashiva ve Asha’manlar. Tıpkı meydanın diğer yanında gördüğü odaya benziyordu, ayaklı şamdanlarına, mermer duvarlara oyulmuş sahnelere ve uzun, beyaz kürsüsüne varana kadar. Tıpatıp aynıydı, yalnız her boyutta biraz daha büyüktü ve kürsünün üzerinde dokuz koltuk yerine, kolları yerine leoparlar olan kocaman, yaldızlı bir taht vardı yalnızca. Tahta oturan kişinin başının üzerinde, yumruk boyunda dokuz altın arı yükseliyordu. Rand bitkinlik içinde kürsünün basamaklarına oturdu.

“Sammael’in öldüğünü anlıyorum,” dedi Bashere, Rand’ın lime lime ceketini ve tozları tepeden tırnağa süzerek.

“Öldü,” dedi Rand. Dashiva yüksek sesle, rahat bir nefes aldı.

“Şehir bizim,” diye devam etti Bashere. “Ya da senin demeliyim.” Adam aniden kahkaha attı. “Doğru insanlar gelenin sen olduğunu duyunca savaş çabucak bitti. Sonunda, pek çatışma olmadı.” Ceketinin yırtık yeni kuru kanla kararmıştı. “Konsey senin dönmeni hevesle bekliyor. Endişeyle de diyebilirsin,” diye ekledi alaylı bir sırıtış ile.

Rand içeri girdiğinden beri, taht odasının uzak ucunda ter içinde sekiz adam bekliyordu. Klapaları ve kol yenleri altın ya da gümüş iplikle işlenmiş siyah, ipek ceketler giymişlerdi. Yakalarından ve bileklerinden danteller fışkırıyordu. Bazılarının, üst dudaklarını temiz bırakan sakallar uzatmışlardı, ama her birinin, göğsünde çaprazlama uzanan, yeşil ipekten, üzerine dokuz altın arı işlenmiş, geniş kuşakları vardı.

Bashere’in işareti üzerine öne çıktılar, Rand dünyanın gördüğü en iyi giysiler içindeymiş gibi, her üç adımda bir Rand’a eğildiler. Önderleri uzun boylu bir adam gibiydi, o sakallardan birine sahip, yuvarlak yüzlü ve endişeyle lekelenmiş doğal bir vakara sahip biri. “Lord Ejder,” dedi adam, tekrar eğilerek ve iki elini yüreğine bastırarak. “Beni affedin, ama Lord Brend hiçbir yerde bulunamadı ve...”

“Bulunamayacak da,” dedi Rand ifadesiz bir sesle.

Rand’ın ses tonu karşısında adamın yüzünde bir kas seğirdi, adam yutkundu. “Siz öyle diyorsanız, Lord Ejder,” diye mırıldandı. “Ben Lord Gregorin den Lushenos, Lord Ejder. Lord Brend’in yokluğunda, Dokuzlar Konseyi adına ben konuşuyorum. Size...” Elini daha kısa boylu, sakalsız bir adama şiddetle salladı. Adam yeşil ipek sarılmış bir yastık taşıyarak yaklaştı. “...Illian’ı sunuyoruz.” Kısa adam kumaşı çekti ve defne yapraklarından yapılmış, beş santim genişliğinde, ağır, altın bir halka sergiledi. “Şehir sizindir, elbette,” diye devam etti Gregorin endişeyle. “Her tür direnişe son verdik. Size tacı, tahtı ve Illian’ın tamamını sunuyoruz.”

Rand tek kasını oynatmadan yastığın üzerindeki taca baktı. İnsanlar Tear’da kral olmak istediğini düşünmüştü; Cairhien ve Andor’da kral olmasından korkmuştu, ama daha önce bir taç sunan olmamıştı. “Neden? Mattin Stepaneos tahtından vazgeçmeye bu kadar gönüllü mü?”

“Kral Mattin iki gün önce kayboldu,” dedi Gregorin. “Aramızdan bazıları korkuyor ki... Lord Brend’in bununla bir ilgisi olduğundan korkuyoruz. Brend’in...” Adam durup yutkundu. “Brend’in kral üzerinde epey etkisi vardı, bazıları çok fazla da diyebilir, ama son aylarda dalgın görünüyordu ve Mattin iradesini göstermeye başlamıştı.”

Rand uzanıp Defne Tacı’nı alırken kolunun pis yeni ve gömleğinden parçalar sarktı. Önkolundaki Ejder lamba ışığında, altın taç kadar çok parlıyordu. Tacı ellerinde çevirdi. “Nedenini hâlâ söylemedin. Şehri fethettiğim için mi?” Tear’ı fethetmişti, Cairhien’i de, ama iki ülkede de aleyhine dönenler olmuştu. Ama tek yol bu gibi görünüyordu.

“Bunun da rolü var,” dedi Gregorin kuru kuru. “Yine de, içimizden birini seçebilirdik; daha önce de Konsey’den krallar çıktı. Ama Tear’dan gönderilen tahıl, bütün dudaklarda Işık’la birlikte sizin isminizin telaffuz edilmesini sağladı. O tahıl olmasa, pek çok kişi açlıktan ölürdü. Brend her ekmek somununu orduya gönderiyordu.”

Rand gözlerini kırpıştırdı ve elini taçtan çekip delinen parmağını emdi. Defne yapraklarının arasına, kılıçların keskin uçları gömülmüştü. Tearlıların kadim düşmanlarına tahıl satmalarını, satmazlarsa reddederek ölmelerini emredeli ne kadar olmuştu? Illian’ı fethetme hazırlıkları yapmaya başladıktan sonra bile buna devam ettiklerinin farkında değildi. Belki konuyu açmaya korkmuşlardı, ama tahıl göndermeyi bırakmaya da korkmuşlardı. Belki bu tacı biraz hak etmişti.

Duraksayarak defne halkasını başına oturttu. O kılıçların yarısı yukarıya, yarısı aşağıya bakıyordu. Hiçbir baş bu tacı kayıtsızca, rahatça takamazdı.

Gregorin hemen eğildi. “Işık Illian Kralı Rand al’Thor’u aydınlatsın,” dedi etkileyici bir sesle ve diğer yedi lord onunla birlikte eğilerek, “Işık Illian Kralı Rand al’Thor’u aydınlatsın,” diye mırıldandılar.

Bashere başını eğmekle yetindi –hem, o bir kraliçenin amcasıydı– ama Dashiva bağırdı, “Dünyanın Kralı Rand al’Thor’a selam olsun!” Flinn ve diğer Asha’manlar da tekrarladılar.

“Dünyanın Kralı Rand al’Thor’a selam olsun!”

“Dünyanın Kralı’na selam olsun!”

Kulağa güzel geliyordu.

Tüm hikâyeler gibi, bu hikâye de yayıldı ve hikâyelerin zamanla ve mesafeyle değişmesi gibi, anlatıldıkça değişti, kıyı gemileriyle, tüccar kervanlarıyla, gizlice gönderilen güvercinlerle Illian’dan yayıldı, diğer dalgalarla dans eden, yepyeni dalgalar yaratan dalgalar halinde yayıldı. Illian’a bir ordu gelmiş, dedi hikâyeler, bir Aiel ordusu, hiç yoktan beliren Aes Sedailerden, kanatlı yaratıklar süren adamlardan bir ordu, hatta bir Saldaea ordusu, ama buna inanan çok kişi yoktu. Bazı hikâyeler Yenidendoğan Ejder’e Dokuzlar Konseyi tarafından Illian’ın Defne Tacı’nın sunulduğunu söylüyordu, diğerleri Mattin Stepaneos’un onun önünde diz çöktüğünü. Bazıları Yenidendoğan Ejder’in tacı Mattin’in başından aldığını, sonra o başı bir kargıya geçirdiğini söylüyordu. Hayır, Yenidendoğan Ejder Illian’ı yerle bir etmiş, eski kralı moloz yığınına gömmüştü. Hayır, o ve Asha’man ordusu Illian’ı yakıp yok etmişti. Hayır, yok ettiği yer, Illian’dan sonra gittiği Ebou Dar’dı.

Ama o hikâyelerde bir gerçek her zaman tekrarlanıyordu. Illian’ın Defne Tacı’na yeni bir isim verilmişti. Kılıçtan Taç.

Ve bir sebepten, hikâyeleri anlatan erkek ve kadınlar genellikle hep aynı sözleri ekleme ihtiyacı hissediyordu. Fırtına geliyor, diyorlardı, endişe içinde güneye bakarak. Fırtına geliyor.

Bu Sözlükteki Tarihler Üzerine Bir Not: Toma Takvimi (Toma dur Ahmid tarafından düzenlenmiştir) son erkek Aes Sedai’nin ölümünden yaklaşık iki yüzyıl sonra uyarlanmış ve Dünyanın Kırılışı’ndan Sonraki (KS) senelerin kaydedilmesinde kullanılmıştır. Trolloc Savaşları esnasında pek çok kayıt yok edilmiştir, öyle ki savaşların sona ermesi ile eski sisteme göre hangi yılda bulunulduğu üzerine tartışmalar çıkmıştır. Gazarlı Tiam tarafından, Trolloc tehdidinden kurtulunmasını kutlamaya dayalı, her yılı Özgür Yıl (ÖY) sayan yeni bir takvim önerilmiştir. Gazar takvimi, savaştan sonraki yirmi yıl içinde geniş kabul görmüştür. Artur Şahinkanadı imparatorluğunun kuruluşuna dayalı (KY, Kuruluş Yılı) yeni bir takvim yaratmaya çalışmıştır, ama artık bu yalnızca tarihçiler tarafından bilinen ve atıfta bulunulan bir takvimdir. Yüzyıl Savaşları’nın yarattığı geniş çaplı yıkım, ölüm ve kesintilerden sonra, Deniz Halkı’ndan bir âlim olan Uren din Jubai Süzülen Martı tarafından dördüncü bir takvim düzenlenmiş ve Tarabonlu Panarch Farede tarafından yürürlüğe konulmuştur. Şu anda, Yüzyıl Savaşları’nın gelişigüzel olarak belirlenmiş bitiş yılından başlayan ve Yeni Çağ’ın (YÇ) yıllarını kaydeden Farede Takvimi geçerlidir.

Ağaçkatilleri: Aiellerin Cairhienliler için “yeminbozanlar”a ek olarak kullandıkları, küçümseyici bir terim. Her iki terim Kral Laman’ın Aiellerin armağanı olan Avendoraldera’yı kesmesine atıfta bulunur. Bu eylem, armağanın verildiği zaman edilen yeminleri bozmuştur. Aieller için, her iki terim de, en kötü hakaretlerden sayılır. Bkz. Aiel Savaşı.

Aiel Savaşı: (YÇ 976-78) Cairhienli Kral Laman Avendoraldera’yı kestirdiği zaman Aiellerden dört klan Dünyanın Omurgası’nı aştı. Cairhien şehrini ve başka pek çok şehir ve kasabayı yağmaladılar ve yaktılar, savaş Andor ve Tear’a kadar uzandı. Geleneksel görüşe göre Aieller sonunda Tar Valon’un önünde, Parlak Duvarlar Savaşı’nda alt edildi, ama aslında Laman o savaşta öldürüldü ve geliş amaçlarını yerine getiren Aieller Omurga’yı aşarak geri döndüler. Bkz. Avendoraldera; Cairhien; Dünyanın Omurgası.

Ajah (Acah): Aes Sedailer içindeki yedi topluluk. Renklerine göre ayrılır: Mavi, Kızıl, Beyaz, Yeşil, Kahverengi, Sarı ve Gri. Amyrlin Makamı dışında her Aes Sedai bir topluluğa bağlıdır. Her biri Tek Güç kullanımı ve Aes Sedailerin amaçları konusunda belli bir öğretiyi takip eder. Örneğin Kızıl Ajah’a ait biri tüm enerjisini Güç kullanmaya kalkışan erkekleri bulup ehlileştirmeye adar. Diğer yandan Kahverengi Ajah’a ait biri dünyevi işlerden vazgeçer ve kendini bilgi aramaya adar. Beyaz Ajah dünyadan kaçınır, dünyevi bilginin değerini inkâr eder ve kendini felsefi sorulara ve gerçeğe adar. Yeşil Ajah (Trolloc Savaşları sırasında Savaş Ajahı deniyordu) Tarmon Gai’don’a karşı kendini hazır tutar. Sarılar Şifa sanatına yoğunlaşır. Maviler kendilerini ülkülere ve adalete adar. Griler aracıdırlar, ahenk ve fikir birliği arar. Karanlık Varlık’a hizmet eden bir Kara Ajah olduğu konusunda söylentiler vardır, ama bu söylenti resmi olarak inkâr edilmektedir.

Algai’d’siswai: Kadim Lisan’da “mızrağın savaşçıları” ya da “mızrak savaşçıları”. Mızrak taşıyan ve zanaatla iştigal edenlerin aksine, düzenli olarak savaşlara katılan Aiellere verilen isim.

Altara: Fırtınalar Denizi kıyısında bir ulus, ama aslında adı dışında ulusu birbirine bağlayan pek bir şey bulunmamaktadır. Altara halkı kendini belli bir kasabanın ya da köyün sakini ya da belli bir lordun ya da leydinin halkı olarak düşünür ve ancak bundan sonra Altaralı sayar kendini. Pek az asil tahta vergi öder ya da laftan başka hizmet sunar ve onu da fazla yapmaz. Altara hükümdarı (şu anda Mitsobar Evi’nden Kraliçe Tylin Quintara’dır) ülkedeki en güçlü asilden daha fazlası sayılmaz genelde ve zaman zaman bu bile olmaz. Rüzgârlar Tahtı o kadar az güce sahiptir ki, pek çok güçlü asil tahta geçebilecekken yapmamıştır bunu. Altara bayrağı kırmızı mavi damalı fon üzerinde iki altın leopardır. Mitsobar Evi’nin simgesi, çaprazlanmış yeşil bir çapa ve kılıçtır. Bkz. Bilge Kadın.

Amys (Amis): Soğuk Kayalar Mezrası’ndan bir Bilge ve bir düşgezgini. Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundan bir Aiel. Rhuarc’ın karısı, Soğuk Kayalar Mezrası’nın çatıhanımı olan Lian’ın karı-kardeşi. Amys, Aviendha’nın kardeş-annesidir.

angreal: Tek Güç’ü yönlendirebilen herkesin, yardımsız kullanılamayacak kadar çok Güç’ü kullanabilmesini sağlayan, Efsaneler Çağı’ndan kalan bir nesne. Bazıları kadınların, bazıları erkeklerin kullanması için yapılmıştır. Hem kadınlar, hem erkekler tarafından kullanılan angreal’ler olduğu söylentisi hiç doğrulanmamıştır. Nasıl yapıldıkları artık bilinmemektedir. Pek azı sağlam kalmıştır. Bkz. sa’angreal; ter’angreal.

Asha’man (Aşaman): (1.) Kadim Lisan’da, “Koruyucu” ya da “Savunucu”. Gerçeğin ve adaletin koruyucusu olduğu güçlü bir şekilde ima edilmektedir. (2.) Yenidendoğan Ejder’in takipçilerinin, yönlendirmeyi öğrenmek üzere, artık Siyah Kule olarak bilinen yere gelen adamların kendilerine taktıkları isim. Bazıları korkunç tehlikelerine rağmen yönlendirme hayalleri kurmuştur. Diğerleri sırf, yönlendirme yeteneği sınavından geçtikleri ve yönlendirme yetenekleri onları öldürmeden onu kontrol etmeyi öğrenmeleri şart olduğu için bu yola koyulmuştur. Yalnızca Tek Güç’ü kullanmayı değil, aynı zamanda kılıç kullanmayı, elleri ve ayakları ile dövüşmeyi de öğrenirler. Asha’manlar giydikleri siyah ceketler ile ayırt edilebilirler. Eriştikleri bilgi düzeyine göre bölünürler. En düşük seviye Asker’dir. Ardından Adanmış gelir ve ceket yakasına, gümüş kılıcın karşısına taktıkları, kırmızı altın mineli, Ejder şeklindeki yaka iğnesini taşırlar. Eğittikleri kişilerin tehlikeli ölçüde hızlı ilerlemesine izin vermeyen Aes Sedailerin aksine, Asha’manlar en baştan itibaren hızlı öğrenmeye zorlanırlar, özellikle de Güç’ü silah olarak kullanmak konusunda. Sonuç olarak, Beyaz Kule’de bir çömezin eğitimi sırasında ölümü ya da yalıtılması, seneler boyunca dehşetle bahsedilecek bir konu olurken, Siyah Kule’de Asha’man Askerler’in belli bir kısmının öğrenmeye çalışırken ölmesi ya da kavrulması doğal karşılanır. Asha’manların varlığı ve Yenidendoğan Ejder ile bağlantıları, bazı Aes Sedailer arasında, hemen ehlileştirmenin gerekliliği meselesinin yeniden değerlendirilmesine sebep olmuştur, ama çoğu fikirlerini hiç değiştirmemiştir. Bkz. Ehlileştirme; Yalıtılma.

Asunawa, Rhadam (Asunava, Radam): Işığın Eli’nin Yüksek Engizisyoncusu. Ona göre Tek Güç’le uğraşmak Yaratıcı’nın gücünü haksız yere ele geçirmektir ve dünyadaki bütün kötülüklerin kaynağıdır. Asunawa yönlendirebilen, hatta bunu dileyen herkesi yok etmeyi her şeyden çok ister; bu gibi insanlar Işığın Eli’nin sorgusu altında günahlarını itiraf etmeli, sonra ölmelidirler. Bkz. Sorgucular.

Atha’an Miere (Ataan Mier): Bkz. Deniz Halkı.

A’dam (Ey-dam): Yönlendirebilen kadınları kontrol etmek için kullanılan bir Seanchan aleti. Yalnızca yönlendirebilen ya da yönlendirmeyi öğrenebilecek kadınlar tarafından kullanılabilir ve yönlendiremeyen kadınlar üzerinde etkisi yoktur. İki kadın arasında bir bağ yaratır. Seanchan versiyonu, tamamen gümüşsü metalden, bir zincir ile birbirine bağlanmış bir tasma ve bilezik içerir. Yönlendirebilen bir adam bir kadına a’dam aracılığı ile bağlanırsa, muhtemelen ikisi de ölür. Yönlendirebilen bir kadının taktığı a’dam’a yalnızca dokunmak bile, yönlendirebilen bir adama acı verir. Bkz. Seanchan; Zincir kurma.

Berelain sur Paendrag (Bereleyn sur Peyndrag): Mayene Başı, Işığın Kutsanmışı, Dalgaların Savunucusu, Paeron Evi’nin Yüksek Makamı. Güzel, inatçı bir kadın, becerikli bir hükümdar. Bkz. Mayene.

Birgitte:Birgitte: Elayne Trakand’ın Muhafızı. Tarihte görülen ilk kadın Muhafız olduğuna inanılıyor. Bu gerçek, bir dizi güçlük yaratıyor. Birgitte aslında efsane ve hikâyelerden bir kahraman. Valere Borusu çalındığı zaman çağrılan kahramanlardan biridir. Moghedien’le bir mücadele sırasında Tel’aran’rhiod’dan koparıldı ve fiziksel dünyaya atıldı. Elayne’in onunla bağ kurması sayesinde hayatta kaldı. Güzelliği ve okçuluk becerisi dışında, hiç hikâyelerde anlatıldığı gibi değildir. Bkz. Muhafız; Valere Borusu.

Bryne, Gareth (Brayn, Gerıt): Eskiden Andor’daki Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali. Şimdi Elaida do Avriny a’Roihan’ın yetkesine isyan eden Aes Sedailer adına bir orduya kumanda etmektedir. Yaşayan en büyük generallerden biri olarak görülür. Siuan Sanche ile ilişkisi Siuan’ı olduğu kadar onu da epey rahatsız etmektedir. Bryne Evi’nin simgesi boynuna Andor’un Gül Tacı geçirilmiş yabani boğadır. Gareth Bryne’ın kişisel simgesi beşer uçlu üç altın yıldızdır.

Cadin’sor: Aiel savaşçılarının giysisi; kahverengi ve gri, kayalar ve gölgelerde görünmez olan pantolon ve ceket, yumuşak, diz boyu bağcıklı çizme. Kadim Lisan’da, “iş kıyafetleri”, ama elbette bu tam olarak doğru bir tercüme değildir. Bkz. Algai’d’siswai

Cadsuane Melaidhrin (Kedsueyn Melaydrin): Hayatta olmasına rağmen Aes Sedailer arasında efsane olan, Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai. Aes Sedailerin çoğu onun öldüğüne inanmaktadır. YÇ 705 civarlarında, Ghealdan’da doğduğuna inanılmaktadır. Bu durumda, yaşayan en yaşlı Aes Sedai olmalıdır. Aynı zamanda, Nynaeve, Elayne ve Egwene’in keşfedilmesine kadar, bin seneden fazla zamandır, en güçlü Aes Sedai olmuştur, ama aslında onlar da Cadsuane’den çok ileride sayılmazlar. Yeşil olmasına rağmen, seneler içinde tüm diğer yaşayan Aes Sedailerden daha fazla yönlendirebilen adamla yüzleşmiş ve yakalamıştır. Pek az bilinen bir tuhaflığı, onun Beyaz Kule’ye getirdiği adamların ehlileştirildikten sonra, diğer Aes Sedailerin getirdiklerine göre çok daha uzun yaşamasıdır.

Cairhien (Kayriyen): Hem Dünyanın Omurgası boylarında yaşayan bir ulus, hem o ulusun başkenti. Şehir, başka şehirler ve kasabalarla birlikte Aiel Savaşı sırasında yakılmış ve talan edilmişti. Sonuç olarak Dünyanın Omurgası’nın yakınlarındaki tarım arazilerinin terk edilmesi, büyük miktarlarda tahıl ithal edilmesini gerektirdi. Kral Galldiran’ın suikasta kurban gitmesi (YÇ 998), Güneş Tahtı’na kimin çıkacağı konusunda asil Evler arasında iç savaş çıkmasına sebep oldu. Bu tahıl nakliyatının kesilmesine ve açlığa yol açtı. Bazılarının İkinci Aiel Savaşı dediği savaşta şehir kuşatıldı; kuşatma Rand al’Thor’un komutası altındaki başka Aiellerce kaldırıldı. Sonuç olarak Cairhien’deki asillerin çoğu, Tearlı asillerin çoğu gibi, Yenidendoğan Ejder’e sadakat yemini etti, ama Evler Oyunu’nun bir sanat düzeyine geldiği bir ülkede, yemin edenler arasında çoğu kişinin bulabildikleri her tür avantaj için manevra yapmasına şaşmamak gerekir. Cairhien’in bayrağı mavi fon üzerinde yükselen altın rengi, çok ışınlı güneştir. Bkz. Aiel Savaşları.

Deniz Halkı: Daha doğru isimleri ile Atha’an Miere (Ataan Miyeer). Yaşamlarının büyük kısmını gemilerinde geçirirler ve okyanustan uzaklaşmaktan nefret ederler. Gelenekleri hakkında göreceli olarak pek az şey bilinir ve sonuç olarak haklarında egzotik bir gizem havası, hayali hikâyeler yaratırlar. Deniz ticaretinin büyük kısmı Deniz Halkı gemilerince yapılır. En hızlı ve genellikle en büyük gemiler onlarınkidir. Liman şehirlerinin sakinleri tarafından, daha genel olarak tanınan Domanlıları bile soyup soğana çevirebilecek pazarlıkçılar olarak bilinirler. Denizde hayatta kalmak hemen itaate bağlı olduğundan, Atha’an Miere’in hiyerarşiye sıkı sıkı bağlı olmamasına şaşmamak gerekir, ama bazı konularda şaşırtıcı esneklikler görülebilir. Atha’an Miere, küçüklü büyüklü, pek çok klana bölünmüştür ve her birinin başında bir Dalgahanımı bulunur. Dalgahanımı’nın altında, gemi kaptanları olan Yelkenhanımları vardır. Bir Dalgahanımı’nın engin bir yetkesi vardır, ama bu konuma on iki kıdemli klan Yelkenhanımı tarafından seçilir. Bu kişilere o klanını İlk On ikisi adı verilir. Dalgahanımı Atha’an Miere’in Gemiler Hanımı sınıfı tarafından yerinden edilebilir. Gemiler Hanımı’nın, kıyıdaki kralların ve kraliçelerin kıskanacağı türden bir yetke düzeyi vardır, ama o da yaşam boyunca hizmet etmek üzere, on iki kıdemli Dalgahanımı tarafından seçilir. Bu kişilere Atha’an Miere’in İlk On ikisi denir. (“İlk On İki” terimi aynı zamanda, belli bir toplantıya katılan on iki kıdemli Dalgahanımı ya da Yelkenhanımı için de kullanılır.) Kılıçlar Efendisi, Gemiler Hanımı’nın kocası olabilir de olmayabilir de. Sorumlulukları Deniz Halkı’nın korunması ve ticaret yapmasıdır. Onun altında Dalgahanımlarının Kılıçefendileri ve Yelkenhanımlarının Yükustaları vardır. Onlar da benzer konumlara ve görevlere sahiptir. Her biri için, bu alanları dışındaki her tür yetke, yalnızca hizmet ettiği kadının delege ettikleri ile sınırlıdır. Herhangi bir geminin nereye, ne zaman yelken açtığı her zaman Yelkenhanımı’na bağlıdır, ama ticaret ve finans tamamen Yükustası’nın (ya da daha üst düzeylerde, Kılıçefendisi’nin ya da Kılıçlar Efendisi’nin) ellerinde olduğundan, yakın işbirliği gereklidir. Ne kadar küçük olursa olsun her Deniz Halkı gemisinin ve aynı zamanda her Dalgahanımı’nın bir Rüzgârbulanı vardır. Bu, hemen her zaman, yönlendirebilen, Atha’an Miere’in hava durumı manipülasyonuna verdikleri isimle, Rüzgârların Dokunması’nda yetenekli bir kadın olur. Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı, Dalgahanımları’nın Rüzgârbulanları üzerinde yetke sahibidir. Onlar da klanlarının Yelkenhanımlarının Rüzgârbulanları üzerinde yetke sahibidir. Deniz Halkı’nın bir tuhaflığı, hemen hepsinin en düşük düzeyde işe başlamalarının ve çalışa çalışa yükselmelerinin gerekmesi ve Gemiler Hanımı dışında herkesin üstleri tarafından konumundan edilebilmesi, hatta şartlar gerektirirse en alt düzeye kadar indirilebilmesidir.

Dünyanın Omurgası: Yalnızca birkaç geçidi olan, Aiel Kıraçları’nı batıdaki topraklardan ayıran yüksek bir dağ sırası. Ejderduvarı da denir.

Ebou Dar: Altara’nın başkenti. Büyük limanlardan iri, bir dışarlıklı için pek çok tuhaf âdetin olduğu bir şehir. Bkz. Altara.

Efsaneler Çağı: Gölge Savaşı ve Dünyanın Kırılışı ile sona eren Çağ. Aes Sedailerin artık ancak hayal edilebilen harikalar yarattığı bir zaman.

Ehlileştirme: Bir erkeğin yönlendirme yeteneğinin yok edilmesi. Bunun gerekli olduğu düşünülmektedir, çünkü yönlendirmeyi öğrenebilen her erkek saidin’in kirliliği yüzünden çıldıracak ve leke onu öldürmeden önce, deliliği içinde Güç ile korkunç şeyler yapacaktır. Ehlileştirilen bir adam Gerçek Kaynak’ı hissetmeye devam eder, ama ona dokunamaz. Ehlileştirmeden önce başlayan delilik tedavi edilemez, ama durdurulabilir ve bu yeterince erken yapılırsa ölüm engellenebilir. Ama ehlileştirilmiş bir adam kaçınılmaz olarak yaşamaktan vazgeçer; intihar etmeyi başaramayanlar yine de bir iki sene içinde ölür. Eskiden geri çevrilemez olduğuna inanılan ehlileştirme, artık bazılarınca çok özel bir Şifa yöntemi ile geri çevrilebilmektedir. Bkz. Yalıtılma.

Ejderyeminliler: Yenidendoğan Ejder’i destekleyenler için, daha çok ona karşı olanlar ya da en azından tarafsız kalanlarca kullanılan genel bir terim. Aslında, bu isim verilen kişilerin çoğu herhangi bir yemin etmemiştir ve direnci kırmak için bu isimden fayda uman haydutlar için de sık sık kullanılmıştır.

Elaida do Avriny a’Roihan (İlayda do Avrini a-Royhan): Eskiden Kızıl Ajah’tan olan bir Aes Sedai. Amyrlin Makamı oldu. Bir zamanlar Andor Kraliçesi Morgase’e danışmanlık yapıyordu. Zaman zaman Kehanet’te bulunur.

Gai’shain (Gayşeyn): Kadim Lisan’dadır ve en yakın tercümesi, “Savaşta Barışa Yeminli Olan” olabilir. Bir baskın ya da savaş sırasında bir Aiel tarafından tutsak alınan bir başka Aiel’in, ji’e’toh gereği, onu tutsak alan kişiye bir sene ve bir gün boyunca alçakgönüllülükle ve itaatle hizmet etmesi gerekir. Bu süre içinde hiçbir silaha dokunmaz ve şiddete başvurmaz. Bilgeler, demirciler, çocuklar ya da on yaşından küçük çocuğu olan kadınlar gai’shain alınamaz. Aiellerin atalarının aslında Yaprağın Yolu’nun barışçıl takipçileri olduğu anlaşıldıktan sonra, pek çok gai’shain zamanları dolduğu halde beyaz giysilerini çıkarmayı reddetmişlerdir. Ayrıca, yasa kadar güçlü gelenekler gereğince, ji’e’toh’u takip etmeyen hiç kimse gai’shain alınamayacak olsa da, Shaido Aielleri Cairhienlileri ve diğer tutsakları gai’shain cüppesi giymeye zorlamaktadır ve pek çok kişi, bu insanlar ji’e’toh’u takip etmediğine göre, bir sene bir günlük sürenin sonunda onları serbest bırakmaya gerek olmadığına inanmaya başlamıştır.

Gaidin: Sözcük anlamı “Savaş Kardeşi”. Aes Sedailer tarafından Muhafızlar için kullanılan unvan. Bkz. Muhafız.

Haberci: Tam adıyla, Lord Ejder’in Habercisi. Eski Shienar askeri Masema Dagar’ın kendi kendine taktığı isim. Adam artık Yenidendoğan Ejder’in yeniden doğuşunu vaaz etmektedir. Ghealdan’da ve kuzey Amadicia’da büyük bir takipçi grubu bulmuştur. Bunun sebebi kısmen adamın gerçeten de Ejder’in yeniden doğduğu haberini yayıyor olması, kısmen de takipçilerinin Yenidendoğan Ejder’i kabullenmeyi reddeden ve Haberci’nin Yenidendoğan Ejder’in eli ve sesi olduğunu kabullenmeyi reddeden herkese aşırı şiddet uygulamasıdır.

Illian: Fırtınalar Denizi kıyısında büyük bir liman, aynı adı taşıyan ulusun başkenti. Illian’ın bayrağı yeşil fon üzerinde dokuz altın arıdır.

Işığın Evlatları: Karanlık Varlık’ın alt edilmesine ve tüm Karanlıkdostlarının yok edilmesine adanmış, katı çileci kuralları olan bir topluluk. Yüzyıl Savaşları sırasında Lothair Mantelar (Loteyr Mantilar) tarafından, sayıları gittikçe artan Karanlıkdostlarını Işık’a döndürmek için kurulan topluluk, savaş sırasında tamamen askeri bir organizasyona dönüşmüştür. İnançları son derece katıdır, gerçeği ve doğruyu yalnızca kendilerinin bildiğinden kesinlikle emindirler. Aes Sedailerden nefret ederler, onları ve onları destekleyenleri Karanlıkdostu sayarlar. Beyazpelerinler olarak bilinirler; işaretleri beyaz fon üzerinde güneş patlamasıdır. Bkz. Sorgucular.

Juilin Sandar: Tearlı bir hırsız avcısı. Dünyada, âşık olacağını düşündüğü son kadına âşık bir adam.

Kadim Lisan: Efsaneler Çağı’da konuşulan dil. Genellikle asillerin ve eğitimli kişilerin bu dili konuşmayı bilmesi beklenir, ama çoğu birkaç sözcükten fazlasını bilmez. Pek çok farklı, ince anlam aktarabilen bir dil olduğundan tercümesi genellikle güçtür. Bkz. Efsaneler Çağı.

Karanlığın Yüce Efendisi: Karanlıkdostlarının Karanlık Varlık için kullandıkları isim. Gerçek ismini kullanmanın küfür sayıldığına inanırlar.

Karanlıkdostları: Karanlık Varlık’ı takip eden ve o zindanından kurtulduğu zaman büyük güç ve ödüller, hatta ölümsüzlük kazanacağını sanan kişiler. Zorunluluk gereği gizlidirler, “çember” adı verilen gruplar halinde organize olurlar. Bir çemberin üyeler, bir başka çemberin üyeleri tarafından nadiren bilinir. Dış dünyadaki konumun çemberlerin içinde hiç önemi yoktur; Karanlıkdostu olan bir kral ya da kraliçenin, doğru işaretleri veren bir dilenciye bile itaat etmesi beklenir. Kendi aralarında zaman zaman, eski isimlerini kullanarak kendilerine Karanlığın Dostları derler.

Karı-kardeş: Bir Aiel akrabalık terimi. Aynı erkeğe âşık olduğunu anlayan ya da aralarına bir erkeğin girmesini istemeyen yakın-kardeşler ya da birincil-kardeşler aynı erkekle evlenerek karı-kardeş olurlar. Zaman zaman aynı erkeğe âşık kadınlar yakın-kardeş ya da birincil-kardeş olarak, karı-kardeş olmanın ilk adımını atmış olurlar. Bu durumla karşı karşıya kalan bir Aiel erkek ya iki kadınla evlenir ya da hiçbiri ile evlenemez; eğer karısı bir karı-kardeş almaya karar verirse, adam kendini ikinci bir eşle evlenmiş bulur.

Kızıl El Birliği: (1.) Trolloc Savaşları’nda, Manetheren düştüğünde, Aemon Meydanı savaşında ölen efsanevi bir kahramanlar birliği (Shen an Calhar). (2.) Mat Cauthon’u takip eden bir askeri birlik. Şu anda asi Aes Sedaileri ve ordularını takip etmektedirler. Mevcut durumundan kurtulmak isterse Egwene al’Vere’i ve ona katılmak isteyebilecek başka Aes Sedaileri Rand al’Thor’a ve güvenliğe kaçırma emri almışlardır.

Kule Salonu: Aes Sedailerin yasama organı, geleneksel olarak yedi Ajah’ın her birinden seçilen üçer Salon Temsilcisinden oluşur. Şu anda. Beyaz Kule’de görev yapan Salon’da Mavi Temsilci yoktur ve Elaida do Avriny a’Roihan’a karşı çıkan Aes Sedailerin Salon’unda ise Kızıl Temsilci yoktur. Yasa gereği Beyaz Kule’de Amyrlin Makamı mutlak güç sahibi olsa da, aslında gücü her zaman Salon’a ne kadar iyi önderlik yapabildiği, onu ne kadar iyi yönetebildiği ya da sindirebildiğine bağlıdır, çünkü Salon’un herhangi bir Amyrlin’in planlarına direnmesinin pek çok yolu vardır. Herhangi bir konunun Salon’dan geçebilmesi için iki onay düzeyi vardır: küçük konsensüs ve büyük konsensüs. Büyük konsensüs, orada bulunan her Aes Sedai’nin ayağa kalkmasını ve en az on bir Temsilci’nin mevcut bulunmasını gerektirir; aynı zamanda, her Ajah’tan en az bir Temsilci’nin mevcut olması gereklidir. Bunun tek istisnası, Salon’un bir Amyrlin ya da Vakanüvis’i indireceği dummdur. Bu durumda söz konusun kadının terfi almadan önce ait olduğu Ajah’a oylamadan, oylama tamamlanana kadar haber verilmez. Küçük konsensüs da on bir Temsilci’nin mevcut olmasını gerektirir, ama orada olanların üçte ikisinin ayağa kalkması herhangi bir konunun kabul edilmesi için yeterlidir. Bir başka fark da, küçük konsensüste bütün Ajahların mevcut olması gerekliliği olmamasıdır. Bunun tek istisnası Beyaz Kule’nin savaş ilan etmesidir. Savaş ilanı, küçük konsensüsle kabul edilebilen, ama pek çok kişinin büyük konsensüs gerektirdiğini düşündüğü konulardan biridir. Amyrlin Makamı herhangi bir Temsilci’den, hatta bütün Temsilcilerden, görevlerinden istifa etmelerini isteyebilir ve bu çağrıya itaat edilmelidir. Bununla beraber, bu nadiren yapılır, çünkü bir Ajah’ın aynı Temsilci ya da Temsilcileri tekrar seçmemeleri için bir sebep yoktur. Yalnızca, Aes Sedailerin Salon’dan istifa ettikten sonra bir daha Salon’da hizmet etmemeleri gibi bir gelenek vardır. Böyle bir toplu istifa çağrısının ne kadar ciddi bir şey olduğuna örnek olarak. Beyaz Kule’nin üç bin senelik tarihi içinde dört kez toplu istifa çağrısı yapıldığı, bunlardan ikisinin tamamen yeni bir Salon seçilmesi, diğer ikisinin ise ilgili Amyrlin’in istifası ve sürgüne gönderilmesi ile sonuçlandığına inanılır.

Lini: Leydi Elayne’in ve ondan önce annesi Morgase’in ve Morgase’in annesinin dadısı. Büyük içsel gücü, olağanüstü algılama yeteneği olan, sayısız deyiş bilen bir kadın. Baktığı kadınların artık büyüdüğünü bir türlü kabullenmemektedir.

Logain Ablar (Logeyn): YÇ 972’de Ghealdan’da doğan, bir zamanlar Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia eden bir adam. Ghealdan, Altara ve Murandy’de savaş çıkardıktan sonra yakalandı, Beyaz Kule’ye götürüldü ve ehlileştirildi. Sonra Siuan Sanche’nin makamından indirilmesi sırasında çıkan kargaşadan faydalanarak kaçtı. Kaza eseri yönlendirme yeteneğini yeniden kazanması, böyle bir kaybın geri çevrilemez olmadığına dair ilk işarettir. Şifa gördükten sonra tutsak edilmiş, yine kaçmıştır ve nerede olduğu bilinmemektedir. Bkz. Ehlileştirme; Yalıtılma.

Mayene (Meyiin): Fırtınalar Denizi kıyısında, Tear tarafından kuşatılmış ve baskı altında tutulan bir kent-devlet. Eskiden Baş Lord ya da Baş Leydi olan Mayene Başı tarafından yönetilir. Mayene Başları Artur Şahinkanadı’nın kanından geldiklerini iddia ederler. Mayene’in işareti uçmakta olan altın şahindir.

Mazrim Taim: Saldaea’yı altüst eden bir sahte Ejder. Alt edildi ve yakalandı, ama sonra bazı takipçilerinin yardımı ile yine kaçtı. Yönlendirebiliyor ve büyük güce sahip olduğu söyleniyor. Artık Asha’manların M’Hael’i (Ma’heyl; Kadim Lisan’da, “önder”). Bkz. Asha’man.

Melaine (Meleyn): Goshien Aiellerinin Jhirad boyundan bir Bilge. Bir düşgezgini. Tek Güç konusunda ortalama kuvvete sahip. Goshienlerin klan şefi olan Bael ile evlendi. Dumanlı Pınarlar Mezrası’nın çatıhanımı olan Dorindha’nın karı-kardeşi.

Moiraine Damodred (Muareyn Damodred): Mavi Ajah’tan bir Aes Sedai. Cairhien’de, o sırada Cairhien’e hükmeden ailede doğmuştur. Cairhien’de, Lanfear ile savaşırken bir ter’angreal’in içinde kayboldu. Terkedilmiş ile birlikte öldüğü düşünülüyor. Yenidendoğan Ejder’i bulduğu ve Terkedilmiş Be’lal’i öldürdüğü için, şimdiden efsanevi kahraman sayılan mitolojik Aes Sedailerden biri olarak görülüyor.

Morgase (Morgeyz): Işığın İnayeti ile, Andor Kraliçesi, Diyarın Savunucusu, Halkının Koruyucusu, Trakand Evi’nin Yüksek Makamı. Şimdi sürgünde ve pek çok kişi onun öldüğüne, Yenidendoğan Ejder tarafından öldürüldüğüne inanıyor. İşareti üç altın anahtardır. Trakand Evi’nin işareti gümüş bir anahtartaşıdır.

Muhafız: Bir Aes Sedai’ye bağlı bir savaşçı. Bağ Tek Güç ile ilgilidir ve adam bundan hızlı iyileşme, uzun süre yiyecek, su ve uyku olmadan dayanabilme, Karanlık Varlık’ın lekesini uzaktan hissedebilmek gibi yetenekler kazanır. Muhafız ve Aes Sedai bağ aracılığı ile, belli fiziksel ve duygusal verileri paylaşırlar. Muhafız hayatta kaldığı sürece bağlandığı Aes Sedai, adam ne kadar uzakta olsa da onun hayatta olup olmadığını, öldüğü anı, ölüm şeklini anlar. Çoğu Ajah bir Aes Sedai’ye bağlı en az bir Muhafız olması gerektiğine inansa da, Kızıl Ajahlar hiçbir Muhafız ile bağ kurmaz, Yeşil Ajahlar ise bir Aes Sedai’nin dilediği kadar çok Muhafız ile bağ kurabileceğine inanır. Ahlaki açıdan Muhafız’ın bağa razı olması gerekir, ama adam gönülsüz olsa bile yapıldığı görülmüştür. Aes Sedailerin bağdan ne elde ettikleri, büyük bir özenle saklanan bir sırdır. Tarihi kayıtlara bakarak. Muhafızlar her zaman erkek olmuştur, ama son zamanlarda bir kadınla da bağ kurulmuştur ve etkileri farklı olmuştur. Bkz. Birgitte.

Padan Fain: Eskiden İki Nehir’de ticaret yapan ve Karanlıkdostu olan bir çerçi. Shayol Ghul’de dönüşüm geçirdi, böylece Yenidendoğan Ejder olacak genç adamı, tıpkı av peşinde bir av köpeği gibi bulabilme yeteneğini edindi. Yalnızca yetenek değil, onu bulma ihtiyacı da işlendi içine. Bu dönüşümün verdiği acı Fain’in içinde Karanlık Varlık ve Rand al’Thor’a karşı bir nefret yarattı. Al’Thor’u takip ederken, Shadar Logoth’ta kısılı kalmış Mordeth’in ruhu ile karşı karşıya geldi ve bu ruh Fain’in bedenini ele geçirmeye çalıştı. Ama Fain’e yapılanlar yüzünden sonuç, daha çok Fain olan bir birleşim oldu ve Fain başta sahip olmadığı yetenekler edindi, ama Fain henüz bu yetenekleri tam olarak bilmiyor. Çoğu insan bir Myrddraal’in bakışları karşısında korku duyar; Fain’in bakışları karşısında Myrddraaller korku duyar.

Rhuidean: Büyük bir şehir, Aiel Kıraçları’ndaki tek şehir. Dış dünya tarafından hiç bilinmiyor. Neredeyse üç bin senedir terk edilmişti. Eskiden Aieller arasındaki erkekler Rhuidean’a yalnızca bir kez klan şefi olmaya uygun olup olmadıklarının anlaşılması için bir ter’angreal tarafından sınanmak üzere girebiliyordu (ancak üçte biri hayatta kalıyordu) ve kadınlar aynı ter’angreal tarafından sınanmak ve sonra Bilge olmak için iki kez girebiliyorlardı. Kadınların hayatta kalma oranı daha yüksekti. Artık şehir Aieller tarafından kullanılıyor ve Rhuidean’ın bir ucunu, bir yeraltı okyanusundan beslenen ve Kıraç’taki tek ırmağı besleyen tatlı su dolu bir göl kaplıyor. Bkz. Aiel.

sa’angreal: Bir bireyin aksi halde mümkün ya da güvenli olmayacak kadar çok Güç yönlendirmesini sağlayan, son derece nadir bir nesne. Sa’angreal angreal’e benzer, ama daha güçlüdür. Bir angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarı angreal kullanılmadan yönlendirilebilen Güç miktarından ne kadar fazlaysa, sa’angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarı angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarından o kadar fazladır. Nasıl yapıldıkları artık bilinmemektedir. Angreal’ler gibi, erkek ve kadın sa’angreal’leri vardır. Yalnızca bir avuç sa’angreal kalmıştır ve sayıları angreal’lerden çok daha azdır.

Seanchan (Şovnçan): (1.) Artur Şahinkanadı’nın Aryth Okyanusu’nun karşısına gönderdiği ordulardan kalan ve oradaki toprakları ele geçirenler. Yönlendirebilen her kadının başka herkesin güvenliği açısından kontrol altına alınması, yönlendirebilen her erkeğin aynı sebepten öldürülmesi gerektiğine inanırlar. (2.) Seanchanların geldiği ülke.

Shayol Ghul (Şeyol Gul): Büyük Afet’in ötesinde, Harap Topraklar’da bir dağ, Karanlık Varlık’ın zindanının olduğu yer.

siswai’aman: Kadim Lisan’da, “ejderin mızrakları”. Bu terimde güçlü bir aidiyet iması vardır. Aieller arasında pek çok erkek bu unvanı benimsemiştir, ama kadınlar arasında bu unvanı benimseyen bulunamamaktadır. Bu adamlar aslında unvanı benimsediklerini kabul etmezler –başkaları da öyle– ama alınlarına, yarısı siyah, yarısı beyaz bir disk işlenmiş, kırmızı bir kumaş parçası sararlar. Gai’shain’lere genelde algai’d’siswai tarafından giyilebilen herhangi bir şeyi giymek yasaklanmış olsa da, pek çok gai’shain de bu bandı takmaya başlamıştır. Bkz. Gai’shain.

Sorgucular: Işığın Evlatları içinde bir grup. Anlaşmazlıklardaki gerçeği bulma ve Karanlıkdostlarını ortaya çıkarma yemini etmişlerdir. Gerçek ve Işık arayışı içinde, normal sorgulama yöntemleri işkencedir; normal tavırları, zaten gerçeği bildikleri, yalnızca kurbanın bunu itiraf etmesini sağlamalarının gerektiğidir. Kendilerine Işığın Eli derler –gerçeği ortaya çıkaran El– ve zaman zaman Evlatlardan ve Evlatları yöneten Kutsanmışlar Kurulu’ndan tamamen ayrıymış gibi davranırlar. Sorgucuların başı Yüksek Engizisyoncu’dur ve Kutsanmışlar Kurulu’nda yer alır. İşaretleri kan kırmızı bir çoban asasıdır. Bkz. Işığın Evlatları.

Sorilea: Shende Mezrası’nın Bilgesi, Jarra Chareenlerinden. Zar zor yönlendirebiliyor, yaşayan en yaşlı Bilgelerden biri, ama pek çok kişinin düşündüğü kadar yaşlı değil.

Takvim: Bir haftada on gün, bir ayda 28 gün, bir senede 13 ay bulunmaktadır. Pek çok bayram günü herhangi bir ayın parçası sayılmaz; bunların arasında Güneşgünü (senenin en uzun günü), Şükran Bayramı (dört senede bir, bahar gün dönümünde kutlanır) ve Tüm Ruhlar Kurtuluş Bayramı ya da Tüm Ruhlar Günü (on senede bir güz gün dönümünde kutlanır) bulunmaktadır.

Tallanvor, Martyn (Talanvor, Martin): Kraliçenin Askerleri’nin Muhafız Teğmeni. Kraliçesini canından ve onurundan çok sever.

Tar Valon Alevi: Tar Valon’un, Amyrlin Makamı’nın ve Aes Sedailerin simgesi. Stilize bir alev şeklindedir; ucu yukarıya bakan tek bir gözyaşı damlası.

ta’veren: Zaman Çarkı’nın çevresine başka, belki tüm yaşam ipliklerini ördüğü kişi. Bu örgü pek az anlaşılmıştır, yalnız şans faktörünü değiştiriyor gibi görünmektedir; bu yüzden olma olasılığı düşük bir şey olabilir. Etki bazen oldukça küçük bir alana özel olabilir. Bir ta’veren tarafından etkilenen kişi, başka koşullar altında ancak milyonda bir şansla söyleyebileceği ya da yapabileceği bir şeyi söyler ya da yapar. İmkânsız görünen olaylar olur, örneğin bir çocuk otuz metrelik bir kuleden düşer ve hiç zarar görmez. Başka zamanlarda, etki tarihin kendisini etkilemiş gibi görünür, ama genellikle bu ancak yerel etkiler aracılığıyla olur. Ta’veren’lerin bunun için doğduğuna inanılır, yani tarihi değiştirmek, Çark’ın dönüşünde dengeyi geri getirmek için.

Tear: Fırtınalar Denizi’nde bir ulus. Aynı zamanda o ulusun başkenti, büyük bir liman. Tear’ın işareti yarısı kırmızı, yarısı altın rengi fon üzerinde üç beyaz hilaldir. Bkz. Tear Taşı.

Tear Taşı: Tear şehrinde, Dünyanın Kırılışı’ndan sonra Tek Güç’le yapıldığı söylenen, büyük bir kale. Sayısız kez kuşatılmış ve saldırıya uğramıştır, ama bu teşebbüsler hiç başarılı olmamıştır. Yenidendoğan Ejder ve birkaç yüz Aiel tarafından tek gecede alınmış, böylece Ejder Kehanetleri’nin iki kısmı gerçekleştirilmiştir. Bkz. Ejder Kehanetleri.

Tenekeciler: Doğru isimleri ile Tuatha’an, ayrıca Gezginler de denir. Parlak renklere boyanmış arabalarda yaşayan; Yaprağın Yolu adlı, son derece barışçıl bir felsefeye inanan gezgin bir halk. Bu inançtan vazgeçen Thuatha’anlara “Kaybolmuş” denir ve artık diğerleri tarafından kebullenilmezler.

Terkedilmişler: Efsaneler Çağı’nın en güçlü on üç Aes Sedaisine, dolayısıyla bilinen en güçlü insanlara, verilen ad. Ölümsüzlük vaadine karşılık, Gölge Savaşı sırasında Gölge’nin tarafına geçmişlerdir. Efsanelere ve kalan kayıtlara göre, Karanlık Varlık’ın zindanı yeniden mühürlenirken onunla beraber tutsak edilmişlerdir. Kendilerine “Seçilmiş” derler. İsimleri hâlâ çocukları korkutmak için kullanılmaktadır: Aginor, Asmodean, Balthamel, Be’lal, Demandred, Graendal, Ishamael, Lanfear, Mesaana, Moghedien, Rahvin, Sammael ve Semirhage Şimdiki duruma dair bilgisi olan bazıları, erkekler arasında yalnızca Demandred ve Sammael’in, kadınlar arasında ise Graendal, Mesaana, Moghedien ve Semirhage’ın hayatta kaldığına inanılmaktadır. Ama bir dizi tuhaf karşılaşma, ya Karanlık Varlık tarafından yeni Seçilmişler seçildiğini ya da Mezarın Efendisi’nin bazı vakalarda ölümün ötesine uzandığını düşündürmektedir.

ter’angreal: Tek Güç kullanan, Efsaneler Çağı’ndan andaçlar. Angreal ve sa’angreal’lerin aksine her ter’angreal belli bir işi yapması için yaratılmıştı. Bazı ter’angreal’ler Aes Sedailer tarafından kullanılır, ama başka pek çok ter’angreal’in hangi amaçla yapıldığı bilinmemektedir. Bazıları yönlendirme gerektirir, diğerleri herkesçe kullanılabilir. Bazıları, onları kullanan kadınları öldürür ya da yönlendirme yeteneklerini yok eder. Angreal ile sa’angreal’ler gibi, nasıl yapıldıkları Dünyanın Kırılışı’nda unutulmuştur. Bkz. angreal; sa’angreal.

Trakand Evi’nden Gawyn (Gevin): Kraliçe Morgase’in oğlu, Elayne’in ağabeyi, Elayne tahta çıktığı zaman Kılıcın İlk Prensi olacak kişi. Galad Damodred’in üvey kardeşi. Pek çok ikilemden mustarip bir adam; Aes Sedailerden nefret etmektedir, ama onlara hizmet etmek için yemin etmiştir. Rand alThor’dan nefret etmektedir, ama Egwene al’Vere’i mantık ötesinde sevdiği için ona karşı el kaldırmamaya yemin etmiştir. Egwene’in yalnızca Aes Sedai değil, aynı zamanda kendisinin tanıdığı Amyrlin’e karşı çıkan Amyrlin Makamı olduğunu bilmemektedir. İşareti beyaz yabandomuzudur.

Üç Yemin: Aes Sedailiğe terfi eden Kabuledilmişlerin ettiği yeminler. Yemin Çubuğu’nu, yani yeminleri bağlayıcı kılan bir ter’angreal’i tutarak edilirler. Bu yeminler şunlardır: (1.) Gerçek olmayan söz söylememek. (2.) Bir insanın bir diğerini öldürmekte kullanabileceği bir silah yapmamak. (3.) Karanlıkdostları ya da Gölgedölleri haricinde kimseye karşı, son çare olarak kendisinin, Muhafızının ya da bir başka Aes Sedai’nin hayatını savunmak amacı dışında Tek Güç’ü silah olarak kullanmamak. İlk kullanılan ikinci yemindi ve Güç Savaşı’na tepki olarak doğdu. Bazen dikkatli konuşularak ilk yeminin bağlayıcılığından kaçınılmaktadır. Son ikisinin asla çiğnenemez olduğuna inanılır.

Valda, Eamon (Valda, Eymon): Işığın Evlatları arasında, sabırsız bir Lord Kumandan. Yumurtaları kırmadan yemek hazırlayamayacağınıza, sıçanlardan kurtulmak için bazen ahırı yakmanın gerekli olduğuna inanır. Kendini pragmatik bir insan olarak görür ve karşısına çıkan her avantajdan faydalanır. Rand al’Thor’un yalnızca Beyaz Kule’nin kuklası olduğundan, büyük olasılıkla yönlendiremediğinden emindir. Karanlıkdostlarına duyduğu nefret (elbette buna Aes Sedailer de dahildir) hayatının merkezidir. Bkz. Işığın Evlatları.

Valere Borusu (Valer): Büyük Boru Avı’nın efsanevi nesnesi. Gölge’ye karşı savaşmak üzere ölü kahramanları mezarlarından geri çağıracağına inanılır. Yeni bir Boru Avı başlatılmıştır ve pek çok ülkede Boru Avcıları bulunabilir. Aes Sedailer arasında pek az kişi Boru’nun aslında bulunduğunu ve kullandıldığını ve şu anda Beyaz Kule’de saklı olduğunu bilir.

Yabani: Tek Güç yönlendirmeyi kendi kendine öğrenmiş kadın; bu kadınların ancak dörtte biri hayatta kalır. Bu tür kadınlar genellikle ne yaptıklarını anlamaya karşı engeller koyar, ama bunlar yıkılabilirse yabaniler en güçlü yönlendirenlerden olur. Terim genellikle horgörüyle kullanılır.

Yakın-kardeş: Birincil kız ya da erkek kardeş kadar yakın bir dostluğu ifade eden Aiel terimi. Yakın kız kardeşler sık sık, Bilgelerin huzurunda yapılan girift bir törenle birbirlerini resmi olarak kardeş edinirler ve bundan sonra diğer Aieller tarafınan, iki ayrı annesi olan ikiz kardeşler olarak kabul edilirler. Yakın erkek kardeşler hemen hemen hiç yapmazlar bunu.

Yalıtılma: Aes Sedailer tarafından, bir kadının yönlendirme yeteneğini yok etme eylemi. Yalıtılan bir kadın Gerçek Kaynak’ı yine sezebilir, ama ona dokunamaz. Bu eylem o kadar az yapılmıştır ki, çömezlerin yalıtılan kadınların isimlerini ve suçlarını öğrenmeleri beklenir. Resmi olarak “yalıtılma” bir suç sonucu yargılanma ve cezaya çarptırılmadan sonra gerçekleştirilir. Kazayla olursa buna kavrulma denir. Uygulamada, terim her iki durum için de kullanılır. Nasıl gerçekleşirse gerçekleşsin, yalıtılmış kadınlar fazla yaşamaz; pes eder, ölürler. Ancak Tek Güç’ün bıraktığı boşluğu dolduracak bir şey bulabilirlerse yaşayabilirler. Bkz. Tek Güç; Yalıtılma.

Yeti: Tek Güç’ün belli alanlarda kullanılan yetenekleri. Yeti eğilimleri bireyden bireye çok değişir ve nadiren bireyin yönlendirme yeteneği ile ilişkilidir. Ana Yetiler vardır, bunlar arasında en bilineni ve en yaygın olanı Şifa’dır. Başka örnekler arasında Bulut Dansı (hava durumunun kontrol edilmesi), Toprak Şarkısı (yeryüzünün hareketlerinin kontrol edilmesi; örneğin depremlerin ve çığların önlenmesi ve yaratılması) vardır. Bir de nadiren isim verilen önemsiz Yetiler vardır. Örneğin ta’veren’leri görme yeteneği ya da bir ta’veren’in olasılıkları etkileme etkisini iki katına çıkarma yeteneği gibi, ama bu ancak birkaç metrekarelik küçük bir alanda yapabilir. Artık pek çok Yeti’nin yalnızca adı ve bazen belirsiz tarifleri bilinmektedir. Yolculuk gibi bazıları (insanın kendini bir yerden diğerine aradaki mesafeyi aşmadan götürebilmesi yeteneği) unutulmuştur. Diğerleri, örneğin Kehanet (gelecekteki olayları genel olarak bilebilme) yeteneği ancak nadiren bulunur. Uzun zaman önce kaybedildiği sanılan bir Yeti de Düşgörmedir. Bu Yeti Düşgörenin düşlerini yorumlayarak gelecekteki olayları Kehanet’in gösterdiğinden daha detaylı bilebilme yeteneğini de içerir. Bazı Düşgörenler Tel’aran’rhiod’a, Düşler Dünyası’na, hatta (inanışa göre) başka insanların düşlerine girebilir. Bilinen son Düşgören YÇ 526’da ölen Corianin Nedeal’di ama artık yalnızca pek az kişinin bildiği bir Düşgören daha vardır.

Zincir Kurma: Yönlendirebilen kadınların Tek Güç akışlarını birleştirme becerisi. Birleşik akış bireysel akışların toplamı kadar büyük değildir, zincire önderlik eden kişi tarafından kullanılır ve bireysel akışlardan daha kesin, daha etkili bir biçimde kullanılabilir. Erkekler, çemberde bir ya da daha fazla kadın olmadan yeteneklerini birleştiremezler. Bir zincire katılmak normalde, en azından rıza gerektiren gönüllü bir eylem olsa da, zincirde bir erkeğin yer almaması şartı ile, bazı koşullar altında, çoktan oluşturulmuş yeterli bir zincir bir kadını zorla çembere dahil edebilir. Şimdiye dek bilindiği kadarıyla bir erkek, ne kadar büyük olursa olsun, herhangi bir çembere zorla dahil edilemez. On üçten az ya da on üç kadın bir erkek olmadan zincir kurabilir. Bir erkek eklenirse, çember yirmi altı kadına kadar arttırılabilir. İki erkek otuz dört kadınlık bir çember oluşturulmasını sağlayabilir ve altı erkek ve altmış altı kadın sınırına ulaşılana kadar bu şekilde devam eder. Daha fazla erkek ve daha az kadın içeren zincirler de vardır, ama bir erkek ile bir kadının, iki erkek ve bir kadının, iki erkek ve iki kadının zincir kurduğu durumlar haricinde, çemberde her zaman erkek sayısından en az bir fazla kadın olmalıdır. Çoğu çemberde, zincir bir erkek ya da bir kadın tarafından kontrol edilebilir, ama yetmiş iki kişilik çember ile, on üçten az kişiden oluşan karışık çemberler erkek tarafından idare edilmelidir. Genelde Güç konusunda erkekler daha kuvvetli olsa da, en kuvvetli çemberler erkek ve kadın sayısının olabildiğince eşit olduğu çemberlerdir.